<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1MA" style="id">1MA SWA78.ALL REVISED SWAHILI UNION VERSION 1 MACCABEES</book>
  <para style="h">1 WAMAKABAYO</para>
  <para style="toc1">Kitabu cha kwanza cha Wamakabayo</para>
  <para style="toc2">1 Wamakabayo</para>
  <para style="toc3">1 Mak</para>
  <para style="mt2">KITABU CHA KWANZA CHA</para>
  <para style="mt1">WAMAKABAYO</para>
  <para style="imt">UTANGULIZI</para>
  <para style="ip">Vitabu viwili vya Wamakabayo havikupokelewa na Wayahudi na Waprotestanti katika orodha yao ya vitabu rasmi. Lakini Kanisa Katoliki toka zamani, lilivitazama kuwa vitakatifu kama vitabu vingine vya Biblia. Vitabu hivi vinasimulia vita vya Wayahudi na wafalme Waseleusidi, vita vya kupata uhuru wa dini na siasa. Vitabu vimepata jina la shujaa mkuu wa vita hivyo, ndiye Yuda, aliyepewa jina jingine: Makabayo (1Mak 2:4).</para>
  <para style="ip">Kitabu cha kwanza cha Wamakabayo, katika sura za mwanzoni mwanzoni kinataja makundi mawili ya maadui wanaopiga vita; Kwa upande mmoja wanasimama watu wateteao ustaarabu wa Kigiriki, yaani wafuasi wa mfalme Antioko Epifani aliyelinajisisha hekalu. Baadhi ya Wayahudi wengine wanamuunga mkono. Kwa upande wa pili yuko Matathia pamoja na kundi la Wayahudi walio waaminifu wa Torati na hekalu. Kitabu kimegawanyika katika sehemu kuu tatu:</para>
  <para style="io1">1. Mashujaa wa Yuda Makabayo (3:1–9:22) ambaye anakufa vitani mwaka 160 K.K.</para>
  <para style="io1">2. Mashujaa wa Yonathani halifa wa nduguye Yuda (9:23–12:53). Wakati wa Yonathani watu mbalimbali wa ukoo wa Waseleusidi wanapigana vita wajipatie ufalme. Yonathani anafaulu kuyafaidi magomvi hayo. Anapewa cheo cha ukuhani mkuu.</para>
  <para style="io1">3. Simoni aliwaletea Wayahudi uhuru kamili katika dini na katika siasa (13:1–16:24). Akauawa mwaka 135 K.K.</para>
  <para style="ip">Kitabu kimeandikwa na Myahudi fulani aliyeishi katika Nchi Takatifu kunako 100 K.K. Kimeandikwa katika lugha ya Kiebrania, lakini nakala tuliyo nayo ni tafsiri ya Kigiriki.</para>
  <para style="ip">Ingawa mtungaji anasimulia habari zake kwa kirefu na kutaja mambo madogo madogo, nia yake hasa ni ya kidini wala si kueleza historia. Masumbufu yanayolikabili taifa kadiri ya maelezo ya mtungaji wa kitabu ni adhabu ya Mungu kwa dhambi zake. Wanafaulu kupigana kishujaa kwa msaada wa Mungu tu. Mtungaji mwenyewe anapigania imani yake. Anafahamu wazi kwamba vita hivi ni vita kati ya upagani na mila za mababu. Yeye ni mkana ustaarabu wa Kigiriki. Anawapenda kwa moyo wote mashujaa wanaopigania Torati na hekalu, na kulipatia taifa uhuru wa kidini na wa kisiasa. Anasimulia vita vilivyookoa “Utaifa wa Kiyahudi”, taifa lililochaguliwa na Mungu kutuletea wokovu.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1MA 1" />
  <para style="ms">UTANGULIZI</para>
  <para style="s">Iskanda Mkuu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 1:1" />Ikawa Iskanda wa Makedonia, mwana wa Filipo, alitoka katika nchi ya Kitimu akampiga Dario, mfalme wa Waajemi na Wamedi, na baada ya kumpiga alitawala mahali pake. <verse eid="1MA 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 1:2" />Akapiga vita vingi, akatwaa ngome nyingi, akawaua Wafalme. <verse eid="1MA 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 1:3" />Akaendelea hata kwenye miisho ya nchi, akateka mataifa mengi. Lakini nchi yote ilipotiishwa mbele yake alitukuka, na moyo wake uliinuka. <verse eid="1MA 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 1:4" />Akaunda jeshi kubwa mno, akamiliki nchi na mataifa na wakuu na kuwatoza ushuru. <verse eid="1MA 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 1:5" />Baada ya hayo alishikwa na ugonjwa, akajua ya kuwa yu karibu kufa. <verse eid="1MA 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 1:6" />Akawaita watumishi wake, watu wastahiki waliolelewa pamoja naye tangu ujana wake, akawagawia milki yake alipokuwa angali hai. <verse eid="1MA 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 1:7" />Naye Iskanda alikuwa ametawala miaka kumi na miwili kabla ya kufa kwake. <verse eid="1MA 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 1:8" />Watumishi wake wakatawala, kila mmoja katika nchi yake. <verse eid="1MA 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 1:9" />Baada ya kufa kwake wakajitia taji, na wana wao baada yao, kwa miaka mingi. Wakafanya mabaya mengi duniani.<verse eid="1MA 1:9" /></para>
  <para style="s">Antioko Epifani atawazwa na kuingizwa kwa ustaarabu wa Kigiriki katika Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1MA 1:10" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2MA 4:7">2 Mak 4:7</ref>
      </char>
    </note> Katika hao kulichipuka chipukizi lenye dhambi, ndiye Antioko Epifani, mwana wa mfalme Antioko, ambaye alikuwa amewekwa amana kwa Warumi. Naye alitawazwa katika mwaka wa mia thelathini na saba wa enzi ya Wagiriki. <verse eid="1MA 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 1:11" />Siku zile walitokea wavunja sheria katika Israeli, wakashawishi wengi, wakisema, Twende tufanye maagano na mataifa wanaotuzunguka, maana tangu tulipofarakana nao misiba mingi imetupata. <verse eid="1MA 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 1:12" />Jambo hilo likapendeza machoni pao, <verse eid="1MA 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 1:13" />hata watu fulani wakafanya hima kwenda kwa mfalme, naye akawapa ruhusa kuzifuata kawaida za mataifa. <verse eid="1MA 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 1:14" />Wakafanya kiwanja cha michezo Yerusalemu kama kawaida ya mataifa, <verse eid="1MA 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 1:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 7:18">1 Kor 7:18</ref></char></note> wakajifanya kana kwamba hawakutahiriwa wakajitenga na agano takatifu. Hivyo walijiunga na mataifa na kujiuza wafanye uovu.<verse eid="1MA 1:15" /></para>
  <para style="s">Antioko Epifani anateka nyara Hekalu na kuwadhulumu Wayahudi wachaji wa Torati</para>
  <para style="s">Antioko katika Misri</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1MA 1:16" />Antioko alipoona ufalme wake umetengemaa vema alikusudia kuitawala Misri pia ili kuzimiliki falme mbili. <verse eid="1MA 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 1:17" />Akaingia Misri na jeshi kubwa, na magari, na tembo, na wapanda farasi, na vyombo vingi sana. <verse eid="1MA 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 1:18" />Akafanya vita juu ya Tolemayo, mfalme wa Misri, naye Tolemayo alirejea nyuma mbele yake, akakimbia, na wengi walianguka wametiwa jeraha za mauti. <verse eid="1MA 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 1:19" />Akaikamata miji yenye maboma katika nchi ya Misri, akaiteka nyara Misri.<verse eid="1MA 1:19" /></para>
  <para style="s">Wayahudi wateswa</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1MA 1:20" />Basi, Antioko akiisha kuishinda Misri katika mwaka wa mia moja na arobaini na tatu alirudi, akaiendea Israeli akafika Yerusalemu na jeshi kubwa. <verse eid="1MA 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 1:21" />Akaingia katika hekalu kwa jeuri, akachukua madhabahu ya dhahabu, na kinara cha taa na vyombo vyake vyote, <verse eid="1MA 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 1:22" />na meza ya mikate ya wonyesho, na vikombe na mabakuli, na vyetezo vya dhahabu, na pazia, na taji, na kuyaambua mapambo ya dhahabu katika ukuta. <verse eid="1MA 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 1:23" />Akavitwaa vyombo vya fedha na dhahabu na vyombo vya thamani, na vitu vyote vilivyo tunu alivyoweza kuviona. <verse eid="1MA 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 1:24" />Hata akiisha kuvitwaa vyote, aliondoka akarudi kwake. Aliua watu wengine, na kutoa maneno ya jeuri. <verse eid="1MA 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 1:25" />Kukatokea kilio kikubwa katika Israeli, kila mahali;<verse eid="1MA 1:25" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="1MA 1:26" />Wakuu na wazee waliugua,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:26">Wasichana na wavulana walihuzunika,</para>
  <para style="q" vid="1MA 1:26">Na uzuri wa wanawake ulitoweka.<verse eid="1MA 1:26" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="1MA 1:27" />Kila bwana harusi aliomboleza,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:27">Na bibi chumbani mwa bibi harusi alilia;<verse eid="1MA 1:27" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="1MA 1:28" />Nchi ilitetemeka kwa ajili ya wenyeji wake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:28">Na nyumba yote ya Yakobo ilivikwa fedheha.<verse eid="1MA 1:28" /></para>
  <para style="s">Kutawazwa kwa dini za mataifa</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1MA 1:29" />Baada ya miaka miwili mfalme alipeleka mtoza ushuru mkuu kwenye miji ya Uyahudi, akaja Yerusalemu na askari wengi. <verse eid="1MA 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 1:30" />Akawadanganya kwa maneno ya amani, wakamwamini. Lakini aliuangukia mji kwa ghafla akaupiga pigo kubwa, akawaharibu watu wengi wa Israeli. <verse eid="1MA 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 1:31" />Aliuteka mji akauchoma moto, akazibomoa nyumba zake na kuta zake pande zote. <verse eid="1MA 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 1:32" />Wakawachukua wanawake na watoto utumwani, na kuwakamata ng'ombe. <verse eid="1MA 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 1:33" />Wakauzungusha mji wa Daudi ukuta mkubwa, imara, wenye minara ya nguvu, ukawa ngome yao. <verse eid="1MA 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 1:34" />Wakakalisha humo taifa lenye dhambi, wasioishika sheria, wakajiimarisha humo. <verse eid="1MA 1:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 1:35" />Wakaweka akiba ya silaha na chakula, wakachukua nyara zote za Yerusalemu wakaziweka humo. <verse eid="1MA 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 1:36" />Ikawa hatari kubwa, mahali pa kuliotea hekalu, adui mbaya kwa Israeli siku zote.<verse eid="1MA 1:36" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" sid="1MA 1:37" />Walimwaga damu isiyo na hatia pande zote za patakatifu,</para>
  <para style="q" vid="1MA 1:37">Wakalinajisi hekalu<verse eid="1MA 1:37" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" sid="1MA 1:38" />Wenyeji wa Yerusalemu walikimbia kwa sababu yao,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:38">Mji ukawa makao ya wageni,</para>
  <para style="q" vid="1MA 1:38">Mji wa kigeni kwa wazaliwa wake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:38">Ulioachwa na watoto wake,<verse eid="1MA 1:38" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" sid="1MA 1:39" />Patakatifu pake palifanywa ukiwa kama jangwa,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:39">Sikukuu zake zikageuka kuwa kilio,</para>
  <para style="q" vid="1MA 1:39">Sabato zake lawama,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:39">Na heshima yake dharau.<verse eid="1MA 1:39" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" sid="1MA 1:40" />Utukufu wake ulivyokuwa mwingi</para>
  <para style="q2" vid="1MA 1:40">Ndivyo aibu yake ilivyoongezeka,</para>
  <para style="q" vid="1MA 1:40">Na ukuu wake uligeuka maombolezo.<verse eid="1MA 1:40" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" sid="1MA 1:41" />Mfalme Antioko akaziandikia milki zake zote, kwamba wote wawe taifa moja, <verse eid="1MA 1:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 1:42" />kila mtu aache sheria zake za asili. Watu wote wa mataifa wakaikubali amri ya mfalme, <verse eid="1MA 1:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 1:43" />hata wengi katika Israeli walifuata ibada yake, wakitoa dhabihu kwa miungu ya uongo na kuitia unajisi Sabato. <verse eid="1MA 1:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 1:44" />Mfalme akapeleka barua Yerusalemu na kwenye miji ya Uyahudi kwamba wazifuate desturi zilizo za kigeni kwao; <verse eid="1MA 1:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 1:45" />waache kutoa sadaka za kuteketezwa na dhabihu na sadaka ya kinywaji hekaluni; wazinajisi Sabato na sikukuu; <verse eid="1MA 1:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 1:46" />na kulitia unajisi hekalu na waliotakasika. <verse eid="1MA 1:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 1:47" />Tena, wajenge madhabahu na mahekalu na viwanja vitakatifu vya miungu ya uongo, na kutoa dhabihu za nguruwe na wanyama wachafu; <verse eid="1MA 1:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 1:48" />waache wana wao bila kutahiriwa, na kujitia nafsi zao unajisi kwa uchafu na ukafiri wa kila namna; <verse eid="1MA 1:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 1:49" />kusudi waisahau sheria na kuzibadili kawaida zao. <verse eid="1MA 1:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 1:50" />Naye asiye litii neno la mfalme atakufa. <verse eid="1MA 1:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 1:51" />Kwa maneno hayo aliwaandikia wote wa milki yake, akaweka wasimamizi juu ya watu wote, na kuwaamuru watu wa miji yote watoe dhabihu mijini mwao. <verse eid="1MA 1:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 1:52" />Wengi wakajiunga nao, yaani wao waliokuwa wameiasi sheria; wakafanya maovu katika nchi, <verse eid="1MA 1:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 1:53" />hata Waisraeli walilazimika wajifiche katika makimbilio ya siri huku na huko. <verse eid="1MA 1:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 1:54" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:54 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 9:27">Dan 9:27</ref>; <ref loc="DAN 11:31">11:31</ref>; <ref loc="DAN 12:11">12:11</ref>; <ref loc="1MA 6:7">1 Mak 6:7</ref>; <ref loc="MAT 24:15">Mt 24:15</ref>; <ref loc="MRK 13:14">Mk 13:14</ref></char></note> Siku ya ishirini na tano ya Kislevu, mwaka wa mia arobaini na tano, waliweka chukizo la uharibifu juu ya madhabahu, <verse eid="1MA 1:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 1:55" />na katika miji ya Uyahudi kila upande walijenga vimadhabahu vya miungu, wakafukiza uvumba milangoni pa nyumba na njiani. <verse eid="1MA 1:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 1:56" />Na vitabu vya sheria walivyovipata walivirarua vipande vipande wakaviteketeza. <verse eid="1MA 1:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 1:57" />Mtu yeyote aliyepatikana na kitabu, au aliyeonekana anaifuata sheria, alihukumiwa kufa kama alivyoamuru mfalme. <verse eid="1MA 1:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 1:58" />Hivyo ndivyo walivyowatenda Waisraeli kwa jeuri, wale walioonekana mwezi kwa mwezi katika miji. <verse eid="1MA 1:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 1:59" />Na siku ya ishirini na tano ya mwezi walitoa dhabihu katika kimadhabahu kilichowekwa juu ya madhabahu. <verse eid="1MA 1:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 1:60" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:60 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2MA 6:10">2 Mak 6:10</ref></char></note> Nao wanawake waliowatahiri watoto wao waliwaua kama ilivyoamriwa, <verse eid="1MA 1:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 1:61" />wakatungika wana wao shingoni mwao; wakawaua wote wa nyumbani mwao, na wale waliowatahiri watoto. <verse eid="1MA 1:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 1:62" />Hata hivyo wengi katika Israeli walikaza nia zao kwa uthabiti wasile vitu vilivyo najisi. <verse eid="1MA 1:62" /><verse number="63" style="v" sid="1MA 1:63" />Waliona afadhali kufa kuliko kutiwa unajisi kwa vyakula au kulivunja agano takatifu. Wakafa. <verse eid="1MA 1:63" /><verse number="64" style="v" sid="1MA 1:64" />Kukawa hasira kuu juu ya Israeli.<verse eid="1MA 1:64" /></para>
  <chapter eid="1MA 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="1MA 2" />
  <para style="ms">MATATHIA ANAANZISHA VITA VITAKATIFU</para>
  <para style="s">Matathia na wanawe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 2:1" />Siku zile Matathia, mwana wa Yohana, mwana wa Simeoni, kuhani wa ukoo wa Yoaribu, aliondoka Yerusalemu akakaa Modini. <verse eid="1MA 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 2:2" />Alikuwa na wana watano: Yohana, aliyeitwa Gadi; <verse eid="1MA 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 2:3" />Simoni, aliyeitwa Thasi; <verse eid="1MA 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 2:4" />Yuda, aliyeitwa Makabayo; <verse eid="1MA 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 2:5" />Eleazari, aliyeitwa Auarani; na Yonathani, aliyeitwa Afusi. <verse eid="1MA 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 2:6" />Akayaona mambo ya kufuru yaliyotendeka katika Uyahudi na Yerusalemu, <verse eid="1MA 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 2:7" />akasema, Ole wangu! Kwa nini nilizaliwa kuuona uharibifu wa watu wangu na maangamizo ya mji mtakatifu, hata kukaa kimya unapotiwa katika mikono ya adui zake, na patakatifu pake katika mikono ya wageni?<verse eid="1MA 2:7" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="1MA 2:8" />Nyumba yake imekuwa kama ya mtu asiye na heshima,<verse eid="1MA 2:8" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="1MA 2:9" />Vyombo vyake vya fahari vimetekwa na kuchukuliwa;</para>
  <para style="q2" vid="1MA 2:9">Watoto wake wameuawa njiani,</para>
  <para style="q" vid="1MA 2:9">Na vijana wake kwa upanga wa adui!<verse eid="1MA 2:9" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="1MA 2:10" />Taifa lipi lisiloyashiriki mateka yake?</para>
  <para style="q2" vid="1MA 2:10">Ufalme upi usioziteka mali zake?<verse eid="1MA 2:10" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="1MA 2:11" />Mapambo yake yote yameondolewa,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 2:11">Naye aliyekuwa muungwana amekuwa mtumwa!<verse eid="1MA 2:11" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="1MA 2:12" />Naam, vyombo vitakatifu vyetu na fahari yetu</para>
  <para style="q2" vid="1MA 2:12">Na utukufu wetu vimefanywa ukiwa;</para>
  <para style="q" vid="1MA 2:12">Vimetiwa unajisi na watu wa mataifa.<verse eid="1MA 2:12" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="1MA 2:13" />Mbona, basi, tuzidi kuishi?<verse eid="1MA 2:13" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="1MA 2:14" />Matathia na wanawe wakararua nguo zao, wakajivika magunia, wakalia kwa majonzi.<verse eid="1MA 2:14" /></para>
  <para style="s">Kukataliwa kwa ibada ya mataifa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1MA 2:15" />Watumishi wa mfalme waliokuwa wakiwashurutisha watu kuasi wakaja Modini kuwalazimisha watu kutoa dhabihu. <verse eid="1MA 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 2:16" />Waisraeli wengi wakatokea, hata Matathia na wanawe walikuwapo. <verse eid="1MA 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 2:17" />Watumishi wa mfalme wakamwambia Matathia, Wewe u kiongozi, mtu mkuu, maarufu katika mji huu. Una wana wako na ndugu zako wa kujiweka upande wako. <verse eid="1MA 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 2:18" />Basi, tangulia wewe, uitimize amri ya mfalme, kama walivyofanya watu wote wa mataifa, na watu wa Uyahudi, nao waliosalia Yerusalemu. Ndipo wewe na wana wako watahesabiwa kati ya rafiki za mfalme; naam, wewe na wana wako watatuzwa fedha na dhahabu na vipawa vingi. <verse eid="1MA 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 2:19" />Matathia akajibu, akasema kwa sauti kuu. Hata mataifa yote katika milki ya mfalme wakimtii, akiacha kila mtu dini ya wazee wake na kuchagua kuzifuata amri za mfalme, lakini mimi sivyo. <verse eid="1MA 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 2:20" />Mimi na wanangu na ndugu zangu tutaishika njia ya agano la baba zetu. <verse eid="1MA 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 2:21" />Isiwe kwetu kujitenga na sheria na maagano, hasha! <verse eid="1MA 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 2:22" />Sisi hatutaisikiliza amri ya mfalme tugeuke katika dini yetu, kwa kulia wala kwa kushoto. <verse eid="1MA 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 2:23" />Alipokwisha kusema hayo, Myahudi mmoja alijitokeza machoni pa watu wote kusudi atoe dhabihu juu ya madhabahu iliyokuwapo Modeni, kama ilivyoamriwa na mfalme. <verse eid="1MA 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 2:24" />Matathia alipomwona, alishikwa na ghadhabu, moyo wake ukatetemeka. Hasira yake ikatokeza hukumu, akamwendea mbio, akamwua pale madhabahuni. <verse eid="1MA 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 2:25" />Kisha alimwua yule mtu wa mfalme naye, aliyekuwa akiishurutisha dhabihu, akaiangusha madhabahu. <verse eid="1MA 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 2:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:6-15">Hes 25:6-15</ref></char></note> Hivyo alionesha juhudi yake kwa sheria, kama juhudi ya Finehasi juu ya Zimri, mwana wa Salu. <verse eid="1MA 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 2:27" />Kisha, Matathia alipiga mbiu mjini kwa sauti kuu, akisema, Kila aliye na juhudi kwa ajili ya sheria na kutaka kulitetea agano, na anifuate! <verse eid="1MA 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 2:28" />Naye na wana wake wakakimbilia milimani, wakiviacha vyote walivyokuwa navyo mjini.<verse eid="1MA 2:28" /></para>
  <para style="s">Wayahudi washika Sabato jangwani na kuuawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="1MA 2:29" />Ndipo wengi waliokuwa wakitafuta haki na hukumu walikwenda jangwani wafanye maskani yao huko, <verse eid="1MA 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 2:30" />pamoja na wana wao, wake zao na wanyama wao, kwa sababu ya maovu yaliyowalemea. <verse eid="1MA 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 2:31" />Habari zikawafikia watumishi wa mfalme na askari waliokuwapo Yerusalemu, kwamba watu kadha wa kadha waliokuwa wameidharau amri ya mfalme wamekwenda kujificha jangwani. <verse eid="1MA 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 2:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2MA 6:11">2 Mak 6:11</ref></char></note> Wengi wao wakawafuatia wakawafikia, wakajipanga juu yao siku ya Sabato. <verse eid="1MA 2:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 2:33" />Wakawaambia, Basi sasa! Tokeni, mfanye kama mfalme alivyoamuru, nanyi mtaishi. <verse eid="1MA 2:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 2:34" />Wakasema, Hatutatoka, wala hatutaitii amri ya mfalme kuinajisi siku ya Sabato. <verse eid="1MA 2:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 2:35" />Ndipo wakawashambulia. <verse eid="1MA 2:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 2:36" />Nao hawakujilinda, wala kuwatupia jiwe, wala hata kuyaziba mashimo walimojificha. <verse eid="1MA 2:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 2:37" />Maana walisema, Tufe wote katika usafi wetu, Mbingu na nchi zatushuhudia ya kuwa mnatuua bila haki. <verse eid="1MA 2:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 2:38" />Wakawashambulia siku ya Sabato, wakafa, pamoja na wake zao na watoto wao na wanyama wao, watu wapatao elfu moja.<verse eid="1MA 2:38" /></para>
  <para style="s">Kazi za Matathia na wafuasi wake</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1MA 2:39" />Matathia na rafiki zake walipopata habari <verse eid="1MA 2:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 2:40" />waliambiana, Kama sisi sote tutafanya kama walivyofanya ndugu zetu, tusipigane na watu wa mataifa kwa ajili ya nafsi zetu na amri zetu, watatufuta upesi katika nchi. <verse eid="1MA 2:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 2:41" />Wakafanya shauri siku ile ya kuwa; Kama mtu yeyote akituletea vita siku ya Sabato, tupigane naye; tusife wote kama ndugu zetu waliokufa katika maficho yao.<verse eid="1MA 2:41" /></para>
  <para style="s">Jibu la mashambulizi</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="1MA 2:42" />Wakati huo kundi la Wahasidimu walijiunga nao, Waisraeli hodari wa vita waliojitoa kwa hiari kuitetea sheria. <verse eid="1MA 2:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 2:43" />Na wote walioyakimbia maovu walikuja kwao na kuwaongezea nguvu. <verse eid="1MA 2:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 2:44" />Wakakusanya jeshi kubwa, wakawapiga wenye dhambi katika hasira yao, na walioasi katika ghadhabu yao; na waliobaki waliwakimbilia mataifa, wajisalimishe kwao. <verse eid="1MA 2:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 2:45" />Matathia na rafiki zake wakazungukazunguka wakizivunja madhabahu za miungu, <verse eid="1MA 2:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 2:46" />na kuwatahiri kwa shuruti watoto wote wasiotahiriwa waliowapata katika mipaka ya Israeli. <verse eid="1MA 2:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 2:47" />Wakawafuatia wana wa uovu, na kazi ilifanikiwa mikononi mwao. <verse eid="1MA 2:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 2:48" />Wakaiokoa sheria katika mikono ya mataifa na wafalme, wasikubali wenye dhambi wainue pembe zao.<verse eid="1MA 2:48" /></para>
  <para style="s">Wosia wa Matathia na kifo chake</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="1MA 2:49" />Siku za kufa kwake Matathia zilipokaribia, aliwaambia wanawe: Siku hizi jeuri na lawama vimeongezeka nguvu; ndio wakati wa uharibifu na hasira kali. <verse eid="1MA 2:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 2:50" />Basi wanangu, mwe na juhudi kwa sheria, mtoe maisha yenu kwa ajili ya agano la baba zenu. <verse eid="1MA 2:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 2:51" />Yakumbukeni matendo ya baba zenu waliyoyatenda katika vizazi vyao, ili mpate utukufu na jina la milele. <verse eid="1MA 2:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 2:52" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:52 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:16">Mwa 15:16</ref>; <ref loc="GEN 22:15-18">22:15-18</ref></char></note> Je, Abrahamu hakuonekana kuwa amini alipojaribiwa, ikahesabika kwake kuwa haki? <verse eid="1MA 2:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 2:53" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:53 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 39:1-45:28">Mwa 39:1–45:28</ref></char></note> Yusufu, wakati wa kutaabika kwake, aliishika amri, naye akapata kuwa bwana wa Misri. <verse eid="1MA 2:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 2:54" />Finehasi, baba yetu, kwa sababu alikuwa na juhudi nyingi, alipewa ahadi ya ukuhani wa milele. <verse eid="1MA 2:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 2:55" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:55-56 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:1-14:12">Hes 13:1–14:12</ref></char></note> Yoshua, kwa kulitimiza neno, alikuwa mwamuzi katika Israeli. <verse eid="1MA 2:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 2:56" />Kalebu, kwa kutoa ushuhuda katika mkutano, alipata urithi katika nchi. <verse eid="1MA 2:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 2:57" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:57 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:16">2 Sam 7:16</ref></char></note> Daudi, mwenye rehema, alikirithi kiti cha ufalme wa milele. <verse eid="1MA 2:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 2:58" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:58 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:9-12">2 Fal 2:9-12</ref></char></note> Eliya, kwa kuwa aliona wivu mwingi kwa ajili ya sheria, alichukuliwa juu mbinguni. <verse eid="1MA 2:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 2:59" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:59 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 6:1-24">Dan 6:1-24</ref>; 14:31-42</char></note> Hanania, Azaria na Mishaeli waliamini, wakaokolewa katika moto. <verse eid="1MA 2:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 2:60" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:60 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 2:7">Mwa 2:7</ref>; <ref loc="ECC 3:20">Mhu 3:20</ref>; <ref loc="ECC 12:7">12:7</ref></char></note> Danieli, kwa kuwa hakuwa na hatia, aliponywa vinywani mwa simba. <verse eid="1MA 2:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 2:61" />Fikirini, basi, vizazi kwa vizazi, hakuna wawekao imani kwake Yeye watakaokosa nguvu. <verse eid="1MA 2:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 2:62" />Msiyaogope maneno ya mtu mwenye dhambi, maana fahari yake itakuwa samadi na funza. <verse eid="1MA 2:62" /><verse number="63" style="v" sid="1MA 2:63" />Leo atainuka, na kesho hataonekana kamwe, amerudia udongo wake na mawazo yake yamepotea. <verse eid="1MA 2:63" /><verse number="64" style="v" sid="1MA 2:64" />Basi, ninyi, wanangu, mwe hodari, simameni imara kwa ajili ya sheria, maana kwa hayo mtatukuzwa. <verse eid="1MA 2:64" /><verse number="65" style="v" sid="1MA 2:65" />Tazama, Simoni ndugu yenu, najua ya kuwa yu mtu wa shauri; msikilizeni siku zote; atakuwa baba kwenu. <verse eid="1MA 2:65" /><verse number="66" style="v" sid="1MA 2:66" />Yuda Makabayo, shujaa tangu ujana wake, atakuwa jemadari wenu na kuwapigania watu wenu. <verse eid="1MA 2:66" /><verse number="67" style="v" sid="1MA 2:67" />Nanyi, wapokeeni wote wanaoishika sheria, mkatoze kisasi cha maovu waliyotendwa watu wenu. <verse eid="1MA 2:67" /><verse number="68" style="v" sid="1MA 2:68" />Wapatilizeni mataifa na kuyaangalia maneno ya sheria. <verse eid="1MA 2:68" /><verse number="69" style="v" sid="1MA 2:69" />Akawabariki, akakusanyika kwa baba zake. <verse eid="1MA 2:69" /><verse number="70" style="v" sid="1MA 2:70" />Alikufa katika mwaka wa mia moja arobaini na sita, akazikwa katika kaburi la baba zake huko Modeni. Israeli yote ikamfanyia maombolezo makuu.<verse eid="1MA 2:70" /></para>
  <chapter eid="1MA 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="1MA 3" />
  <para style="ms">YUDA MAKABAYO KIONGOZI WA WAYAHUDI</para>
  <para style="mr">(166–160 K.K.)</para>
  <para style="s">Yuda Makabayo asifiwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 3:1" />Na mwanawe Yuda, aliyeitwa Makabayo,</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:1">aliondokea mahali pake.<verse eid="1MA 3:1" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="1MA 3:2" />Ndugu zake wote wakimsaidia,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:2">Nao walioshikamana na baba yake</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:2">Wakavipiga vita vya Israeli kwa furaha.<verse eid="1MA 3:2" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="1MA 3:3" />Akaongeza utukufu wa watu wake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:3">Akajivika dirii kifuani kama shujaa,</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:3">Na kujifunga silaha za vita.</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:3">Alilipanga jeshi lake kwa vita</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:3">Na kulilinda kwa upanga wake.<verse eid="1MA 3:3" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="1MA 3:4" />Alikuwa kama simba kwa matendo yake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:4">Kama mwana simba akinguruma akitaka mawindo.<verse eid="1MA 3:4" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="1MA 3:5" />Aliwafuatia waasi akiwatafuta,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:5">Akawateketeza wale waliowaudhi watu wake.<verse eid="1MA 3:5" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="1MA 3:6" />Walioasi walikufa moyo kwa hofu yake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:6">Watenda maovu wote walifadhaika,</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:6">Wokovu ulisitawi mikononi mwake.<verse eid="1MA 3:6" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="1MA 3:7" />Alitia hasira wafalme wengi,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:7">Akamfurahisha Yakobo kwa matendo yake;</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:7">Ukumbusho wake utabarikiwa milele.<verse eid="1MA 3:7" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="1MA 3:8" />Alizungukazunguka katika miji ya Yuda</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:8">Akiwafutia mbali waovu,</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:8">Akageuza hasira mbali na Israeli.</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:8">Sifa zake zikaenea hata miisho ya dunia,<verse eid="1MA 3:8" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="1MA 3:9" />Akawakusanya pamoja wale wanaopotea.<verse eid="1MA 3:9" /></para>
  <para style="s">Ushindi wa kwanza wa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="1MA 3:10" />Apolonio akakusanya mataifa, pamoja na watu wengi kutoka Samaria, ili apigane na Israeli. <verse eid="1MA 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 3:11" />Yuda akapata habari, akaenda kukutana naye, akampiga, akamwua. Watu wengi wakaanguka wametiwa jeraha za mauti, na wengine wakakimbia. <verse eid="1MA 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 3:12" />Wakateka nyara; naye Yuda aliutwaa upanga wa Apolonio, akautumia siku zote. <verse eid="1MA 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 3:13" />Seroni, jemadari wa jeshi la Shamu, alisikia ya kuwa Yuda amekutanisha mkutano, jeshi la watu waaminifu na walio hodari wa vita, <verse eid="1MA 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 3:14" />akasema, Nitalitukuza jina langu na kujipatia heshima katika ufalme kwa kupigana na Yuda na wale walioko kwake wanaoidharau amri ya mfalme. <verse eid="1MA 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 3:15" />Na pamoja naye walikwenda jeshi kubwa la watu waovu ili wamsaidie kuwalipiza kisasi wana wa Israeli. <verse eid="1MA 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 3:16" />Akaja karibu na mipando ya Beth-horoni, Yuda akamwendea na kikosi kidogo. <verse eid="1MA 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 3:17" />Nao walipoliona lile jeshi kubwa likija juu yao walimwambia Yuda, Je! Sisi kundi dogo tutaweza kupigana na umati huu mkubwa wa nguvu? Nasi tumedhoofika kwa sababu hatujaonja kitu leo. <verse eid="1MA 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 3:18" />Yuda akasema, Ni jambo rahisi watu wengi wazingirwe kwa mikono ya wachache. Kwa mbingu ni mamoja tu, kuokolewa kwa wengi au kwa wachache, <verse eid="1MA 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 3:19" />maana kushinda vitani hakupatikani kwa wingi wa watu, ila kwa nguvu itokayo mbinguni. <verse eid="1MA 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 3:20" />Wao wanatujia kwa wingi wa jeuri na udhalimu ili kutuharibu sisi na wake zetu na watoto wetu na kututeka. <verse eid="1MA 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 3:21" />Lakini sisi tunayapigania maisha yetu na amri zetu. <verse eid="1MA 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 3:22" />Yeye Mwenyewe atawafadhaisha usoni petu, basi msiwaogope. <verse eid="1MA 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 3:23" />Akiisha kusema hayo, aliwashambulia kwa ghafla, Seroni na jeshi lake wakapondwa mbele yake. <verse eid="1MA 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 3:24" />Wakawafuatia katika miteremko ya Beth-horoni hata uwandani chini. Wakaanguka watu kama mia nane, na waliosalia waliikimbilia nchi ya Wafilisti. <verse eid="1MA 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 3:25" />Basi, hofu na woga uliwaangukia mataifa ya jirani kwa sababu ya Yuda na ndugu zake; <verse eid="1MA 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 3:26" />jina lake likajulikana hata kwa mfalme, na mataifa yote walisimulia habari za vita vyake.<verse eid="1MA 3:26" /></para>
  <para style="ms">Antioko ajiandaa kupigana vita na Waajemi</para>
  <para style="s">Sera ya Antioko</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="1MA 3:27" />Mfalme Antioko aliposikia maneno hayo alikasirika sana. Akavikusanya vikosi vyote vya askari vya nchi yake, jeshi kubwa mno. <verse eid="1MA 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 3:28" />Akafungua hazina yake akawapa askari wake ujara wa mwaka mzima, akawaagiza wawe tayari kwa haja yoyote. <verse eid="1MA 3:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 3:29" />Akaona fedha ya hazina yake inapungua, tena kodi haipatikani sana kwa sababu ya uasi na matata aliyoingiza mwenyewe katika nchi tangu zamani. <verse eid="1MA 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 3:30" />Akashuku kama fedha haitamtosha kama zamani kwa gharama na kwa vipawa alivyozoea kutoa kwa ukarimu – naye alikuwa mpaji kuliko wafalme waliomtangulia. <verse eid="1MA 3:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 3:31" />Kwa hiyo alifadhaika sana, akakata shauri kwenda Uajemi kutoza kodi za nchi zile na kukusanya fedha nyingi. <verse eid="1MA 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 3:32" />Akamwacha Lisia, mtu mstahiki wa ukoo wa mfalme, awe juu ya mambo ya mfalme toka mto Frati hadi mipaka ya Misri, <verse eid="1MA 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 3:33" />na kumlea mwanawe Antioko hadi atakaporudi. <verse eid="1MA 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 3:34" />Akamkabidhi nusu ya majeshi yake na tembo. Akamwagiza mambo yote aliyotaka yafanyike, na kwamba apeleke jeshi juu ya watu wakaao Uyahudi na katika Yerusalemu, <verse eid="1MA 3:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 3:35" />ili kuwang'oa na kuivunja nguvu ya Israeli na ya mabaki ya Yerusalemu. Auondoe ukumbusho wao katika mahali pale <verse eid="1MA 3:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 3:36" />na kukalisha wageni katika mipaka yao yote, akiwagawia nchi kwa kura. <verse eid="1MA 3:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 3:37" />Ndipo mfalme aliitwaa ile nusu nyingine ya jeshi akaondoka Antiokia, mji wake wa kifalme, mwaka mia arobaini na saba akavuka mto Frati akazipitia nchi za juu.<verse eid="1MA 3:37" /></para>
  <para style="s">Gorgia na Nikano wanaongoza jeshi la Shamu kupigana na Wayahudi</para>
  <para style="s">Maandalio ya Vita</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1MA 3:38" />Lisia akamchagua Tolemayo mwana wa Dorimene na Nikano na Gorgia, watu hodari katika rafiki za mfalme. <verse eid="1MA 3:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 3:39" />Akapeleka pamoja nao askari elfu arobaini na wapanda farasi elfu saba, ili waiendee nchi ya Uyahudi kuiharibu, kama mfalme alivyoamuru. <verse eid="1MA 3:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 3:40" />Wakaondoka na jeshi lao lote, wakaja wakapiga kambi karibu na Emao katika uwanda wa chini. <verse eid="1MA 3:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 3:41" />Wachuuzi wa nchi wakapata habari, wakachukua fedha na dhahabu nyingi, na pingu, wakaja kambini kusudi wawanunue Waisraeli kuwa watumwa. Majeshi ya Shamu na ya nchi ya Wafilisti wakajiunga nao. <verse eid="1MA 3:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 3:42" />Yuda na ndugu zake waliona ya kuwa mabaya yameongezeka, hata majeshi wamepiga kambi katika mipaka yao. Wakaikumbuka ile amri aliyoitoa mfalme ya kuwaangamiza watu kabisa.<verse eid="1MA 3:42" /></para>
  <para style="s">Mkusanyo wa Wayahudi huko Mizpa</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1MA 3:43" />Wakasemezana kila mtu na mwenzake. Na tuiinue hali nyonge ya watu wetu; tuwapiganie watu wetu na mahali patakatifu. <verse eid="1MA 3:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 3:44" />Watu wakakutanika pamoja ili wawe tayari kwa vita, tena wapate kusali na kuomba rehema na huruma.<verse eid="1MA 3:44" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="45" style="v" sid="1MA 3:45" />Yerusalemu ilikuwa ukiwa kama jangwa,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:45">Hakuna watoto wake walioingia wala kutoka;</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:45">Mahali patakatifu palikanyagwa chini,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:45">Wana wa wageni walikuwamo mjini,</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:45">Ukawa maskani ya mataifa.</para>
  <para style="q2" vid="1MA 3:45">Furaha iliondolewa katika Yakobo,</para>
  <para style="q" vid="1MA 3:45">Sauti ya filimbi na kinubi ilikoma.<verse eid="1MA 3:45" /></para>
  <para style="m">
    <verse number="46" style="v" sid="1MA 3:46" />Wakakusanyana, wakaja Mizpa, kuelekea Yerusalemu, kwa sababu Waisraeli walikuwa na mahali pa kusali huko Mizpa. <verse eid="1MA 3:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 3:47" />Siku hiyo walifunga, wakajivika magunia na kujitia majivu kichwani na kurarua nguo zao. <verse eid="1MA 3:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 3:48" />Wakakunjua gombo la chuo cha sheria, ambalo juu yake watu wa mataifa walikuwa wamechora taswira za sanamu zao; <verse eid="1MA 3:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 3:49" />wakatoa mavazi ya makuhani, na malimbuko, na zaka, na kuwanyoa Wanadhiri waliokuwa wamezitimiza siku zao. <verse eid="1MA 3:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 3:50" />Wakazililia mbingu kwa sauti kuu, wakisema, Tufanyeje na watu hawa? Tuwapeleke wapi? <verse eid="1MA 3:50" /><verse number="51-53" style="v" sid="1MA 3:51-53" />Maana mahali pako patakatifu pamekanyagwa na kutiwa unajisi, na makuhani wako wamo katika huzuni na unyonge. <verse eid="1MA 3:51-53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 3:54" />Wakazipiga tarumbeta na kulia kwa sauti kuu. <verse eid="1MA 3:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 3:55" />Baada ya hayo, Yuda aliweka wakuu wa watu, viongozi wa maelfu, na viongozi wa mamia, na viongozi wa hamsini hamsini, na viongozi wa kumi kumi. <verse eid="1MA 3:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 3:56" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:56 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 20:5-8">Kum 20:5-8</ref>; <ref loc="JDG 7:3">Amu 7:3</ref></char></note> Na watu waliokuwa wakijenga nyumba, au kataka kuoa, au wamepanda mashamba ya mizabibu, au wanaona hofu, aliwaagiza warudi kila mtu nyumbani kwake, kama ilivyoamriwa na sheria. <verse eid="1MA 3:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 3:57" />Kisha jeshi lake likaondoka likapiga kambi kusini ya Emao. <verse eid="1MA 3:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 3:58" />Yuda akasema, Jifungeni, mwe hodari. <verse eid="1MA 3:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 3:59" />Kesho mwe tayari kupigana na mataifa waliotukusanyikia ili kutuharibu sisi na patakatifu. <verse eid="1MA 3:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 3:60" />Na yatakayokuwa mapenzi ya mbinguni, ndivyo Yeye atakavyofanya.<verse eid="1MA 3:60" /></para>
  <chapter eid="1MA 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="1MA 4" />
  <para style="s">Vita huko Emao</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 4:1" />Gorgia akatwaa askari elfu tano na wapanda farasi wateule elfu moja, jeshi lake likaondoka usiku <verse eid="1MA 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 4:2" />ili kulishambulia jeshi la Wayahudi na kuwapiga ghafla. Watu wa ngomeni walikuwa viongozi wake. <verse eid="1MA 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 4:3" />Yuda akapata habari, akaondoka, yeye na watu wake hodari, ili alipige jeshi la mfalme lililokuwapo Emao, <verse eid="1MA 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 4:4" />wakati vikosi vingine vimetawanyika. <verse eid="1MA 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 4:5" />Gorgia akaingia katika kambi ya Yuda usiku, asione mtu. Akaenda kuwatafuta milimani, akisema. Watu hawa wanatukimbia. <verse eid="1MA 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 4:6" />Hata kulipopambazuka, Yuda alitokea uwandani na watu elfu tatu, ingawa hawakuwa na silaha na panga kama walivyotaka. <verse eid="1MA 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 4:7" />Wakaiona kambi ya mataifa imara, yenye maboma ya nguvu, na wapanda farasi hodari sana kwa vita wameizunguka. <verse eid="1MA 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 4:8" />Yuda akawaambia wafuasi wake, Msiogope wingi wao, wala msihofu mashambulio yao. <verse eid="1MA 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 4:9" />Kumbukeni jinsi baba zetu walivyookolewa katika Bahari ya Shamu, Farao alipowafuatia na jeshi kubwa. <verse eid="1MA 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 4:10" />Basi, tuzililie mbingu, tuone kama Yeye ataturehemu na kulikumbuka agano lake na baba zetu na kuliharibu jeshi hili usoni petu leo; <verse eid="1MA 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 4:11" />hivyo mataifa yote watajua ya kuwa yupo mmoja anayemkomboa Israeli na kumwokoa. <verse eid="1MA 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 4:12" />Wageni wakainua macho yao wakawaona wanawajia, <verse eid="1MA 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 4:13" />wakatoka kambini kupigana. Nao waliokuwa na Yuda wakapiga tarumbeta, <verse eid="1MA 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 4:14" />na kujitia vitani, mataifa wakashindwa kabisa, wakakimbia uwandani, <verse eid="1MA 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 4:15" />hata wale waliokuwa nyuma wakauawa kwa upanga. Wakafuatia hata Gazara na nyanda za Idumia za Azota na Yamnia, wakaanguka watu wapatao elfu tatu. <verse eid="1MA 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 4:16" />Yuda na kikosi chake waliporudi baada ya kuwafuatia <verse eid="1MA 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 4:17" />aliwaambia watu wake, Msifanye pupa ya mateka, maana kuna mapigano mbele yetu. <verse eid="1MA 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 4:18" />Gorgia na watu wake wako karibu nasi milimani. Basi simameni sasa kupambana na adui na kupigana nao, baadaye tekeni nyara bila hofu. <verse eid="1MA 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 4:19" />Yuda hakudiriki kumaliza maneno yake ila kikosi chao kilionekana wakivizia toka milimani. <verse eid="1MA 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 4:20" />Wakaona jeshi lao limekimbiwa na kambi imeteketezwa, maana moshi uliopanda juu uliwafahamisha yaliyotendeka. <verse eid="1MA 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 4:21" />Nao walipoona hayo waliogopa sana, hata walipoliona jeshi la Yuda uwandani, limepangwa tayari kwa vita, <verse eid="1MA 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 4:22" />walikimbia wote kwenye nchi ya Wafilisti. <verse eid="1MA 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 4:23" />Basi, Yuda alirudi kuiteka kambi, wakapata dhahabu nyingi na fedha, na nguo za samawi na urujuani, na mali nyingi. <verse eid="1MA 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 4:24" />Wakarudi kwao wakiimba wimbo na kuzitolea mbingu shukrani “kwa kuwa yu mwema, kwa maana fadhili zake ni za milele.” <verse eid="1MA 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 4:25" />Israeli alipata wokovu mkuu siku ile.<verse eid="1MA 4:25" /></para>
  <para style="s">Juhudi za kwanza za Lisia</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1MA 4:26" />Wale wageni waliookoka walimwendea Lisia wakamsimulia yote yaliyotokea, <verse eid="1MA 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 4:27" />naye alipoyasikia alifadhaika na kuvunjika moyo, kwa kuwa yale aliyoyataka watendewe Waisraeli hayakutendeka, wala mambo aliyoamriwa na mfalme hayakutimizwa. <verse eid="1MA 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 4:28" />Basi, katika mwaka uliofuata, alikusanya askari wateule elfu sitini na wapanda farasi elfu tano kupigana nao. <verse eid="1MA 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 4:29" />Wakaja Idumia, wakapiga kambi Bethsura. Yuda akaenda kukutana nao na watu elfu kumi. <verse eid="1MA 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 4:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:41-54">1 Sam 17:41-54</ref>; <ref loc="1SA 14:1-23">14:1-23</ref></char></note> Akaiona nguvu ya jeshi lao, akasali, akisema: Umehimidiwa, Ee Mwokozi wa Israeli: Uliyeyazuia mashambulio ya yule shujaa kwa mikono wa mtumishi wako Daudi; ukalitia jeshi la Wafilisti katika mkono ya Yonathani, mwana wa Sauli, na ya mchukua silaha zake. <verse eid="1MA 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 4:31" />Ulifunge jeshi hili vile vile katika mikono ya watu wako Israeli, hata adui zetu walionee haya jeshi lao na wapanda farasi wao. <verse eid="1MA 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 4:32" />Uwatie woga na kuuyeyusha ujasiri wa nguvu zao; wayatetemekee maangamizo yao. <verse eid="1MA 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 4:33" />Uwaangushe kwa upanga wa wale wakupendao, na wote walijuao jina lako wakusifu kwa nyimbo. <verse eid="1MA 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 4:34" />Vita vikaanza; wakaanguka wa jeshi la Lisia watu wapatao elfu tano, wakakimbia mbele yao. <verse eid="1MA 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 4:35" />Lisia alipoona wanavyozidi kushindwa, na ujasiri wa Yuda na watu wake unavyozidi, na jinsi walivyokuwa tayari kuishi au kufa kwa ushujaa, aliondoka akaenda Antiokia. Huko akaajiri askari wa mshahara, ili afike tena Uyahudi na jeshi kubwa zaidi.<verse eid="1MA 4:35" /></para>
  <para style="s">Kutakasa na kuweka wakfu hekalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="1MA 4:36" />Yuda na ndugu zake wakasema, Sasa adui zetu wamevunjwa nguvu, basi tupande tukapatakase mahali patakatifu na kupatabaruku. <verse eid="1MA 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 4:37" />Jeshi lote likakusanyika likapanda juu ya mlima Sayuni. <verse eid="1MA 4:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 4:38" />Wakapaona patakatifu pameachwa ukiwa, na madhabahu yake imetiwa unajisi; milango imechomwa moto, na majani yanaota katika nyua zake kama katika msitu au juu ya mlima, na vyumba vya makuhani vimebomolewa. <verse eid="1MA 4:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 4:39" />Wakazirarua nguo zao na kulia sana, wakajitia majivu vichwani na kuanguka kifudifudi. <verse eid="1MA 4:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 4:40" />Wakazipiga tarumbeta za kanuni na kuzililia mbingu. <verse eid="1MA 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 4:41" />Yuda akaweka watu fulani kupigana na wale wa ngomeni, hata atakapokwisha kupatakasa patakatifu, <verse eid="1MA 4:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 4:42" />Akachagua makuhani wasio na waa, ambao furaha yao ilikuwa katika sheria, <verse eid="1MA 4:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 4:43" />wakapasafisha patakatifu wakiyatoa mawe yenye unajisi na kuyapeleka nje katika mahali pachafu. <verse eid="1MA 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 4:44" />Wakafanya shauri juu ya madhabahu ya sadaka za kuteketezwa ambayo ilikuwa imetiwa unajisi. <verse eid="1MA 4:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 4:45" />Wakapata shauri la kufaa, yaani kuibomoa, isije ikawa lawama kwao kwa kuwa imetiwa unajisi na mataifa. Basi, waliibomoa madhabahu, <verse eid="1MA 4:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 4:46" />wakayaweka mawe yake mahali pa kufaa katika mlima wa hekalu hata atakapokuja nabii wa kuyakatia shauri. <verse eid="1MA 4:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 4:47" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:25">Kut 20:25</ref>; <ref loc="DEU 27:5-6">Kum 27:5-6</ref></char></note> Wakatwaa mawe yasiyochongwa, kama ilivyoamriwa katika sheria, wakafanya madhabahu mpya, mfano wa ile ya kwanza. <verse eid="1MA 4:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 4:48" />Wakapajenga patakatifu, na sehemu za ndani za nyumba, na kuzitakasa nyua zake. <verse eid="1MA 4:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 4:49" />Wakafanya vyombo vitakatifu vipya; wakatia kinara, na madhabahu ya kufukizia uvumba, na meza katika hekalu. <verse eid="1MA 4:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 4:50" />Wakafukiza uvumba juu ya madhabahu, wakaziwasha taa za kinara ili ziangaze hekaluni. <verse eid="1MA 4:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 4:51" />Wakaweka mikate mezani, na kutungika mapazia, wakazimaliza kazi zote walizoziazimia. <verse eid="1MA 4:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 4:52" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:52-54 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 1:54">1 Mak 1:54</ref></char></note> Wakaondoka mapema siku ya ishirini na tano ya mwezi wa tisa, yaani Kislevu, mwaka mia moja arobaini na nane, <verse eid="1MA 4:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 4:53" />wakatoa dhabihu, kama ilivyoamriwa katika sheria, juu ya madhabahu mpya ya sadaka za kuteketezwa waliyokuwa wameifanya. <verse eid="1MA 4:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 4:54" />Wakati ule ule na siku ile ile iliyotiwa unajisi na mataifa, siku ile iliwekwa wakfu tena kwa nyimbo na vinubi na vinanda na matari. <verse eid="1MA 4:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 4:55" />Watu wote wakaanguka kifudifudi wakipaza sifa mbinguni, kwake aliyewapa ufanisi. <verse eid="1MA 4:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 4:56" />Wakaiadhimisha sikukuu ya kuitabaruku madhabahu muda wa siku nane, wakileta sadaka za kuteketezwa kwa furaha na kutoa dhabihu ya wokovu na shukrani. <verse eid="1MA 4:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 4:57" />Pia, waliupamba ukuta wa mbele wa hekalu kwa taji za dhahabu na vigao; wakaweka wakfu malango na vyumba vya makuhani na kuvitia milango. <verse eid="1MA 4:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 4:58" />Kulikuwa na furaha kubwa kwa watu, na aibu iliyoletwa na mataifa iliondolewa. <verse eid="1MA 4:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 4:59" />Yuda na ndugu zake, na jamii yote ya Israeli, walikata shauri ya kuwa siku za kuitabaruku madhabahu ziadhimishwe kwa furaha na shangwe kila mwaka kwa wakati wake, muda wa siku nane tangu siku ya ishirini na tano ya mwezi Kislevu. <verse eid="1MA 4:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 4:60" />Wakati huo walijenga kuta ndefu na minara imara kuuzunguka mlima Sayuni, ili mataifa wasije tena wakawakanyaga kama walivyofanya zamani. <verse eid="1MA 4:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 4:61" />Akaweka kikosi humo kuulinda. Wakaimarisha Bethsura pia, ili watu wawe na ngome kuelekea Idumia.<verse eid="1MA 4:61" /></para>
  <chapter eid="1MA 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="1MA 5" />
  <para style="s">Vita kwa majirani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 5:1" />Ikawa, mataifa waliozunguka waliposikia ya kuwa madhabahu imejengwa, na patakatifu pamewekwa wakfu kama zamani, walikasirika sana. <verse eid="1MA 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 5:2" />Wakafanya shauri kuuharibu ukoo wa Yakobo uliokuwako katikati yao, wakaanza kuwaua na kuwaangamiza. <verse eid="1MA 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 5:3" />Yuda akapigana na wana wa Esau huko Akrabimu katika Idumia, kwa sababu walikuwa wakiwaudhi Waisraeli kwa mashambulio yao. Akawapiga pigo kubwa sana, akawavunja kabisa, akawateka nyara. <verse eid="1MA 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 5:4" />Akayakumbuka matata ya wana wa Baea, ambao walikuwa mtego na kikwazo kwa watu, wakiwaotea njiani. <verse eid="1MA 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 5:5" />Akawazingira katika ngome zao, akawahusuru, akawaangamiza kabisa na kuiteketeza minara yao pamoja na wote waliokuwamo. <verse eid="1MA 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 5:6" />Akavuka kuwaendea Waamoni, akakuta jeshi kubwa la nguvu na watu wengi, na kiongozi wao Timotheo. <verse eid="1MA 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 5:7" />Akapigana nao vita vingi, wakapondwa mbele yake na kushindwa kabisa. <verse eid="1MA 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 5:8" />Akashika Yazeri na miji yake, akarudi Uyahudi.<verse eid="1MA 5:8" /></para>
  <para style="s">Uhuru wa Wayahudi wa Galilaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="1MA 5:9" />Watu wa mataifa waliokaa Gileadi wakajipanga juu ya Waisraeli waliokuwamo mipakani mwao ili kuwaua; nao waliikimbilia ngome ya Dathema, <verse eid="1MA 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 5:10" />Akapeleka barua kwa Yuda na ndugu zake kusema, Mataifa wanaotuzunguka wamejiunga pamoja ili kutuua. <verse eid="1MA 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 5:11" />Wanajiweka tayari kuja kuishika ngome tuliyoikimbilia. Kiongozi wao ni Timotheo. <verse eid="1MA 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 5:12" />Njoni, basi, mtuokoe mikononi mwao, maana wengi wetu wamekwisha kufa, <verse eid="1MA 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 5:13" />na ndugu wote waliokuwamo katika nchi ya Tobu wameuawa. Wamechukua mateka wake zao na watoto wao na mali yao, na kuua watu wapatao elfu moja. <verse eid="1MA 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 5:14" />Walipokuwamo katika kuzisoma barua hizi, wajumbe wengine walifika kutoka Galilaya na nguo zao zimeraruliwa, <verse eid="1MA 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 5:15" />wakileta habari kwamba Watu wa Tolemaisi na Tiro na Sidoni, na Galilaya yote ya mataifa, wamejikusanya pamoja ili kutuua. <verse eid="1MA 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 5:16" />Yuda na watu wake walipoyasikia maneno hayo walifanya baraza kubwa ili kushauriana pamoja juu ya njia ya kuwasaidia ndugu zao waliokuwamo katika taabu kubwa na hatari ya kushambuliwa na adui. <verse eid="1MA 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 5:17" />Yuda akamwambia Simoni ndugu yake, Chagua watu, uende kuwaokoa ndugu zetu huko Galilaya, na mimi na ndugu yangu Yonathani tutakwenda Gileadi. <verse eid="1MA 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 5:18" />Akawaacha Yusufu mwana wa Zakaria na Azaria wawe juu ya watu katika Uyahudi, pamoja na baki ya jeshi wailinde nchi. <verse eid="1MA 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 5:19" />Akawaagiza akisema, Muwe juu ya watu hawa, lakini msipeleke vita juu ya mataifa mpaka sisi tutakaporudi. <verse eid="1MA 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 5:20" />Simoni akatwaa watu elfu tatu kwenda nao Galilaya, na Yuda elfu nane kwenda Gileadi.<verse eid="1MA 5:20" /></para>
  <para style="s">Vita huko Galilaya na Gileadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="1MA 5:21" />Simoni akaenda Galilaya, akapigana mara nyingi na mataifa, akawashinda. <verse eid="1MA 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 5:22" />Akawafuatia mpaka mlango wa Tolemaisi; watu wa mataifa wapatao elfu tatu walianguka, akawateka nyara. <verse eid="1MA 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 5:23" />Akawachukua Wayahudi waliokuwako Galilaya na Arabata, pamoja na wake zao na watoto wao, na vyote walivyokuwa navyo, akarudi nao Uyahudi kwa furaha kuu.<verse eid="1MA 5:23" /></para>
  <para style="s">Yuda na Yonathani katika Gileadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1MA 5:24" />Nao Yuda Makabayo na nduguye Yonathani walivuka Yordani wakaenda safari ya siku tatu jangwani, <verse eid="1MA 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 5:25" />wakakutana na Wanebayothi, nao waliwapokea kwa amani, wakawapa habari za yote yaliyowapata ndugu zao katika Gileadi, <verse eid="1MA 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 5:26" />kwamba wengi wao wamefungiwa katika Bozra na Beseri na Alema na Kasfori na Makedi na Karnaimu, ambayo yote ni miji mikubwa na yenye ngome; <verse eid="1MA 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 5:27" />na kwamba wamefungiwa katika miji mingine ya Gileadi pia. Hata wameiweka kesho yake iwe siku ya kuzizingira ngome hizo, wapate kuzitwaa na kuwaharibu watu wote kwa siku moja. <verse eid="1MA 5:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 5:28" />Basi, Yuda na jeshi lake wakageuka mara wakapitia njia ya jangwani mpaka Bozra. Akautwaa mji, akawaua wanaume wote kwa upanga, akateka nyara akauchoma mji moto. <verse eid="1MA 5:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 5:29" />Akaondoka huko usiku akaendelea mpaka ngomeni, <verse eid="1MA 5:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 5:30" />hata asubuhi walipotazama, kumbe! Watu wengi wasiohesabika wanaleta ngazi na mitambo ya vita ili kuitwaa ngome, maana mapigano yameanza. <verse eid="1MA 5:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 5:31" />Yuda alipoona ya kuwa vita vimeanza, na makelele ya mjini yanapanda mbinguni pamoja na sauti za tarumbeta na milio ya vita, <verse eid="1MA 5:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 5:32" />aliwaambia watu wa jeshi lake, Wapiganieni ndugu zenu leo. <verse eid="1MA 5:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 5:33" />Akawaendea na vikosi vitatu, wakipiga tarumbeta na kusali kwa sauti kuu. <verse eid="1MA 5:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 5:34" />Watu wa jeshi la Timotheo wakatambua ya kuwa ni Makabayo, wakakimbia mbele yake. Akawapiga kwa pigo kubwa, wakaanguka siku ile watu kama elfu nane. <verse eid="1MA 5:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 5:35" />Akaugeukia Mizpa akaupiga, akautwaa, akawaua wanaume wote waliokuwamo, akachukua mateka akauchoma mji moto. <verse eid="1MA 5:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 5:36" />Akaondoka hapo, akashika Kasfori, Makedi, Beseri, na miji mingine ya Gileadi. <verse eid="1MA 5:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 5:37" />Baada ya hayo, Timotheo akaunda jeshi jingine, akapiga kambi kuelekea Rafoni ng'ambo ya mto. <verse eid="1MA 5:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 5:38" />Yuda akatuma watu walipeleleze jeshi lake, wakamletea habari ya kuwa, Watu wote wa mataifa ya jirani wamejiunga nao, jeshi kubwa mno! <verse eid="1MA 5:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 5:39" />Tena, wameajiri Waarabu kuwasaidia. Wamepiga kambi ng'ambo ya mto, tayari kukushambulia. Yuda akaenda kukutana nao, <verse eid="1MA 5:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 5:40" />hata, walipofika karibu na mto, Timotheo aliwaambia maofisa wake, Kama yeye akitangulia kuvuka ili kutujia hatutaweza kumpinga; bila shaka atatushinda. <verse eid="1MA 5:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 5:41" />Lakini kama akiona hofu na kukaa upande ule, sisi tutavuka kwa kumwendea na kumshinda. <verse eid="1MA 5:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 5:42" />Yuda akaufikia mto, akaweka maofisa wa jeshi lake ukingoni mwa mto akawaagiza, Msimwache mtu yeyote atue; sharti kila mtu ajitie vitani. <verse eid="1MA 5:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 5:43" />Naye mwenyewe alivuka kwanza, na jeshi lake lote nyuma yake; watu wote wa mataifa wakapondwa mbele yao, hata walitupa silaha zao wakavikimbilia vitalu vya hekalu ya Karnaimu. <verse eid="1MA 5:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 5:44" />Nao waliutwaa mji, wakiteketeza kitalu cha hekalu, na wote waliokuwamo. Karnaimu ikatiishwa kabisa, wala haikuweza kusimama tena mbele ya Yuda.<verse eid="1MA 5:44" /></para>
  <para style="s">Kurudi Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" sid="1MA 5:45" />Yuda akawakusanya pamoja Waisraeli wote waliokuwako Gileadi, tangu wadogo mpaka wakubwa, pamoja na wake zao na watoto wao, na vyombo vyao, jamii kubwa mno, ili kuwapeleka kwenye nchi ya Uyahudi. <verse eid="1MA 5:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 5:46" />Wakafika Efroni, mji mkubwa njiani, wenye nguvu. Haikuwezekana kupita kwa upande wa kulia wala wa kushoto, ila lazima kuupitia katikati. <verse eid="1MA 5:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 5:47" />Nao wa mjini wakatoka wakaiziba milango yake kwa mawe. <verse eid="1MA 5:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 5:48" />Yuda akatuma mtu kwao kwa maneno ya amani, kusema, Twaomba ruhusa kuipitia nchi yenu ili tufike kwetu. Hakuna mtu kwao atakayewadhuru, ila tutapita tu kwa miguu yetu. Lakini walikataa kumfungulia. <verse eid="1MA 5:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 5:49" />Yuda akaagiza ipigwe mbiu katika jeshi, kwamba kila mtu atulie mahali alipo. <verse eid="1MA 5:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 5:50" />Watu wa jeshi wakatua. Akaupiga mji kutwa kucha, ukatiwa mikononi mwake. <verse eid="1MA 5:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 5:51" />Akawaua wanaume wote kwa upanga, akaubomoa mji na kuuteka nyara, akapita juu ya miili ya wale waliouawa. <verse eid="1MA 5:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 5:52" />Wakavuka Yordani mpaka uwanda mkubwa kuelekea Beth-sheani. <verse eid="1MA 5:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 5:53" />Njiani mwote Yuda alikuwa akiwachunga wale waliokuwa nyuma, na kuwatia watu moyo, mpaka walipofika nchi ya Uyahudi. <verse eid="1MA 5:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 5:54" />Wakaupandia mlima Sayuni kwa furaha na shangwe, wakatoa sadaka za kuteketezwa, kwa kuwa wamerudi kwa amani wala hakuna hata mmoja aliyekufa njiani.<verse eid="1MA 5:54" /></para>
  <para style="s">Kushindwa kwa Yusufu na Azaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="1MA 5:55" />Wakati Yuda na Yonathani walipokuwako Gileadi, na nduguye Simoni alikuwako Galilaya mbele ya Tolemaisi, <verse eid="1MA 5:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 5:56" />Yusufu mwana wa Zakaria na Azaria, wakuu wa jeshi lililoachwa Uyahudi, walisikia habari za matendo yao ya ushujaa, na za vita walivyovipigana, <verse eid="1MA 5:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 5:57" />wakasema, Tujipatie jina na sisi pia; tuende tupigane na mataifa yanayotuzunguka. <verse eid="1MA 5:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 5:58" />Wakawapa amri watu wa jeshi lao, wakashika njia ya Yamnia. <verse eid="1MA 5:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 5:59" />Gorgia na watu wake wakatoka mjini kupigana nao, <verse eid="1MA 5:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 5:60" />Yusufu na Azaria wakakimbizwa, wakafuatiwa hata kwenye mipaka ya Uyahudi, na siku ile walianguka Waisraeli wapatao elfu mbili. <verse eid="1MA 5:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 5:61" />Hasara kubwa hii iliwapata kwa sababu hawakuwatii Yuda na ndugu zake, wakidhani wataweza kuonesha ushujaa wao. <verse eid="1MA 5:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 5:62" />Bali hao hawakuwa wa ukoo wa watu wale waliojaliwa kuiokoa Israeli kwa mikono yao.<verse eid="1MA 5:62" /></para>
  <para style="s">Ushindi wa Wayahudi katika nchi ya Edomu na ya Wafilisti</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" sid="1MA 5:63" />Mtu huyo Yuda na ndugu zake walitukuzwa mno machoni pa Israeli na pa mataifa yote, kila lilipotajwa jina lao, <verse eid="1MA 5:63" /><verse number="64" style="v" sid="1MA 5:64" />hata watu wengi waliwajia kuwapa pongezi.<verse eid="1MA 5:64" /></para>
  <para style="s">Ushindi wa Hebroni na Filistia</para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" sid="1MA 5:65" />Kisha, Yuda na ndugu zake wakaondoka wakapigana na wana wa Esau katika nchi ya kusini, wakapiga Hebroni na miji yake, wakizivunja ngome zake na kuiteketeza minara iliyoizunguka. <verse eid="1MA 5:65" /><verse number="66" style="v" sid="1MA 5:66" />Akaondoka kwenda nchi ya Wafilisti akipitia Marisa. <verse eid="1MA 5:66" /><verse number="67" style="v" sid="1MA 5:67" />Siku ile walikufa vitani makuhani kadha wa kadha waliokwenda kupigana kwa jinsi isiyofaa, wakitumaini kufanya mambo ya ujasiri. <verse eid="1MA 5:67" /><verse number="68" style="v" sid="1MA 5:68" />Yuda akaugeukia Ashdodi katika nchi ya Wafilisti, akazivunja madhabahu zao na kuziteketeza sanamu za miungu yao. Akateka nyara miji yao, akarudia Uyahudi.<verse eid="1MA 5:68" /></para>
  <chapter eid="1MA 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="1MA 6" />
  <para style="s">Siku za mwisho za Antioko Epifani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 6:1" />Mfalme Antioko alipokuwa akisafiri katika nchi za juu alisikia habari za Elimaisi, mji wa Uajemi, uliosifiwa sana kwa utajiri wake, fedha yake na dhahabu yake. <verse eid="1MA 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 6:2" />Hekalu lake lilikuwa na mali nyingi, na humo mlikuwa na ngao za dhahabu, na dirii, na silaha za vita ambazo ziliwekwa humo na Iskanda, mwana wa Filipo, kuwatawala Wagiriki. <verse eid="1MA 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 6:3" />Basi, alifika huko, akitaka kuutwaa mji na kuuteka nyara. Lakini haikuwezekana, kwa sababu shauri lake lilijulikana kwa watu wa mjini, <verse eid="1MA 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 6:4" />wakajipanga kufanya vita naye. Akakimbia, akaondoka kwa moyo mzito kurudi Babeli. <verse eid="1MA 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 6:5" />Akaletewa habari huko Uajemi ya kuwa majeshi waliokwenda kuipiga nchi ya Uyahudi wameshindwa; <verse eid="1MA 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 6:6" />tena Lisia, aliyekwenda kwao na jeshi la nguvu sana, alikimbizwa mbele yao; nao wamepata nguvu nyingi kwa sababu ya silaha na zana za vita na nyara walizoziteka kwa majeshi waliyoyashinda. <verse eid="1MA 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 6:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 1:54">1 Mak 1:54</ref></char></note> Zaidi ya hayo, wamelibomoa lile chukizo alilolijenga juu ya madhabahu Yerusalemu, na kupazungushia patakatifu kuta ndefu, kama zamani, na mji wake Bethsura pia. <verse eid="1MA 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 6:8" />Ikawa, mfalme alipoyasikia maneno hayo, alishikwa na bumbuazi akafadhaika mno. <verse eid="1MA 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 6:9" />Akakaa huko siku nyingi, maana alilemewa na huzuni nyingi hata alidhani atakufa. <verse eid="1MA 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 6:10" />Akawaita rafiki zake wote, akawaambia, usingizi umefarakana na macho yangu, hata moyo wangu umevunjika kwa taabu. <verse eid="1MA 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 6:11" />Nasema ndani yangu, Jinsi nilivyoteseka! Ninazama katika maji mengi! Katika enzi yangu nilikuwa mstahiki, mwenye kupendwa. <verse eid="1MA 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 6:12" />Lakini sasa nayakumbuka mabaya niliyoyafanya Yerusalemu, jinsi nilivyovichukua vyombo vyote vya fedha na dhahabu vilivyokuwapo, na kupeleka majeshi kuwaharibu wenyeji wa Yerusalemu bila sababu. <verse eid="1MA 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 6:13" />Nafahamu ya kuwa kwa sababu hiyo maovu haya yamenipata, hata, tazama ninakufa kihoro katika nchi ya kigeni.<verse eid="1MA 6:13" /></para>
  <para style="s">Mwanzo wa utawala wa Antioko wa Tano</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="1MA 6:14" />Akamwita Filipo, mmoja wa rafiki zake, akamkabidhi ufalme wake wote. <verse eid="1MA 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 6:15" />Akampa taji yake na vazi lake na pete yake ya mhuri, na amri ya kumlea mwanawe Antioko na kumwelimisha awe mfalme. <verse eid="1MA 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 6:16" />Naye mfalme Antioko alikufa pale, mwaka mia mmoja arobaini na tisa. <verse eid="1MA 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 6:17" />Lisia aliposikia ya kuwa mfalme amekufa, alimtawaza mwanawe Antioko, ambaye amemlea tangu utoto wake, akampa jina la Eupatori.<verse eid="1MA 6:17" /></para>
  <para style="s">Mashambulizi kutoka Ashuru</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1MA 6:18" />Basi, wale waliokuwamo ngomeni walikuwa wakiwaotea Waisraeli huko hekaluni, wakajaribu kuwapiga kila mara na kuwasaidia mataifa. <verse eid="1MA 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 6:19" />Yuda akanuia kuwaharibu, akawakusanya watu wake wote kusudi awazingire. <verse eid="1MA 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 6:20" />Wakakutanika wakawahusuru, mwaka mia moja na hamsini; akafanya minara ya vita na mitambo ya kutupia silaha. <verse eid="1MA 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 6:21" />Lakini wengine wao waliponyoka, hata Waisraeli wengine waasi walijiunga nao. <verse eid="1MA 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 6:22" />Wakamwendea mfalme wakasema, Hata lini utaacha kutekeleza hukumu na kuwapatia haki ndugu zetu? <verse eid="1MA 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 6:23" />Sisi tulikubali kumtumikia baba yako na kuyashika maagizo yake na kuzifuata amri zake. <verse eid="1MA 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 6:24" />Kwa sababu hiyo watu wetu wamefarakana nasi na kutuhusuru ngomeni; hata kama wakikamata watu wa kwetu huwaua na kuchukua mali yao. <verse eid="1MA 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 6:25" />Si kama wamenyosha mkono wao juu yetu tu, ila pia juu ya wote waliomo mipakani mwao. <verse eid="1MA 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 6:26" />Hata leo wanaizingira ngome ya Yerusalemu ili kuitwaa, tena wamepaimarisha patakatifu na Bethsura. <verse eid="1MA 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 6:27" />Usipowazuia upesi watafanya zaidi kuliko hayo, nawe hutaweza kuwapinga.<verse eid="1MA 6:27" /></para>
  <para style="s">Antioko wa Tano na Lisia wanapigana vita na Wayahudi mapigano ya Beth-zakaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="1MA 6:28" />Aliposikia haya, mfalme alikasirika sana. Akawakusanya rafiki zake wote, maofisa wa jeshi lake na wale waliokuwa juu ya wapanda farasi. <verse eid="1MA 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 6:29" />Askari wa mshahara walikuja kwake toka falme nyingine na visiwa vya baharini, <verse eid="1MA 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 6:30" />hata hesabu ya jeshi lake ilikuwa askari elfu mia moja, wapanda farasi elfu ishirini, na tembo hodari kwa vita thelathini na wawili. <verse eid="1MA 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 6:31" />Walipitia Idumia wakapiga kambi kuelekea Bethsura, wakaipiga siku nyingi na kufanya mitambo ya vita. Nao waliokuwamo walitoka wakaichoma moto na kupigana kwa ushujaa.<verse eid="1MA 6:31" /></para>
  <para style="s">Vita vya Beth-zakaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1MA 6:32" />Yuda akaiacha ngome, akapiga kambi Beth Zakaria kulielekea kambi la mfalme. <verse eid="1MA 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 6:33" />Mfalme akaondoka asubuhi na mapema, akapeleka jeshi lake upesi katika njia ya Beth Zakaria. Huko majeshi walijiweka tayari kwa vita wakapiga tarumbeta. <verse eid="1MA 6:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 6:34" />Wakawaonesha tembo damu ya zabibu na forsadi ili kuwachochea. <verse eid="1MA 6:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 6:35" />Wakawaeneza tembo katika vikosi vya askari, kila tembo askari elfu moja wenye deraya ya chuma na chapeo cha shaba nyeupe kichwani; na kwa kila tembo wapanda farasi wateule mia tano. <verse eid="1MA 6:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 6:36" />Hao hufuatana na tembo; kokote aendako yeye, wao huenda vile vile bila kufarakana naye. <verse eid="1MA 6:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 6:37" />Mgongoni mwa tembo kulikuwa na minara imara ya mti, iliyokazwa kwa ukanda maalumu, naye alipandwa na askari hodari wawili na Mhindi wake. <verse eid="1MA 6:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 6:38" />Baki ya wapanda farasi waliwekwa mbavuni mwa jeshi, huku na huko, tayari kuwashambulia maadui na kuwalinda askari wa vikosi. <verse eid="1MA 6:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 6:39" />Jua lilipoziangaza ngao za dhahabu na shaba, milima ilirudisha nuru yake ikimetameta kama mienge ya moto. <verse eid="1MA 6:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 6:40" />Baadhi ya jeshi la mfalme lilienezwa juu ya milima mirefu, na baadhi yao walikuwa uwandani chini, wakaenda mbele kwa taratibu na mpango mzuri. <verse eid="1MA 6:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 6:41" />Wote waliosikia mshindo wa miguu yao na magongano ya silaha zao walitetemeka, maana jeshi lilikuwa kubwa sana, lenye nguvu. <verse eid="1MA 6:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 6:42" />Yuda na jeshi lake wakakaribia wakajitia vitani, na watu mia sita wa jeshi la mfalme waliuawa. <verse eid="1MA 6:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 6:43" />Eleazari Avarani aliona tembo mmoja aliyevikwa deraya ya kifalme kifuani, tena amewapita wengine wote kwa ukubwa; akadhani huyu amepandwa na mfalme mwenyewe. <verse eid="1MA 6:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 6:44" />Akatoa maisha yake kwa watu wake, <verse eid="1MA 6:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 6:45" />maana alijitia kwa ujasiri katika kikosi cha askari akamwendea kasi, akiua watu huku na huko, hata wakamwepa kila upande. <verse eid="1MA 6:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 6:46" />Akaingia chini ya tembo akamchoma tumboni akamwua. Tembo akamwangukia, akafa pale pale. <verse eid="1MA 6:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 6:47" />Lakini Wayahudi walipoiona nguvu ya ufalme, na mashambulio makali ya majeshi yake walirudi nyuma.<verse eid="1MA 6:47" /></para>
  <para style="s">Kuzingirwa kwa hekalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" sid="1MA 6:48" />Watu wa jeshi la mfalme wakapanda Yerusalemu kukutana nao, mfalme akapiga kambi yake kuelekea Uyahudi na mlima Sayuni. <verse eid="1MA 6:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 6:49" />Watu wa Bethsura wakatoka mjini kwa sababu hawakuwa na chakula cha kutosha, kwa kuwa ni mwaka wa Sabato, akafanya mapatano nao; <verse eid="1MA 6:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 6:50" />akashika Bethsura, akaweka humo kikosi cha askari walinzi. <verse eid="1MA 6:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 6:51" />Akapahusuru patakatifu kwa siku nyingi, akiweka pale zana za kubomolea ukuta, na mitambo ya vita, na vyombo vya kutupia moto na mawe, na vya kutupia vikuki, na makombeo. <verse eid="1MA 6:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 6:52" />Nao pia waliohusuriwa walifanya mitambo ya kuipinga mitambo yao, wakapigana kwa siku nyingi. <verse eid="1MA 6:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 6:53" />Lakini hawakuwa na chakula cha kutosha katika maghala, kwa sababu ni mwaka wa Sabato, tena wale waliokimbilia Uyahudi ili kujisalimisha na mataifa walikuwa wamekimaliza chakula kilichobaki. <verse eid="1MA 6:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 6:54" />Kwa hiyo ni watu wachache tu waliobaki katika patakatifu, maana njaa ilikuwa kali, nao wametawanyika kila mtu kwake.<verse eid="1MA 6:54" /></para>
  <para style="s">Ashuru watoa mapatano</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" sid="1MA 6:55" />Lisia akasikia ya kuwa Filipo (ambaye mfalme Antioko, kabla ya kufa kwake, alimkabidhi kazi ya kumlea mwanawe Antioko hata awe mfalme) <verse eid="1MA 6:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 6:56" />amerudi kutoka Uajemi na Umedi pamoja na majeshi yaliyokwenda na mfalme naye yu tayari kujifanya mkuu wa nchi. <verse eid="1MA 6:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 6:57" />Basi aliona afadhali kuondoka upesi. Akawaambia mfalme na wakuu wa jeshi lake na askari, Kila siku tunazidi kudhoofika; chakula chetu kimepungua, na mahali tunapopahusuru pana nguvu sana; tena mambo ya ufalme yanatushurutisha. <verse eid="1MA 6:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 6:58" />Basi, tupeane yamini na watu hawa, tukafanye amani nao na taifa lao lote. <verse eid="1MA 6:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 6:59" />Tuagane nao wazifuate amri zao wenyewe, kama zamani, maana wamechukizwa na kufanya matata haya kwa ajili ya amri zao tulizozitangua. <verse eid="1MA 6:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 6:60" />Shauri hili liliwapendeza mfalme na wakuu wake. Akawapelekea maneno ya amani wakayakubali. <verse eid="1MA 6:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 6:61" />Mfalme na wakuu wake waliwapa yamini yao, nao wakatoka katika ngome yao. <verse eid="1MA 6:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 6:62" />Lakini mfalme alipoingia katika ngome ya mlima Sayuni na kuona jinsi ilivyokuwa imara alivunja kiapo chake akatoa amri ukuta ulioizunguka ubomolewe. <verse eid="1MA 6:62" /><verse number="63" style="v" sid="1MA 6:63" />Ndipo akatoka kwa haraka akarudia Antiokia, akamkuta Filipo ameushika mji; akafanya vita naye akautwaa mji kwa nguvu.<verse eid="1MA 6:63" /></para>
  <chapter eid="1MA 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="1MA 7" />
  <para style="s">Safari ya Bakide na Alkimo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 7:1" />Katika mwaka wa mia moja na hamsini na moja Demetrio, mwana wa Seleuko, alirudi kutoka Rumi, akaenda pamoja na watu wachache kwenye mji wa pwani akajitawaza huko. <verse eid="1MA 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 7:2" />Ikawa, alipokwenda kwenye jumba la kifalme la baba zake, wakuu wa jeshi waliwashika Antioko na Lisia wakawaleta kwake. <verse eid="1MA 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 7:3" />Alipoambiwa yaliyofanyika alisema, Nisiwaone! <verse eid="1MA 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 7:4" />Askari wakawaua, naye Demetrio aliketi katika kiti cha enzi. <verse eid="1MA 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 7:5" />Nao Waisraeli wote walioasi na kuikana dini yao walimjia, pamoja na Alkimo, kiongozi wao, aliyetaka kuwa kuhani mkuu, <verse eid="1MA 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 7:6" />wakawashtaki watu kwa mfalme, wakisema, Yuda na watu wake wamewaharibu rafiki zako wote, na kututawanya mbali na kwetu. <verse eid="1MA 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 7:7" />Basi, tuma mtu unayemwamini aende akatazame jinsi alivyotuangamiza sisi na nchi ya mfalme; akawaadhibu, pamoja na wote waliowasaidia. <verse eid="1MA 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 7:8" />Mfalme akamchagua Bakide, mmoja wa rafiki za mfalme, kiongozi wa nchi ng'ambo ya mto, mtu mkubwa katika ufalme, tena mwaminifu kwa mfalme. <verse eid="1MA 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 7:9" />Akampeleka pamoja na yule mwovu Alkimo, ambaye alimthibitisha katika kazi ya kuhani mkuu, akimwamuru awapatilize wana wa Israeli. <verse eid="1MA 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 7:10" />Wakaondoka na jeshi kubwa, wakaja katika nchi ya Uyahudi, wakatuma wajumbe kuwadanganya Yuda na ndugu zake kwa maneno ya amani. <verse eid="1MA 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 7:11" />Lakini hawakujali maneno yao, maana waliona wamekuja na jeshi kubwa. <verse eid="1MA 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 7:12" />Jamii ya waandishi waliwaendea Alkimo na Bakide kutaka haki, <verse eid="1MA 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 7:13" />na Wahasidimu walikuwa wa kwanza na wana wa Israeli kuomba amani kwao, <verse eid="1MA 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 7:14" />maana walisema, Kuhani wa ukoo wa Haruni amekuja na askari, naye hatatudhulumu. <verse eid="1MA 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 7:15" />Akawapa maneno ya amani na kuwaapia kwamba, Hatuna maazimio mabaya kwenu wala kwa rafiki zenu. <verse eid="1MA 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 7:16" />Wakamsadiki. Lakini mara alishika watu sitini miongoni mwao akawaua kwa siku moja, kama ilivyoandikwa:<verse eid="1MA 7:16" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="1MA 7:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 79:2-3">Zab 79:2-3</ref>
      </char>
    </note> Waliitupa miili ya watakatifu wako</para>
  <para style="q" vid="1MA 7:17">Na kuimwaga damu yao</para>
  <para style="q2" vid="1MA 7:17">Pande zote za Yerusalemu,</para>
  <para style="q" vid="1MA 7:17">Wala hapakuwa na mzishi.<verse eid="1MA 7:17" /></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" sid="1MA 7:18" />Watu wote wakatishwa na kuona hofu kwa sababu yao, wakisema, Kwao hakuna kweli wala haki; wamelivunja agano na kiapo walichokiapa! <verse eid="1MA 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 7:19" />Bakide akaondoka Yerusalemu akapiga kambi yake Bezetha. Akatuma watu kukamata watoro wengi waliokuwa kwake na watu wengine, akawaua, akawatupa katika shimo kubwa. <verse eid="1MA 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 7:20" />Akamkabidhi Alkimo utawala wa nchi, akamwachia askari wa kumsaidia, kisha aliondoka akamrudia mfalme. <verse eid="1MA 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 7:21" />Alkimo akaipigania kazi yake ya kuhani mkuu, <verse eid="1MA 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 7:22" />na wenye matata wote wakajiweka upande wake, wakaitiisha nchi ya Uyahudi na kufanya hasara nyingi. <verse eid="1MA 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 7:23" />Yuda akayaona mabaya yote ambayo Alkimo na wenzake wamewafanyia Waisraeli – kupita yale ya mataifa – <verse eid="1MA 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 7:24" />akazunguka kwenye mipaka ya Uyahudi akiwapatiliza wale waliomtoroka, na kuwazuia wasiondoke. <verse eid="1MA 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 7:25" />Alkimo alipoona ya kuwa Yuda na watu wake wamepata nguvu, wala hawezi kushindana nao, alikwenda tena kwa mfalme akawasingizia mabaya.<verse eid="1MA 7:25" /></para>
  <para style="s">Nikano katika Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1MA 7:26" />Mfalme akamtuma Nikano, mmoja wa wakuu wake wastahiki, mtu aliyewachukia Waisraeli na kuwa adui yao, akampa amri kuwaharibu watu hao. <verse eid="1MA 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 7:27" />Nikano akaja Yerusalemu na jeshi kubwa, akawadanganya Yuda na ndugu zake kwa maneno ya amani, <verse eid="1MA 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 7:28" />akisema, Isiwepo vita kati yetu. Nitakuja na watu wachache tu, ili niwatazame nyuso zenu kwa amani. <verse eid="1MA 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 7:29" />Akaingia Uyahudi, wakaamkiana kwa amani, lakini adui walikuwa wamejiweka tayari kumkamata Yuda. <verse eid="1MA 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 7:30" />Jambo hilo lilibainika kwa Yuda, akamwonea hofu, asikubali kumwona tena. <verse eid="1MA 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 7:31" />Nikano alipoona shauri lake limetambulikana, akatoka kupigana na Yuda huko Kafasalama. <verse eid="1MA 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 7:32" />Watu wa Nikano wapatao mia tano wakaanguka, na wengine waliikimbilia ngome ya mji wa Daudi.<verse eid="1MA 7:32" /></para>
  <para style="s">Nikano anatishia hekalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" sid="1MA 7:33" />Baada ya hayo, Nikano alipanda kwenda mlima Sayuni, na makuhani wengine wakatoka katika patakatifu, pamoja na wazee wengine, ili kumsalimu kwa amani na kumwonesha sadaka ya kuteketezwa iliyokuwa ikitolewa kwa kumwombea mfalme. <verse eid="1MA 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 7:34" />Bali aliwadhihaki na kuwafanyia mzaha, akawaaibisha na kutoa maneno ya dharau. <verse eid="1MA 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 7:35" />Akaapa kwa hasira, Kama Yuda na jeshi lake hawatiwi mikononi mwangu, itakuwa, nitakaporudi kwa amani, nitaiteketeza kabisa nyumba hii. Akaondoka kwa hasira nyingi. <verse eid="1MA 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 7:36" />Makuhani wakaingia, wakasimama mbele ya madhabahu na patakatifu wakilia. <verse eid="1MA 7:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 7:37" />Wakasema, Wewe uliyeichagua nyumba hii iitwe kwa jina lako, iwe nyumba ya sala na dua kwa watu wako, <verse eid="1MA 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 7:38" />uwapatilize mtu huyu na jeshi lake, waanguke kwa upanga. Uzikumbuke kufuru zao, uyafute makao yao.<verse eid="1MA 7:38" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Nikano</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1MA 7:39" />Nikano akaondoka Yerusalemu akapiga kambi Beth-horoni, na jeshi la Shamu likakutana naye pale. <verse eid="1MA 7:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 7:40" />Yuda naye alipiga kambi yake Adasa na watu elfu tatu. <verse eid="1MA 7:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 7:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:35">2 Fal 19:35</ref></char></note> Yuda akasali akisema, Watu wa mfalme walipotukana, malaika wako akatoka akapiga watu elfu mia moja na themanini na tano miongoni mwao. <verse eid="1MA 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 7:42" />Basi, vivi hivi ulipige jeshi hili mbele yetu leo, ili wale watakaosalia wajue ya kuwa ametukana patakatifu pako. Umhukumu sawasawa na uovu wake. <verse eid="1MA 7:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 7:43" />Majeshi yakapambana vitani siku ya kumi na tatu ya mwezi Adari, jeshi la Nikano likashindwa. Yeye mwenyewe alianguka katika mapigano ya kwanza, <verse eid="1MA 7:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 7:44" />hata askari wake walipoona ya kuwa ameanguka walitupa silaha zao wakakimbia. <verse eid="1MA 7:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 7:45" />Wakawafuatia mwendo wa kutwa kutoka Adasa hata kufika Gazara; wakapiga tarumbeta za ishara. <verse eid="1MA 7:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 7:46" />Watu wakatoka katika miji yote ya Uyahudi iliyozunguka, wakaanza kuwazunguka pande zote; wakawarudisha nyuma, <verse eid="1MA 7:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 7:47" />hata wote wakaanguka kwa upanga, asibaki hata mmoja. Wakachukua nyara na mateka, wakamkata Nikano kichwa na ule mkono wa kuume aliounyosha kwa ufidhuli, wakavileta na kuvitungika Yerusalemu. <verse eid="1MA 7:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 7:48" />Watu wakafurahi sana, wakiadhimisha siku ile kwa shangwe kuu. <verse eid="1MA 7:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 7:49" />Wakaagiza iadhimishwe kila mwaka, siku ya kumi na tatu ya Adari. <verse eid="1MA 7:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 7:50" />Nchi ya Uyahudi ikatulia kitambo.<verse eid="1MA 7:50" /></para>
  <chapter eid="1MA 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="1MA 8" />
  <para style="s">Sifa ya Warumi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 8:1" />Yuda akasikia sifa ya Warumi, ya kuwa ni watu wenye nguvu, wanaowapenda wale waliojiunga nao na kupokea kwa urafiki wote wawajiao, tena ni watu wenye nguvu. <verse eid="1MA 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 8:2" />Alisimuliwa habari za vita vyao na matendo yao kwa Wagalata, jinsi walivyowashinda na kuwatoza kodi, <verse eid="1MA 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 8:3" />na mambo waliyoyafanya katika nchi ya Spania walipojipatia machimbo ya fedha na dhahabu; <verse eid="1MA 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 8:4" />na jinsi walivyoipata nchi yote kwa akili yao na bidii yao, ingawa ni nchi ya mbali sana. Alisikia habari za wafalme waliowajia kwa vita toka miisho ya dunia, jinsi walivyopondwa na kupigwa vibaya sana, hata wengine kuwatolea kodi kila mwaka. <verse eid="1MA 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 8:5" />Na habari za Filipo, na Perseo, mfalme wa Kitimu, na wengine waliojiinua juu yao, jinsi walivyopigwa vitani na kushindwa. <verse eid="1MA 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 8:6" />Antioko pia, yule mfalme mkubwa wa Asia, aliwajia vitani na tembo mia moja na ishirini, na farasi, na magari, na jeshi kubwa sana, naye alishindwa akakamatwa, akalazimishwa kutoa fedha nyingi kila mwaka, yeye na wale watakaomfuata. <verse eid="1MA 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 8:7" />Alipaswa pia kupeleka wadhamini wakae kwao, na kutoa sehemu ya milki yake, <verse eid="1MA 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 8:8" />yaani nchi za Hindi na Umedi na Lida, na nchi nyingine zilizo nzuri. Hizo walipozipokea walimpa mfalme Eumene. <verse eid="1MA 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 8:9" />Zaidi ya hayo, alisikia jinsi watu wa Ugiriki walivyofanya shauri kuja kuwapiga; <verse eid="1MA 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 8:10" />shauri lao likajulikana kwao, wakapeleka jemadari kupigana nao, na wengi walianguka, wametiwa jeraha za mauti, Wakawachukua utumwani wake zao na watoto wao, wakateka nyara, wakaitwaa nchi yao na kuzivunja ngome na kuwatumikisha hata leo. <verse eid="1MA 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 8:11" />Falme nyingine pia, na visiwa, vilivyojiinua juu yao wakati wowote, waliziharibu na kuvitumikisha. <verse eid="1MA 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 8:12" />Bali walikuwa waaminifu kila mara kwa rafiki zao na kwa wale waliowategemea. Walikuwa wameshinda wafalme, walio karibu na walio mbali, na wote waliosikia sifa zao waliwaogopa. <verse eid="1MA 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 8:13" />Kama wakinuia kumsaidia mtu na kumtawaza, hutawazwa; kama wakinuia kumshusha mtu, hushushwa. Nao wametukuka sana. <verse eid="1MA 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 8:14" />Ingawa ni hivi, hakuna yeyote miongoni mwao aliyejitia taji, wala kujivika vazi la urujuani ili kujitukuza nafsi yake. <verse eid="1MA 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 8:15" />Katika nyumba yao ya baraza waliyoijenga, watu mia tatu na ishirini hukusanyika kila siku kushauriana daima kwa ajili ya watu wao, ili watawaliwe vema. <verse eid="1MA 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 8:16" />Huaminisha mtu mmoja kila mwaka kazi ya utawala, awe juu ya nchi yao yote. Wote humtii huyo, wala hakuna wivu au husuda miongoni mwao.<verse eid="1MA 8:16" /></para>
  <para style="s">Mapatano pamoja na Warumi</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="1MA 8:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2MA 4:11">2 Mak 4:11</ref>
      </char>
    </note> Basi, Yuda alimchagua Eupolemo, mwana wa Yohana, mwana wa Hakosi, na Yasoni, mwana wa Eleazari, akawatuma Rumi wafanye mapatano ya urafiki na umoja, <verse eid="1MA 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 8:18" />na kuwashawishi kuwaondolea nira, maana waliona ya kuwa utawala wa Wagiriki unaitia Israeli utumwani. <verse eid="1MA 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 8:19" />Wakaenda Rumi, safari ndefu sana, wakaingia barazani, wakasema, <verse eid="1MA 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 8:20" />Tumetumwa kwenu na Yuda Makabayo na ndugu zake na taifa la Wayahudi, ili tufanye nanyi mapatano na amani, tuandikwe kuwa washirika wenu na rafiki zenu. <verse eid="1MA 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 8:21" />Walikubali maombi yao, <verse eid="1MA 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 8:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 14:18">1 Mak 14:18</ref></char></note> na hii ndiyo nakala ya barua waliyoiandika juu ya vipande vya shaba ili kuwajibu, ambayo ilipelekwa Yerusalemu kuwekwa huko iwe kumbukumbu ya amani na umoja:<verse eid="1MA 8:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1MA 8:23" />Ufanisi uwe kwa Warumi na kwa taifa la Wayahudi baharini na barani daima; mkuki na adui wawapitie mbali. <verse eid="1MA 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 8:24" />Lakini, ikiwa vita vitaletwa juu ya Warumi au juu ya rafiki zao mahali popote. <verse eid="1MA 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 8:25" />Wayahudi watawasaidia kama rafiki kwa jinsi itakavyoonekana kufaa, kwa moyo wao wote. <verse eid="1MA 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 8:26" />Na kwa habari za wale waletao vita, Wayahudi hawatawapa wala kuwapatia chakula, silaha, fedha au merikebu, kama Warumi watakavyoagiza. Watatimiza masharti yao bila kupewa kitu. <verse eid="1MA 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 8:27" />Tena, vivyo hivyo, kama vita vitaliangukia taifa la Wayahudi. Warumi watawasaidia kwa urafiki, kwa moyo wao wote, kwa jinsi itakavyoonekana kufaa. <verse eid="1MA 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 8:28" />Na kwa habari za wale waletao vita, hawatawapa nafaka, silaha, fedha au merikebu, kama Warumi watakavyoagiza. Watayashika masharti haya bila hila. <verse eid="1MA 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 8:29" />Kwa masharti hayo Warumi wamefanya mapatano na Wayahudi. <verse eid="1MA 8:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 8:30" />Kama katika siku zijazo watu wa upande mmoja watataka kuongeza au kupunguza neno wataruhusiwa, na lolote watakaloongeza au kupunguza litathibitika. <verse eid="1MA 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 8:31" />Tena, juu ya maovu mnaotendwa na mfalme Demetrio tumemwandikia kusema, Kwa nini umefanya nira yako kuwa nzito juu ya rafiki zetu na washirika wetu, Wayahudi? <verse eid="1MA 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 8:32" />Basi, kama wakija kututakia msaada tena juu yenu tutawapatia haki, na kupigana nanyi baharini na barani.<verse eid="1MA 8:32" /></para>
  <chapter eid="1MA 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="1MA 9" />
  <para style="s">Bakide arudia Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 9:1" />Demetrio aliposikia kwamba Nikano na jeshi lake wameanguka vitani, aliwapeleka Bakide na Alkimo mara ya pili katika nchi ya Uyahudi pamoja na vikosi vya upande wa kulia wa jeshi lake. <verse eid="1MA 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 9:2" />Wakashika njia ya Galgala, wakapiga kambi katika Arbela kuelekea Mesalothi; wakaitwaa, wakaua watu wengi. <verse eid="1MA 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 9:3" />Katika mwezi wa kwanza wa mwaka mia moja hamsini na mbili walipiga kambi kuelekea Yerusalemu. <verse eid="1MA 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 9:4" />Kutoka hapo wakaondoka wakaenda Berea na askari elfu ishirini na farasi elfu mbili. <verse eid="1MA 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 9:5" />Naye Yuda alikuwa amepiga kambi Elasa, pamoja na watu wateule elfu tatu. <verse eid="1MA 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 9:6" />Ikawa, walipoliona lile jeshi kubwa, na wingi wa askari, walishikwa na hofu, hata wengi walitoka kambini kwa siri wakaenda zao, wasibaki zaidi ya watu mia nane.<verse eid="1MA 9:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1MA 9:7" />Yuda alipoona jinsi watu wake walivyopungua, na vita vitaanza karibuni, alifadhaika rohoni, kwa kuwa hakuwa na nafasi ya kuwakusanya tena. <verse eid="1MA 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 9:8" />Tumaini lake likapotea; lakini, hata hivyo, aliwaambia wale waliosalia, Tuondoke kupambana na adui zetu, kama labda tutaweza kupigana nao. <verse eid="1MA 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 9:9" />Wakajaribu kumzuia, wakisema, Kabisa hatutawaweza. Afadhali tujiokoe nafsi zetu. Tutarudi tena na ndugu zetu kupigana nao, lakini kwa sasa tu wachache mno. <verse eid="1MA 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 9:10" />Yuda akajibu, Hasha! Isiwe kwangu kuwakimbia! Kama ajali yetu imetimia, tufe kwa ushujaa kwa ajili ya ndugu zetu, utukufu wetu usilaumiwe.<verse eid="1MA 9:10" /></para>
  <para style="s">Vita vya mwisho vya Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1MA 9:11" />Jeshi la adui likatoka kambini, na Wayahudi wakasimama tayari kupambana nao. Wapanda farasi walitengwa katika vikosi viwili, na wenye makombeo na wapiga mishale walitangulia mbele ya jeshi, pamoja na askari hodari wa kufanya mashambulio; <verse eid="1MA 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 9:12" />Bakide mwenyewe alikuwa kando, upande wa kulia. Pande zote mbili zilisonga mbele pamoja na jeshi lote, wakipiga tarumbeta. <verse eid="1MA 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 9:13" />Nao askari wa jeshi la Yuda walipiga tarumbeta zao, hata nchi ilitikisika kwa makelele ya majeshi. Wakapambana vitani tangu asubuhi hata jioni. <verse eid="1MA 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 9:14" />Yuda alipoona ya kuwa Bakede yupo upande wa kulia, na ndipo ilipo nguvu hasa ya jeshi, <verse eid="1MA 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 9:15" />yeye na wafuasi wake walimkazania, hata walivishinda vikosi vya kulia wakavifuatia mpaka mlima Azota. <verse eid="1MA 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 9:16" />Nao wa upande wa kushoto walipoona vikosi vya upande wa kulia vimeshindwa, waligeuka kuwafuatia Yuda na wenzake. <verse eid="1MA 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 9:17" />Mapigano yakazidi kuwa makali, na wengi wa kila upande waliuawa; <verse eid="1MA 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 9:18" />naye Yuda akaanguka na watu wake wakakimbia.<verse eid="1MA 9:18" /></para>
  <para style="s">Maziko ya Yuda Makabayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="1MA 9:19" />Yonathani na Simoni walimtwaa ndugu yao Yuda wakamzika katika kaburi la baba zake Modini. <verse eid="1MA 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 9:20" />Wakamwombolezea, hata Waisraeli walifanya kilio kikubwa, wakimlilia siku nyingi, wakisema, <verse eid="1MA 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 9:21" />Jinsi shujaa alivyoanguka! Mwokozi wa Israeli! <verse eid="1MA 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 9:22" />Basi, mambo mengine ya Yuda – vita vyake na matendo yake ya ushujaa, na ukuu wake – hayakuandikwa, maana yalikuwa mengi mno.<verse eid="1MA 9:22" /></para>
  <para style="ms">YONATHANI KIONGOZI NA KUHANI MKUU WA WAYAHUDI (160 - 142 K.K.)</para>
  <para style="s">Yonathani mfuata Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="1MA 9:23" />Ikawa, baada ya kufa kwake Yuda, wasio haki walianza kuinua vichwa vyao katika mipaka ya Israeli, na watenda mabaya wote walijitokeza. <verse eid="1MA 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 9:24" />Wakati ule njaa kubwa iliingia, hata ardhi yenyewe ilijiweka upande wao. <verse eid="1MA 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 9:25" />Bakide alichagua watu waliokuwa wameiacha dini yao, akawafanya wakuu wa nchi. <verse eid="1MA 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 9:26" />Wakawatafuta rafiki za Yuda kwa bidii, wakawaleta kwa Bakide, naye aliwatesa na kuwaudhi. <verse eid="1MA 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 9:27" />Ikawa huzuni kubwa katika Israeli kuliko wakati wowote tangu manabii walipokoma. <verse eid="1MA 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 9:28" />Marafiki wote wa Yuda walikutana, wakamwambia Yonathani, <verse eid="1MA 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 9:29" />Tangu ndugu yako Yuda amekufa, hakuna mtu kama yeye wakupigana na adui zetu na Bakide na wale wa taifa letu wanaotuchukia. <verse eid="1MA 9:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 9:30" />Basi, tumekuchagua leo uwe kiongozi wetu na mkubwa wetu mahali pake, kuvipiga vita vyetu. <verse eid="1MA 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 9:31" />Yonathani akakubali kuwa kiongozi wao akatwaa mahali pa nduguye Yuda.<verse eid="1MA 9:31" /></para>
  <para style="s">Yonathani katika nyika ya Tekoa. Matendo ya kikatili huko Medaba</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="1MA 9:32" />Bakide alipotambua hayo, alimtafuta ili amwue. <verse eid="1MA 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 9:33" />Lakini Yonathani na nduguye Simoni na watu wao wote wakapata habari wakaikimbilia nyika ya Tekoa, wakapiga kambi karibu na maji ya Ziwa Asfari. <verse eid="1MA 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 9:34" />Yonathani akampeleka ndugu yake Yohana pamoja na vikosi vya watu waliojiunga nao, <verse eid="1MA 9:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 9:35" />kuwaomba rafiki zake Wanebayothi wampe ruhusa kuacha vitu vyao kwao, maana vilikuwa vingi sana. <verse eid="1MA 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 9:36" />Lakini wana wa Ambri waliotoka Medaba walimkamata Yohana na vitu vyote alivyokuwa navyo, wakavichukua. <verse eid="1MA 9:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 9:37" />Baada ya kitambo, Yonathani na nduguye Simoni waliletewa habari ya kuwa wana wa Ambri wanasherehekea harusi kubwa, na bibi harusi, binti wa mtu mkuu wa Kanaani, <verse eid="1MA 9:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 9:38" />analetwa kutoka Nadabathi na jamii kubwa ya watu. Wakaikumbuka damu ya Yohana ndugu yao, wakaenda kujificha chini ya mlima. <verse eid="1MA 9:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 9:39" />Wakainua macho yao wakatazama, wakaona ghasia nyingi, na mali nyingi; maana bwana harusi ametoka na rafiki zake na jamaa zake kuwalaki na matari na waimbaji na silaha nyingi. <verse eid="1MA 9:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 9:40" />Wakatoka katika maoteo yao wakawapiga. Wengi waliuawa, na waliosalia walikimbia milimani, wakateka mali yao yote. <verse eid="1MA 9:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 9:41" />Hivyo harusi iligeuka matanga, na sauti za waimbaji zikawa maombolezo. <verse eid="1MA 9:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 9:42" />Nao baada ya kutoza kisasi cha damu ya ndugu yao, walirudi kwenye nchi ya matope kando ya Yordani.<verse eid="1MA 9:42" /></para>
  <para style="s">Kuvuka Yordani</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1MA 9:43" />Bakide alipopata habari, alifika ukingoni pa Yordani siku ya Sabato na jeshi lake lote. <verse eid="1MA 9:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 9:44" />Yonathani akawaambia watu wake, Tusimame sasa, tujipiganie nafsi zetu, maana leo si kama jana au juzi. <verse eid="1MA 9:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 9:45" />Hapa pana vita mbele yetu na nyuma yetu. Upande mmoja pana maji ya Yordani; upande mwingine mabwawa na msitu. Hakuna mahali pa kugeukia. <verse eid="1MA 9:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 9:46" />Basi, zililieni mbingu, ili mwokolewe katika nguvu ya adui zetu. <verse eid="1MA 9:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 9:47" />Vita vikaanza, Yonathani akanyosha mkono wake kumpiga Bakide, naye alirejea nyuma. <verse eid="1MA 9:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 9:48" />Basi, Yonathani na watu wake walijitumbukiza katika Yordani wakaogelea mpaka ng'ambo; bali wao hawakuvuka kuwafuatia. <verse eid="1MA 9:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 9:49" />Watu wa Bakide wasiopungua elfu moja waliuawa siku ile.<verse eid="1MA 9:49" /></para>
  <para style="s">Bakide ajenga ngome</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" sid="1MA 9:50" />Bakide na jeshi lake wakarudi Yerusalemu. Wakajenga miji yenye maboma katika Uyahudi, yaani ngome za Yeriko, Emao, Beth-horoni, Betheli, Timnathi, Farathoni na Tefoni, zenye kuta ndefu na malango na mapingo. <verse eid="1MA 9:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 9:51" />Akaweka vikosi vya askari humo kupigana na Israeli. <verse eid="1MA 9:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 9:52" />Akaimarisha mji wa Bethsura, na Gazara, na ngome ya Yerusalemu; akaweka askari humo, na akiba ya chakula. <verse eid="1MA 9:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 9:53" />Akashika wana wa wakuu wa nchi wawe wadhamini, akawaweka katika ngome ya Yerusalemu chini ya ulinzi wa askari. <verse eid="1MA 9:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 9:54" />Katika mwaka wa mia moja hamsini na tatu, mwezi wa pili, Alkimo alitoa amri kuubomoa ukuta wa ua wa ndani wa patakatifu, na hivyo aliiharibu kazi ya manabii. <verse eid="1MA 9:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 9:55" />Wakati ule ule Alkimo alipigwa, asiweze kujimudu wala kusema sawasawa; mwili wake ukapoozwa, hata hakuweza kusema neno lolote wala kuagiza mambo ya nyumbani mwake. <verse eid="1MA 9:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 9:56" />Akafa wakati huo na maumivu mengi. <verse eid="1MA 9:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 9:57" />Naye Bakide, alipoona ya kuwa Alkimo amekufa, aliondoka akarudi tena kwa mfalme. Nchi ya Yuda ikatulia kwa muda wa miaka miwili.<verse eid="1MA 9:57" /></para>
  <para style="s">Mwisho wa vita</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" sid="1MA 9:58" />Kisha waasi wote walishauriana pamoja wakisema, Tazameni, Yonathani na watu wake wanastarehe sasa bila hofu. Basi, tumwite Bakide aje huku tena, awakamate wote kwa usiku mmoja. <verse eid="1MA 9:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 9:59" />Wakaenda kufanya shauri naye. <verse eid="1MA 9:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 9:60" />Akaondoka, akaja na jeshi kubwa; akapeleka barua kwa siri kwa rafiki zake wote waliokuwako Uyahudi kuwaagiza wamkamate Yonathani na wote waliokuwa pamoja naye. Lakini hawakuweza, kwa sababu shauri hili lilipata kujulikana. <verse eid="1MA 9:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 9:61" />Basi, watu wa Yonathani walikamata watu wa nchi wapatao hamsini ambao walikuwa viongozi katika shauri baya hilo, wakawaua. <verse eid="1MA 9:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 9:62" />Yonathani na Simoni na watu wao waliondoka wakaenda Bethbasi katika jangwa, wakajenga magofu yake iwe ngome imara. <verse eid="1MA 9:62" /><verse number="63" style="v" sid="1MA 9:63" />Bakide alipopata habari aliwakusanya watu wake wote, na kuwapelekea habari wale waliokuwako Uyahudi. <verse eid="1MA 9:63" /><verse number="64" style="v" sid="1MA 9:64" />Akaenda akapiga kambi yake kuelekea Bethbasi, akatengeneza mitambo ya vita, akaihusuru siku nyingi. <verse eid="1MA 9:64" /><verse number="65" style="v" sid="1MA 9:65" />Yonathani akamwacha nduguye Simoni humo mjini, naye mwenyewe akaondoka pamoja na kikosi kidogo akaenda mahali pengine. <verse eid="1MA 9:65" /><verse number="66" style="v" sid="1MA 9:66" />Akawapiga Odomera na jamaa zake, na Bani Fasironi katika mahema yao. Akawa akipigana nao na kufanya mashambulio kwa kikosi chake. <verse eid="1MA 9:66" /><verse number="67" style="v" sid="1MA 9:67" />Naye Simoni na watu wake walitoka mjini wakaiteketeza mitambo ya vita, <verse eid="1MA 9:67" /><verse number="68" style="v" sid="1MA 9:68" />akapigana na Bakide wakamshinda na kumsumbua sana; maana maandalio yake na mashambulio yake yalikuwa bure. <verse eid="1MA 9:68" /><verse number="69" style="v" sid="1MA 9:69" />Akawakasirikia sana wale waasi waliompa shauri aondoke airudie nchi yake. <verse eid="1MA 9:69" /><verse number="70" style="v" sid="1MA 9:70" />Yonathani alipopata habari hiyo, alituma wajumbe kwake kuomba afanye nao amani na kurudisha wafungwa wao. <verse eid="1MA 9:70" /><verse number="71" style="v" sid="1MA 9:71" />Akakubali, akafanya kama alivyosema, akamwapia ya kuwa hatamtenda mabaya siku zote za maisha yake. <verse eid="1MA 9:71" /><verse number="72" style="v" sid="1MA 9:72" />Akamrudishia wafungwa aliokuwa amewakamata zamani katika nchi ya Yuda. <verse eid="1MA 9:72" /><verse number="73" style="v" sid="1MA 9:73" />Akaondoka, akairudia nchi yake mwenyewe, wala hakuja tena mipakani kwao. Upanga ukakoma katika Israeli. Yonathani akafanya makao yake Mikmashi, akaanza kuwaamua watu, akawafutia wasio haki mbali na Israeli.<verse eid="1MA 9:73" /></para>
  <chapter eid="1MA 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="1MA 10" />
  <para style="s">Uasi wa Iskanda Epifani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 10:1" />Katika mwaka wa mia moja na sitini Iskanda Epifani, mwana wa Antioko, alipanda akashika Tolemaisi, nao wakamkaribisha, akajitawaza huko. <verse eid="1MA 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 10:2" />Mfalme Demetrio aliposikia hayo, alikusanya jeshi kubwa sana akatoka kupigana naye. <verse eid="1MA 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 10:3" />Demetrio akampelekea Yonathani barua yenye maneno ya amani na ya kumbembeleza, <verse eid="1MA 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 10:4" />maana alisema, Tutangulie sisi kufanya mapatano na Yonathani, kabla hajawahi kupatana na Iskanda juu yetu. <verse eid="1MA 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 10:5" />Maana atayakumbuka mambo mabaya tuliyotenda juu yake, na juu ya ndugu zake na taifa lake. <verse eid="1MA 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 10:6" />Akampa mamlaka ya kuwaajiri askari na kuwapa silaha, na kupigana upande wake kwa urafiki. Akaagiza apewe wale wadhamini waliokuwako ngomeni. <verse eid="1MA 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 10:7" />Yonathani akaenda Yerusalemu akazisoma zile barua masikioni mwa watu wote, hata wale waliokaa ngomeni. <verse eid="1MA 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 10:8" />Nao waliogopa sana waliposikia ya kuwa mfalme amempa mamlaka ya kuwaajiri askari. <verse eid="1MA 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 10:9" />Basi, wale wa ngomeni walimtolea Yonathani wale wadhamini, akawarudisha kwa wazazi wao. <verse eid="1MA 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 10:10" />Ndipo Yonathani akafanya makao yake Yerusalemu akaanza kuujenga mji na kuutengeneza. <verse eid="1MA 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 10:11" />Aliwaamuru watu wa kazi wazijenge kuta na kuuzungushia mlima Sayuni mawe yaliyochongwa ili kuulinda, wakafanya hivyo. <verse eid="1MA 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 10:12" />Nao wageni waliokuwamo katika ngome zilizojengwa na Bakide walikimbia; <verse eid="1MA 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 10:13" />kila mtu akaacha mahali pake akarudi kwao. <verse eid="1MA 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 10:14" />Ila katika Bethsura tu walibaki wengine waliokuwa wameiasi sheria na amri, maana mji huo ulikuwa kimbilio lao. <verse eid="1MA 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 10:15" />Mfalme Iskanda akasikia habari za mambo Demetrio aliyomwahidia Yonathani. Akaelezwa habari za vita vyake, na matendo ya ushujaa waliyoyatenda yeye na ndugu zake, na mambo magumu waliyoyastahimili. <verse eid="1MA 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 10:16" />Akasema, Je, tutapata wapi mtu mwingine kama huyu? Na kumfanye rafiki yetu na mshirika wetu. <verse eid="1MA 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 10:17" />Akaandika barua akampelekea akisema:<verse eid="1MA 10:17" /></para>
  <para style="s">Yonathani kuwa kuhani mkuu</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1MA 10:18" />Mfalme Iskanda kwa ndugu yake Yonathani, salamu. <verse eid="1MA 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 10:19" />Tumesikia habari zako, kwamba u mtu shujaa astahiliye kuwa rafiki yetu. <verse eid="1MA 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 10:20" />Basi, tumekuweka tangu leo uwe kuhani mkuu wa taifa lenu, ukaitwe Rafiki wa Mfalme (akampelekea vazi la urujuani na taji la dhahabu). Ujiweke upande wetu na kudumu kuwa rafiki yetu. <verse eid="1MA 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 10:21" />Yonathani akayavaa mavazi matakatifu sikukuu ya vibanda katika mwezi wa saba. Aliwaajiri askari na kuwapatia silaha kwa wingi sana.<verse eid="1MA 10:21" /></para>
  <para style="s">Barua ya Demetrio wa Kwanza kwa Yonathani</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="1MA 10:22" />Demetrio aliposikia hayo alifadhaika, akasema, <verse eid="1MA 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 10:23" />Tumefanyaje sisi! Iskanda ametushinda katika kufanya urafiki na Wayahudi ili kujiimarisha. <verse eid="1MA 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 10:24" />Nami pia nitawaandikia maneno ya kuwapa tumaini na kuwabembeleza, na kuwaahidia vipaji, ili wajiweke upande wangu. <verse eid="1MA 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 10:25" />Akawaandikia hivi:<verse eid="1MA 10:25" /></para>
  <para style="s">Barua toka Demetrio kwa Yonathani</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="1MA 10:26" />Mfalme Demetrio kwa taifa la Wayahudi, salamu. Tulifurahi kusikia ya kuwa umeyashika maagano yenu na kudumu katika urafiki wenu kwetu, wala hamkujiunga na adui zetu. <verse eid="1MA 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 10:27" />Basi, dumuni kuwa waaminifu kwetu, nasi tutawatuza vema kwa mambo mema mnayotufanyia. <verse eid="1MA 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 10:28" />Tutawaachilieni mambo mengi na kuwapeni zawadi. <verse eid="1MA 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 10:29" />Na kwa sasa nawaachilia ninyi na Wayahudi wote kodi ya kichwa na kodi ya chumvi na yale malipo yatolewayo kwa mfalme. <verse eid="1MA 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 10:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 11:34">1 Mak 11:34</ref></char></note> Hata ile theluthi ya mbegu na nusu ya matunda iliyo haki yangu, naiacha kabisa tangu leo, nisiidai kwa nchi ya Yuda wala kwa ile mitaa mitatu iliyounganishwa nayo kutoka Samaria na Galilaya. <verse eid="1MA 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 10:31" />Yerusalemu iwe takatifu na huru, pamoja na mipaka yake, zaka zake, na ada zake. <verse eid="1MA 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 10:32" />Aidha, naiacha mamlaka yangu juu ya ngome ya Yerusalemu na kuikabidhi kwa kuhani mkuu ili aweke watu aliowachagua mwenyewe kuilinda. <verse eid="1MA 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 10:33" />Aidha, kila Myahudi aliyechukuliwa mateka kutoka nchi ya Uyahudi kwenye sehemu yoyote ya milki yangu namweka huru bila fidia; wala watu wasitozwe kodi ya ng'ombe. <verse eid="1MA 10:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 10:34" />Sikukuu zote, na siku za Sabato na za mwezi mpya, na siku za mikutano mikuu (siku tatu kabla ya sikukuu na siku tatu baada yake) ziwe siku za uhuru na kuachiliwa kwa Wayahudi wote wa milki yangu. <verse eid="1MA 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 10:35" />Hakuna ruhusa kwa mtu yeyote kuwatoza kitu au kuwasumbua kwa jambo lolote. <verse eid="1MA 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 10:36" />Wayahudi wapatao elfu thelathini waandikwe katika kazi za mfalme, na wapewe riziki zao na mshahara kama inavyowapasa askari wa mfalme. <verse eid="1MA 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 10:37" />Wengine wao wawekwe katika ngome kubwa na mfalme, na wengine juu ya mambo ya mfalme yatakayo uaminifu. Viongozi wao na wenye amri juu yao wachaguliwe miongoni mwao wenyewe. Nao wazifuate amri zao wenyewe, kama mfalme alivyoamuru katika nchi ya Yuda. <verse eid="1MA 10:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 10:38" />Na kwa habari za ile mitaa mitatu iliyounganishwa na Uyahudi kutoka nchi ya Samaria, ihesabiwe kuwa pamoja na Uyahudi, yote iwe chini ya mamlaka ya mtu mmoja, wasitii amri ya mtu yeyote ila ya kuhani mkuu tu. <verse eid="1MA 10:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 10:39" />Tolemaisi na mipaka yake nimetoa zawadi kwa patakatifu huko Yerusalemu kwa gharama za patakatifu. <verse eid="1MA 10:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 10:40" />Nami nitatoa shekeli elfu kumi na tano za fedha kila mwaka, katika hesabu ya fedha za mfalme, kutoka mahali pa kufaa. <verse eid="1MA 10:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 10:41" />Na fedha inayobaki katika ile hesabu iliyolipwa na watumishi wangu katika miaka iliyopita, tangu sasa wataitoa kwa huduma ya patakatifu. <verse eid="1MA 10:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 10:42" />Zaidi ya hayo, zile shekeli elfu tano za fedha walizozoea kuzitoza katika ada za patakatifu kila mwaka zimeachiliwa pia, kwa sababu fedha hiyo yawahusu makuhani wanaofanya huduma. <verse eid="1MA 10:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 10:43" />Yeyote atakayepakimbilia patakatifu katika Yerusalemu, au nyua zake, kwa sababu anadaiwa fedha na mfalme au kwa sababu ya neno lingine lolote, ataachiliwa pamoja na mali yoyote aliyo nayo katika milki yangu. <verse eid="1MA 10:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 10:44" />Gharama za kujenga na kutengeneza kazi za patakatifu zitatoka katika hazina ya mfalme. <verse eid="1MA 10:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 10:45" />Gharama za kuzijenga kuta za Yerusalemu pia na kuzitia nguvu, na za kujenga kuta katika Uyahudi, zitatoka katika hazina ya mfalme.<verse eid="1MA 10:45" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Demetrio</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" sid="1MA 10:46" />Yonathani na watu wake walipoyasikia maneno hayo hawakuyasadiki wala kuyakubali, kwa kuwa waliyakumbuka mabaya makubwa aliyoyafanya katika Israeli na mateso makali aliyowatesa. <verse eid="1MA 10:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 10:47" />Kwa hiyo walimpendelea Iskanda, maana yeye alikuwa wa kwanza kuwapa maneno ya amani, wakadumu kuwa rafiki zake siku zote. <verse eid="1MA 10:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 10:48" />Mfalme Iskanda akaunda jeshi kubwa akajipanga juu ya Demetrio, <verse eid="1MA 10:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 10:49" />nao wale wafalme wawili walipigana, hata jeshi la Iskanda lilikimbia. <verse eid="1MA 10:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 10:50" />Demetrio akamfuatia akamshinda, akahimiza mapigano mpaka jua limekuchwa. Naye Demetrio alikufa siku ile.<verse eid="1MA 10:50" /></para>
  <para style="s">Mapatano ya Tolemayo na Iskanda</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" sid="1MA 10:51" />Iskanda akapeleka wajumbe kwa Tolemayo, mfalme wa Misri, kusema hivi: <verse eid="1MA 10:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 10:52" />Sasa nimeurudia ufalme wangu! Nimeketi katika kiti cha enzi cha baba zangu na kumiliki, maana nimemshinda Demetrio na kujitwalia nchi yake. <verse eid="1MA 10:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 10:53" />Naam, nilipigana naye nikamshinda yeye na jeshi lake, nikakaa katika kiti cha enzi cha ufalme wake. <verse eid="1MA 10:53" /><verse number="54" style="v" sid="1MA 10:54" />Basi, sasa tufanye urafiki; unipe binti yako awe mke wangu, ili niwe mkwe wako, nami nitakupa wewe na yeye pia mahari iliyo stahili yenu. <verse eid="1MA 10:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 10:55" />Mfalme Tolemayo akajibu: Heri siku uliyoirudia nchi ya baba zako na kuketi katika kiti cha enzi cha ufalme wao. <verse eid="1MA 10:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 10:56" />Nitakufanyia ulivyoandika, lakini tukutane Tolemaisi ili tuonane, nami nitakuwa mkwe wako kama ulivyotaka. <verse eid="1MA 10:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 10:57" />Basi, Tolemayo na binti yake Kleopatra walitoka Misri wakafika Tolemaisi katika mwaka wa mia moja sitini na mbili, <verse eid="1MA 10:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 10:58" />akamwoza binti yake Kleopatra, akaishangilia harusi yake Tolemaisi kwa sherehe kuu, kama ilivyo desturi ya wafalme. <verse eid="1MA 10:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 10:59" />Kisha mfalme Iskanda alimwandikia Yonathani kutaka aje wakutane. <verse eid="1MA 10:59" /><verse number="60" style="v" sid="1MA 10:60" />Akaenda Tolemaisi kwa fahari, akaonana na wale wafalme wawili akawapa fedha na dhahabu na zawadi nyingi, wao na rafiki zao pia, akapata kibali machoni pao. <verse eid="1MA 10:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 10:61" />Waisraeli wengine wenye matata, watu walioiasi sheria, walikusanyika pale ili kumshtaki, lakini mfalme hakuwaangalia. <verse eid="1MA 10:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 10:62" />Bali alitoa amri wamvue Yonathani nguo zake na kumvika mavazi ya urujuani, wakafanya hivyo. <verse eid="1MA 10:62" /><verse number="63" style="v" sid="1MA 10:63" />Mfalme akamketisha mkononi pake, akawaambia wakuu wake, mpelekeni hata katikati ya mji. Katangazeni ya kuwa hakuna ruhusa mtu yeyote amshtaki kwa habari yoyote, wala asimwudhi kwa sababu yoyote. <verse eid="1MA 10:63" /><verse number="64" style="v" sid="1MA 10:64" />Basi, wale waliokuja kumshtaki walipoona jinsi alivyotukuzwa kwa maneno ya mpiga mbiu, na kuvikwa urujuani, walikimbia wote. <verse eid="1MA 10:64" /><verse number="65" style="v" sid="1MA 10:65" />Mfalme akamfanyia heshima, akamwandika katika rafiki zake walio bora, akamfanya jemadari na Mkuu wa Mkoa. <verse eid="1MA 10:65" /><verse number="66" style="v" sid="1MA 10:66" />Yonathani akarejea Yerusalemu kwa amani na furaha.<verse eid="1MA 10:66" /></para>
  <para style="s">Apolonio ashindwa na Yonathani</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" sid="1MA 10:67" />Katika mwaka wa mia moja sitini na tano, Demetrio, mwana wa Demetrio, alifika nchi ya baba zake kutoka Krete. <verse eid="1MA 10:67" /><verse number="68" style="v" sid="1MA 10:68" />Mfalme Iskanda aliposikia habari hiyo alifadhaika sana akarudia Antiokia. <verse eid="1MA 10:68" /><verse number="69" style="v" sid="1MA 10:69" />Demetrio akamwagiza Apolonio, ambaye wakati ule alikuwa juu ya Koele-Shamu, akaunda jeshi kubwa. Alipiga kambi yake karibu na Yamnia, akapeleka habari kwa Yonathani kuhani mkuu. <verse eid="1MA 10:69" /><verse number="70" style="v" sid="1MA 10:70" />Kusema, Wewe peke yako umejipanga juu yetu, na kwa sababu yako nimekuwa dhihaka na lawama. Kwa nini unatusimanga milimani? <verse eid="1MA 10:70" /><verse number="71" style="v" sid="1MA 10:71" />Kama unawatumainia askari zako, basi shukeni kwetu uwandani. Tupimane nguvu huko, maana nguvu ya miji iko kwangu. <verse eid="1MA 10:71" /><verse number="72" style="v" sid="1MA 10:72" />Uliza, ujue mimi ni nani, na wale wanaotusaidia ni nani, nao watakuambia, Mguu wako hauwezi kusimama mbele yetu, maana baba zako wameshindwa mara mbili katika nchi yao wenyewe. <verse eid="1MA 10:72" /><verse number="73" style="v" sid="1MA 10:73" />Hutaweza kushindana na wapanda farasi na jeshi la namna hii katika nchi tambarare isiyo na jiwe wala kokoto, wala mahali pa kukimbilia. <verse eid="1MA 10:73" /><verse number="74" style="v" sid="1MA 10:74" />Yonathani alipoyasikia maneno hayo ya Apolonio aliingiwa na hasira. Akachagua watu elfu kumi akaondoka Yerusalemu, naye Simoni nduguye alikwenda naye kumsaidia. <verse eid="1MA 10:74" /><verse number="75" style="v" sid="1MA 10:75" />Akapiga kambi kuelekea Yafa, watu wa mjini wakamfungia milango, maana Apolonio alikuwa ameweka askari walinzi humo. <verse eid="1MA 10:75" /><verse number="76" style="v" sid="1MA 10:76" />Wakapigana hata watu wa mjini walishikwa na hofu wakaifungua milango; Yonathani akautwaa Yafa. <verse eid="1MA 10:76" /><verse number="77" style="v" sid="1MA 10:77" />Apolonio aliposikia, aliunda kikosi cha wapanda farasi elfu tatu, na jeshi kubwa la askari, akaenda Ashdodi kana kwamba anasafiri tu; lakini katika kwenda mbele aliuelekea uwanda wa chini, maana aliutumainia wingi wa wapanda farasi wake. <verse eid="1MA 10:77" /><verse number="78" style="v" sid="1MA 10:78" />Akamfuatia Yonathani hata Ashdodi majeshi yakapambana vitani. <verse eid="1MA 10:78" /><verse number="79" style="v" sid="1MA 10:79" />Apolonio alikuwa ameacha wapanda farasi elfu moja huko nyuma kwa siri, <verse eid="1MA 10:79" /><verse number="80" style="v" sid="1MA 10:80" />lakini Yonathani alitambua ya kuwa pana maoteo nyuma yake. Wakalizunguka jeshi lake na kuwatupia mishale tangu asubuhi mpaka jioni, <verse eid="1MA 10:80" /><verse number="81" style="v" sid="1MA 10:81" />lakini watu walisimama imara, kama Yonathani alivyoamuru, hata farasi walichoka. <verse eid="1MA 10:81" /><verse number="82" style="v" sid="1MA 10:82" />Ndipo Simoni akajitokeza na jeshi lake, akawashambulia askari wa miguu, maana wapanda farasi walikuwa hawana nguvu tena; akawashinda, wakakimbia. <verse eid="1MA 10:82" /><verse number="83" style="v" sid="1MA 10:83" />Nao wapanda farasi walitawanyika uwandani, wakakimbilia Ashdodi, wakaingia katika Beth-dagoni, nyumba ya mungu wao, ili kujiokoa. <verse eid="1MA 10:83" /><verse number="84" style="v" sid="1MA 10:84" />Yonathani akatia moto Ashdodi na viunga vyake, akateka nyara; akaliteketeza hekalu la Dagoni na wote waliolikimbilia. <verse eid="1MA 10:84" /><verse number="85" style="v" sid="1MA 10:85" />Waliouawa kwa upanga pamoja na wao waliochomwa moto walikuwa kama watu elfu nane. <verse eid="1MA 10:85" /><verse number="86" style="v" sid="1MA 10:86" />Yonathani akaondoka hapo akaenda Ashkeloni, watu wa mjini wakatoka kumlaki kwa sherehe kubwa. <verse eid="1MA 10:86" /><verse number="87" style="v" sid="1MA 10:87" />Baada ya hayo, Yonathani akarudi Yerusalemu na watu wake na nyara nyingi. <verse eid="1MA 10:87" /><verse number="88" style="v" sid="1MA 10:88" />Mfalme Iskanda alipopata habari hizo alimfanyia Yonathani heshima kubwa zaidi, <verse eid="1MA 10:88" /><verse number="89" style="v" sid="1MA 10:89" />akimpelekea bizimu ya dhahabu, ambayo kwa kawaida hupewa jamaa za mfalme tu. Akampa Ekroni na mipaka yake yote iwe milki yake.<verse eid="1MA 10:89" /></para>
  <chapter eid="1MA 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="1MA 11" />
  <para style="s">Tolemayo ashambulia Ashuru</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 11:1" />Mfalme wa Misri akaunda jeshi kubwa mno, kama mchanga ulioko ufukoni mwa bahari kwa wingi, pamoja na merikebu nyingi, akajitahidi kujipatia ufalme wa Iskanda kwa hila, na kuuunganisha na ufalme wake. <verse eid="1MA 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 11:2" />Akaingia Shamu kwa maneno ya amani, nao watu wa mijini walimfungulia milango wakamkaribisha, maana ilikuwa amri ya mfalme Iskanda wampokee kwa kuwa ni mkwewe. <verse eid="1MA 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 11:3" />Naye alipoingia katika miji ya Tolemaisi aliacha kikosi cha askari wake katika kila mji. <verse eid="1MA 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 11:4" />Alipofika Ashdodi alioneshwa hekalu la Dagoni lililoteketezwa, na magofu ya Ashdodi na viunga vyake, na mizoga iliyotawanyika kila mahali, na maiti za wale waliokufa kwa moto, ambao walichomwa moto katika mapigano, zilizolundikwa chungu chungu njiani. <verse eid="1MA 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 11:5" />Wakamsimulia mfalme matendo ya Yonathani, kusudi wamtie hatiani, lakini mfalme hakusema neno. <verse eid="1MA 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 11:6" />Yonathani alikutana na mfalme kwa fahari huko Yafa, wakaamkiana, wakalala huko. <verse eid="1MA 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 11:7" />Yonathani akamsindikiza mfalme mpaka mto uitwao Eleuthero, kisha akarejea Yerusalemu. <verse eid="1MA 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 11:8" />Huko nyuma, mfalme Tolemayo aliishika miji ya pwani hata Seleukia kando ya bahari, akawa anabuni hila nyingi juu ya Iskanda. <verse eid="1MA 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 11:9" />Alituma wajumbe kwa mfalme Demetrio kusema, Na tufanye maagano wewe na mimi. Nitakupa binti yangu, yule aliyepo kwa Iskanda, nawe utamiliki ufalme wa baba yako. <verse eid="1MA 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 11:10" />Maana najuta sasa kumwoza kwa Iskanda kwa sababu alijaribu kuniua. <verse eid="1MA 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 11:11" />Alimlaumu kwa kuutaka ufalme wake, akamnyang'anya binti yake akampa Demetrio: <verse eid="1MA 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 11:12" />akakosana na Iskanda, hata uadui wao ulikuwa dhahiri kwa wote. <verse eid="1MA 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 11:13" />Tolemayo akaingia Antiokia, akajivika taji la Asia, hata alivaa taji mbili, taji la Misri na taji la Asia. <verse eid="1MA 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 11:14" />Wakati huo mfalme Iskanda alikuwako Kilikia kwa sababu wenyeji wa huko walikuwa wakifanya matata. <verse eid="1MA 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 11:15" />Basi, Iskanda alipopata habari alimpelekea vita. Tolemayo akatoka, akakutana naye na jeshi kubwa akamshinda. <verse eid="1MA 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 11:16" />Iskanda alikimbilia Bara Arabu, naye Tolemayo akatukuka. <verse eid="1MA 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 11:17" />Mwarabu Zabdieli alimkata Iskanda kichwa akampelekea Tolemayo. <verse eid="1MA 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 11:18" />Baada ya siku tatu mfalme Tolemayo naye alikufa, ndipo askari walinzi wa ngome zake waliuawa na wenyeji waliokaa ngomeni. <verse eid="1MA 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 11:19" />Demetrio akajitawaza katika mwaka wa mia moja sitini na saba.<verse eid="1MA 11:19" /></para>
  <para style="s">Maarifa ya Yonathani juu ya upatanisho</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="1MA 11:20" />Siku zile Yonathani alikusanya watu wa Uyahudi ili kuitwaa ngome ya Yerusalemu, akaunda mitambo mingi ya kuipigia. <verse eid="1MA 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 11:21" />Lakini watu fulani, waliolichukia taifa lao wenyewe, waasi wa sheria, wakamwendea mfalme wakamwarifu ya kwamba Yonathani anaihusuru ngome. <verse eid="1MA 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 11:22" />Aliposikia hayo alikasirika, lakini baadaye akaondoka akaenda Tolemaisi, akamwandikia Yonathani kumwambia aache kuihusuru, tena, aje upesi awezavyo kuonana naye Tolemaisi. <verse eid="1MA 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 11:23" />Yonathani, aliposikia hayo, alitoa amri waendelee kuihusuru. Akachagua wazee wengine wa Israeli, pamoja na makuhani, asiogope hatari. <verse eid="1MA 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 11:24" />Akachukua fedha na dhahabu na nguo, na zawadi nyingine nyingi za urafiki, akaondoka, akamwendea mfalme huko Tolemaisi. <verse eid="1MA 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 11:25" />Akapata kibali kwake. Watu kadha wa kadha wa taifa lake, wafitini, walimsingizia, <verse eid="1MA 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 11:26" />lakini mfalme alimtendea kama wale waliomtangulia walivyomtendea, akamtukuza machoni pa rafiki zake wote. <verse eid="1MA 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 11:27" />Alimthibitisha katika cheo chake cha kuhani mkuu, na katika madaraka yote aliyokuwa nayo kwanza, akamkuza katika rafiki zake wakuu. <verse eid="1MA 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 11:28" />Yonathani akamwomba mfalme aiachilie Uyahudi na ile mitaa mitatu iliyotoka katika Samaria isitozwe kodi, akaahidi kutoa talanta mia tatu. <verse eid="1MA 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 11:29" />Mfalme akakubali, akamwandikia Yonathani barua juu ya mambo hayo yote, kama hivi:<verse eid="1MA 11:29" /></para>
  <para style="s">Demetrio awahidi Wayahudi kuwatendea mema</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="1MA 11:30" />Mfalme Demetrio kwa nduguye Yonathani na kwa taifa la Wayahudi, salamu. <verse eid="1MA 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 11:31" />Nakala ya barua tuliyomwandikia Lastheni, ndugu yetu, juu yenu tumewaandikieni ninyi pia ili mjue yaliyomo. <verse eid="1MA 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 11:32" />Mfalme Demetrio kwa baba yake Lastheni, salamu. <verse eid="1MA 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 11:33" />Sisi tumekusudia kulitendea mema taifa la Wayahudi kwa sababu ya nia yao njema kwetu; maana wao ni rafiki zetu wanaotuangalia kwa mema. <verse eid="1MA 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 11:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 10:30">1 Mak 10:30</ref></char></note> Tumewayakinishia mipaka ya Uyahudi na mitaa mitatu ya Efraimu, Lida na Ramathaimu, iliyojumlishwa na Uyahudi kutoka kwa Samaria, pamoja na mambo yote yanayoihusu, kwa faida yao watoao dhabihu Yerusalemu. Pamoja na hayo, tumewaachilia mapato ya kila mwaka aliyoyachukua mfalme zamani katika mazao ya ardhi na matunda. <verse eid="1MA 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 11:35" />Kwa habari za mambo mengine yaliyo haki yetu – zaka na ada zinazotuhusu, kodi ya machimbo ya chumvi, na fedha zimhusuzo mfalme – hayo yote tangu sasa tunawapa wao. <verse eid="1MA 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 11:36" />Wala hakuna neno lolote katika hayo litakalobatiliwa tangu sasa hata milele. <verse eid="1MA 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 11:37" />Basi, angalia mfanye nakala ya maneno hayo apewe Yonathani, nayo iwekwe katika mlima mtakatifu mahali pa kufaa itakapoonekana vema.<verse eid="1MA 11:37" /></para>
  <para style="s">Hila za Trifoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="1MA 11:38" />Mfalme Demetrio alipoona nchi imetulia mbele yake, wala hakuna wa kufanya matata, aliwapa askari wake ruhusa, kila mtu aende kwao, ila askari wa mshahara aliowaajiri kutoka visiwa vya mataifa. Kwa hiyo askari wa baba zake walimchukia. <verse eid="1MA 11:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 11:39" />Trifoni ni mtu aliyekuwa kwanza upande wa Iskanda, ikawa, alipoona jinsi askari wote wanavyomnung'unikia Demetrio alimwendea Imalkue, Mwarabu, aliyekuwa akimlea Antioko, mwana mdogo wa Iskanda, <verse eid="1MA 11:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 11:40" />akamshawishi ampe huyu mtoto ili amtawalishe mahali pa babaye. Akamsimulia yote aliyoyafanya Demetrio, na jinsi askari wake walivyomchukia, akakaa huko siku nyingi. <verse eid="1MA 11:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 11:41" />Yonathani akapeleka kumwomba mfalme Demetrio awaondoe wale askari waliokuwamo katika ngome ya Yerusalemu na katika maboma mengine, maana walikuwa wakipigana na Waisraeli kila mara. <verse eid="1MA 11:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 11:42" />Demetrio akampelekea Yonathani jibu hili: Si haya tu nitakayokufanyia wewe na taifa lako, ila pia nitakukuza sana, wewe na taifa lako, nitakapoona nafasi ya kufaa. <verse eid="1MA 11:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 11:43" />Nawe, tafadhali, niletee watu wa kunipigania, maana askari wangu wote wameniasi. <verse eid="1MA 11:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 11:44" />Yonathani akampelekea mfalme watu hodari elfu tatu huko Antiokia; wakafika kwake, naye alifurahi kwa kuja kwao. <verse eid="1MA 11:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 11:45" />Wenyeji wa mji walikutana katikati ya mji, watu wapatao elfu mia moja na shirini, wakitaka kumwua mfalme. <verse eid="1MA 11:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 11:46" />Mfalme akakimbilia nyumbani kwake, watu wa mji wakazishika njia kuu wakaanza kufanya ghasia. <verse eid="1MA 11:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 11:47" />Mfalme akawaita Wayahudi wamsaidie nao wote wakamwitikia mara, wakaenda huku na huko mjini, hata siku ile waliua watu kama elfu mia moja, <verse eid="1MA 11:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 11:48" />wakautia mji moto. Siku ile waliteka nyara nyingi na kumwokoa mfalme. <verse eid="1MA 11:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 11:49" />Watu wa mjini walipoona ya kuwa Wayahudi wana nguvu ya kufanya wapendavyo walikufa moyo, wakamwambia mfalme, <verse eid="1MA 11:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 11:50" />Tupeni yamini, uwaambie Wayahudi waache mapigano yao juu yetu na juu ya mji. <verse eid="1MA 11:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 11:51" />Wakatupa silaha zao chini wakafanya amani. Wayahudi walitukuka machoni pa mfalme na machoni pa wote wa milki yake, wakarejea Yerusalemu na mateka wengi. <verse eid="1MA 11:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 11:52" />Lakini mfalme Demetrio alipoketi tena katika kiti cha enzi cha ufalme wake, na nchi yote ilikuwa imetulia mbele yake, <verse eid="1MA 11:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 11:53" />alijionesha kuwa mwongo katika yote aliyoyasema, maana aliuvunja urafiki wake na Yonathani, wala hakumfanyia yale mema aliyomwahidi, bali alimwudhi vibaya sana.<verse eid="1MA 11:53" /></para>
  <para style="s">Trifoni achukua madaraka</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" sid="1MA 11:54" />Basi, baada ya hayo, Trifoni alirudi, akimleta yule mtoto Antioko. Akafanywa kuwa mfalme na kutiwa taji; <verse eid="1MA 11:54" /><verse number="55" style="v" sid="1MA 11:55" />na wale askari wote walioondolewa na Demetrio walijiunga naye. Wakapigana na Demetrio, akashindwa kabisa, akakimbia. <verse eid="1MA 11:55" /><verse number="56" style="v" sid="1MA 11:56" />Trifoni akawachukua wale tembo, akaushika mji wa Antiokia. <verse eid="1MA 11:56" /><verse number="57" style="v" sid="1MA 11:57" />Yule kijana Antioko alimwandikia Yonathani akisema, Nakuthibitishia cheo chako cha kuhani mkuu, na kukuweka juu ya zile milki nne, nawe utakuwa mmoja wa rafiki za mfalme. <verse eid="1MA 11:57" /><verse number="58" style="v" sid="1MA 11:58" />Akampelekea vyombo vya dhahabu, na vingine vya kutumia mezani, akampa idhini kunywa katika vyombo vya dhahabu na kuvaa urujuani na bizimu ya dhahabu. <verse eid="1MA 11:58" /><verse number="59" style="v" sid="1MA 11:59" />Akamfanya nduguye Simoni kuwa Mkuu wa nchi, toka mlima uitwao Ngazi ya Tiro hata mipaka ya Misri.<verse eid="1MA 11:59" /></para>
  <para style="s">Juhudi za Yonathani na Simoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" sid="1MA 11:60" />Yonathani akaondoka, akashika njia ng'ambo ya mto akipitia miji ya huko, na majeshi yote ya Shamu yalimwendea ili kufanya urafiki naye. Akafika Ashkeloni, watu wa mjini wakampokea kwa heshima. <verse eid="1MA 11:60" /><verse number="61" style="v" sid="1MA 11:61" />Kutoka hapo akaenda Gaza, bali watu wa Gaza walimfungia asiingie. Akauhusuru mji, akavitia moto viunga vyake akaviteka. <verse eid="1MA 11:61" /><verse number="62" style="v" sid="1MA 11:62" />Ndipo watu wa Gaza wakamwomba Yonathani, akawapa yamini. Akashika wana wa wakuu wao wawe wadhamini akawapeleka Yerusalemu. Akaipitia nchi hata Dameski. <verse eid="1MA 11:62" /><verse number="63" style="v" sid="1MA 11:63" />Yonathani akasikia ya kuwa wakuu wa Demetrio wamefika Kadeshi ya Galilaya pamoja na jeshi kubwa ili kumwondoa katika kazi yake. <verse eid="1MA 11:63" /><verse number="64" style="v" sid="1MA 11:64" />Akaenda kukutana nao, ila nduguye Simoni alimwacha huko aliko. <verse eid="1MA 11:64" /><verse number="65" style="v" sid="1MA 11:65" />Simoni akapiga kambi kuelekea Bethsura, akaipiga siku nyingi na kuihusuru, wakamwomba amani, akakubali. <verse eid="1MA 11:65" /><verse number="66" style="v" sid="1MA 11:66" />Lakini aliwatoa humo akaushika mji, akaweka humo kikosi cha askari. <verse eid="1MA 11:66" /><verse number="67" style="v" sid="1MA 11:67" />Yonathani na jeshi lake wakapiga kambi penye ziwa la Genesareti, hata asubuhi na mapema wakaondoka kwenda uwanda wa Hazori. <verse eid="1MA 11:67" /><verse number="68" style="v" sid="1MA 11:68" />Jeshi la mataifa likakutana naye uwandani. Wengine wao walikuwa wakimwotea milimani, hali jeshi lenyewe lilipambana naye uso kwa uso. <verse eid="1MA 11:68" /><verse number="69" style="v" sid="1MA 11:69" />Nao waliomwotea wakaondoka wakajitia katika vita, <verse eid="1MA 11:69" /><verse number="70" style="v" sid="1MA 11:70" />na wote wa upande wa Yonathani walikimbia, asibaki hata mmoja ila Matathia mwana wa Absalomu na Yuda mwana wa Kalfi, wakuu wa vikosi. <verse eid="1MA 11:70" /><verse number="71" style="v" sid="1MA 11:71" />Yonathani akararua nguo zake akajitia mchanga kichwani akasali. <verse eid="1MA 11:71" /><verse number="72" style="v" sid="1MA 11:72" />Akaingia tena vitani, akawarudisha nyuma, hata wakakimbia. <verse eid="1MA 11:72" /><verse number="73" style="v" sid="1MA 11:73" />Watu wake walipoona hivi walimrudia, wakafuatana naye wakiwakimbiza mpaka Kadeshi kwenye kambi yao, wakatua. <verse eid="1MA 11:73" /><verse number="74" style="v" sid="1MA 11:74" />Siku ile katika wageni walianguka watu kama elfu tatu. Yonathani akarudi Yerusalemu.<verse eid="1MA 11:74" /></para>
  <chapter eid="1MA 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="1MA 12" />
  <para style="s">Mapatano ya Yonathani, Rumi na Sparta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 12:1" />Yonathani akaona ya kuwa sasa ndio wakati wa kufaa, akachagua watu akawapeleka Rumi ili kuuthibitisha urafiki waliokuwa nao na kuufanya upya. <verse eid="1MA 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 12:2" />Vile vile alipeleka barua kwa Wasparta na mahali pengine. <verse eid="1MA 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 12:3" />Wakafika Rumi, wakaingia barazani wakasema, Yonathani, kuhani mkuu, na taifa la Wayahudi wametutuma kwenu ili kuwafanyia upya ule urafiki na ushirika wa zamani. <verse eid="1MA 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 12:4" />Wakawapa barua kwa watu kila mahali, ili wasafirishwe kwa amani kwenye nchi ya Yuda. <verse eid="1MA 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 12:5" />Hii ndiyo nakala ya barua Yonathani aliyoiandika kwa Wasparta; <verse eid="1MA 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 12:6" />Yonathani, kuhani mkuu, na baraza la Wayahudi, na makuhani, na watu wengine, kwa ndugu zao Wasparta, salamu. <verse eid="1MA 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 12:7" />Hata kabla ya wakati huu barua zililetwa kwa kuhani mkuu Oniasi kutoka kwa Ariusi, aliyekuwa mfalme wenu wakati ule, kutuarifu ya kuwa tu jamaa zenu, kama inavyooneshwa katika nakala tunayoileta. <verse eid="1MA 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 12:8" />Oniasi akamkaribisha kwa heshima yule mtu aliyetumwa akazipokea zile barua zenye habari za ushirika na urafiki. <verse eid="1MA 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 12:9" />Sisi hatuna haja ya mambo hayo, kwa sababu msaada wetu hasa ndio vitabu vitakatifu tulivyo navyo; <verse eid="1MA 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 12:10" />lakini tumeona vema kutuma watu kwenu ili tuuamshe udugu wetu na urafiki wetu kwenu, wala tusifarakane nanyi zaidi, maana ni wakati mwingi sana tangu mlipompeleka mjumbe kwetu. <verse eid="1MA 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 12:11" />Sisi tunawakumbuka daima, sikukuu zetu na wakati mwingine ufaao, katika dhabihu tutoazo na katika sala zetu, kama inavyotupasa kuwakumbuka ndugu zetu; <verse eid="1MA 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 12:12" />tena, tunaufurahia utukufu wenu. <verse eid="1MA 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 12:13" />Lakini shida nyingi na vita vingi vilitusonga, na wafalme wanaotuzunguka walipigana nasi; <verse eid="1MA 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 12:14" />basi, hatukutaka kuwasumbua ninyi na rafiki zetu wengine kwa habari za vita hivyo. <verse eid="1MA 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 12:15" />Maana msaada wetu ni ule utokao mbinguni, nasi tumelindwa na adui zetu, nao adui wameshushwa. <verse eid="1MA 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 12:16" />Tumewachagua Numenio mwana wa Antioko na Antipateri mwana wa Yasoni, tukawapeleka kwa Warumi kuufanya upya ushirika na urafiki tuliokuwa nao kwao. <verse eid="1MA 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 12:17" />Tumewaagiza wafike kwenu pia ili kuwasalimu na kuwapeni barua yetu juu ya kufanya upya udugu wetu. <verse eid="1MA 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 12:18" />Tafadhali utuletee jibu juu ya hayo. <verse eid="1MA 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 12:19" />Hii ndiyo nakala ya barua Wasparta waliyomletea Oniasi: <verse eid="1MA 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 12:20" />Ariusi, mfalme wa Wasparta, kwa Oniasi, kuhani mkuu, salamu. <verse eid="1MA 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 12:21" />Imeonekena katika maandishi fulani ya kuwa Wasparta na Wayahudi ni jamaa, na wa ukoo wa Abrahamu. <verse eid="1MA 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 12:22" />Madhali tumejua haya, tafadhali utuandikie habari zenu. <verse eid="1MA 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 12:23" />Nasi tunawaandikieni kwamba wanyama wetu na mali yetu ni yenu, na yenu ni yetu. Basi, tumewaagiza wawaelezeni hayo.<verse eid="1MA 12:23" /></para>
  <para style="s">Kampeni za Yonathani na Simoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="1MA 12:24" />Yonathani akasikia kama majemadari wa Demetrio wamekuja tena na jeshi kubwa zaidi kuliko lile la kwanza, tayari kupigana naye. <verse eid="1MA 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="1MA 12:25" />Akaondoka Yerusalemu, akakutana nao katika nchi ya Hamathi, asiwape nafasi yoyote ya kuingia katika nchi yake. <verse eid="1MA 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 12:26" />Akapeleka wapelelezi kambini mwao, wakarudi wakamwarifu ya kuwa wanajipanga, tayari kuwashambulia usiku. <verse eid="1MA 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 12:27" />Jua lilipokuchwa, Yonathani aliwaagiza watu wake wawe macho, wameshika silaha zao usiku kucha ili wawe tayari kwa vita. Akaweka askari wa zamu kulizunguka kambi lake. <verse eid="1MA 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 12:28" />Adui waliposikia kwamba Yonathani na watu wake wapo tayari kwa vita waliogopa na kutetemeka moyoni. <verse eid="1MA 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 12:29" />Lakini Yonathani na watu wake hawakujua hayo, maana waliiona mioto ikiwaka. <verse eid="1MA 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 12:30" />Yonathani akawafuatia asiwafikie, maana wamekwisha vuka mto Eleuthero. <verse eid="1MA 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 12:31" />Basi, Yonathani akageuka, akashika njia nyingine, akawashambulia Waarabu waitwao Wazabidini, akawashinda na kuwateka nyara. <verse eid="1MA 12:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 12:32" />Baada ya hayo, akaondoka akaenda Dameski akiipitia nchi yote. <verse eid="1MA 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 12:33" />Simoni aliondoka, akashika njia kwenda Ashkeloni na ngome za karibu. Akageukia upande akaitwaa Yafa, <verse eid="1MA 12:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 12:34" />maana alisikia ya kuwa watu wake walitaka kuitia mikononi mwa watu wa Demetrio. Akaweka kikosi cha askari kuilinda.<verse eid="1MA 12:34" /></para>
  <para style="s">Kazi huko Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="1MA 12:35" />Yonathani akarudi, akawaita wazee wa watu, akashauriana nao juu ya kujenga maboma katika Uyahudi, <verse eid="1MA 12:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 12:36" />kuongeza kimo cha kuta za Yerusalemu, na kufanya boma refu kati ya ngome na mji ili kuitenga na mji, ikae peke yake, isiwepo nafasi ya kuuza na kununua. <verse eid="1MA 12:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 12:37" />Walipokusanyika ili kujenga, sehemu ya ukuta kando ya kijito upande wa mashariki ilianguka, akatengeneza ule uitwao Kafenatha. <verse eid="1MA 12:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 12:38" />Simoni naye alijenga Adida katika uwanda wa chini, akaifanya imara, akiweka milango na mapingo.<verse eid="1MA 12:38" /></para>
  <para style="s">Trifoni amkamata Yonathani</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="1MA 12:39" />Trifoni akataka kumiliki Asia na kuivaa taji, na kunyosha mkono wake juu ya mfalme Antioko. <verse eid="1MA 12:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 12:40" />Alidhani ya kuwa Yonathani atamzuia hata labda kupigana naye; kwa hiyo alitafuta njia ya kumkamata na kumwua. Basi, akaondoka akaenda Beth-sheani. <verse eid="1MA 12:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 12:41" />Yonathani akatoka na watu elfu arobaini hodari wa vita, kwenda kukutana naye, akafika Beth-sheani. <verse eid="1MA 12:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 12:42" />Trifoni alipoliona jeshi lake kubwa aliogopa kumnyoshea mkono wake. <verse eid="1MA 12:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 12:43" />Bali alimpokea kwa heshima, akamjulisha kwa rafiki wake wote, akampa zawadi. Akawaagiza rafiki zake na askari wake wamtii kana kwamba ni yeye mwenyewe. <verse eid="1MA 12:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 12:44" />Akamwuliza Yonathani, Mbona umewachosha watu hawa wote, madhali hakuna vita kati yetu? <verse eid="1MA 12:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 12:45" />Haya, basi, wape ruhusa waende zao. Chagua watu wachache wakae nawe, mfuatane nami hata Tolemaisi, nami nitaikabidhi kwako pamoja na ngome nyingine na askari wake na wakuu wao. Kisha nitageuka na kuondoka, maana ndiyo sababu ya kuja kwangu hapa. <verse eid="1MA 12:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 12:46" />Akamsadiki, akafanya alivyosema, akawapa askari wake ruhusa, wakarudi Uyahudi. <verse eid="1MA 12:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 12:47" />Akabaki na watu elfu tatu; katika hao aliacha wapatao elfu mbili Galilaya, akaenda na elfu moja. <verse eid="1MA 12:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 12:48" />Lakini mara Yonathani alipoingia Tolemaisi, watu wa Tolemaisi waliifunga milango wakamkamata, na wote waliokuja naye waliwaua kwa upanga. <verse eid="1MA 12:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 12:49" />Trifoni akapeleka askari na wapanda farasi waende Galilaya kwenye uwanda mkubwa kuwaua watu wote wa Yonathani. <verse eid="1MA 12:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 12:50" />Na hao walipofahamu ya kuwa amekamatwa na kuuawa pamoja na watu wake walitiana moyo, wakajipanga kiaskari tayari kwa vita, wakaenda zao. <verse eid="1MA 12:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 12:51" />Wale waliokuwa wakiwafuata walipoona ya kuwa wako tayari kujipigania waligeuka wakarudi nyuma. <verse eid="1MA 12:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 12:52" />Wote wakafika nchi ya Uyahudi salama, wakamwombolezea Yonathani na watu wake, na kuogopa sana; Israeli yote ikafanya kilio kikubwa. <verse eid="1MA 12:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 12:53" />Mataifa waliowazunguka walikusudia kuwaharibu kabisa, maana walisema, Hawana kiongozi wala msaidizi, basi tupigane nao sasa na kulifuta kumbukumbu lao katika wanadamu.<verse eid="1MA 12:53" /></para>
  <chapter eid="1MA 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="1MA 13" />
  <para style="ms">SIMONI KUHANI MKUU NA MTAWALA WA WAYAHUDI</para>
  <para style="mr">(142–134 K.K.)</para>
  <para style="s">Simoni kuwa kiongozi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 13:1" />Simoni akasikia kwamba Trifoni alikuwa amepanga jeshi kubwa kuishambulia nchi ya Uyahudi na kuiharibu kabisa. <verse eid="1MA 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 13:2" />Aliona jinsi watu walivyokuwa wakitetemeka kwa hofu. Akapanda kwenda Yerusalemu akawakusanya watu <verse eid="1MA 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 13:3" />akawatia moyo, akiwaambia; Ninyi wenyewe mnajua kazi tulizozifanya kwa ajili ya sheria na patakatifu, mimi na ndugu zangu na wote wa nyumba ya baba yangu; tena mnajua vita na shida zilizotupata. <verse eid="1MA 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 13:4" />Kwa sababu hiyo ndugu zangu wote wamekufa kwa ajili ya Israeli, nami peke yangu nimesalia. <verse eid="1MA 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 13:5" />Basi, isiwe kwangu kutaka kujiokoa nafsi yangu wakati wa taabu, maana mimi si bora kuliko ndugu zangu. <verse eid="1MA 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 13:6" />Hakika nitalipiza kisasi kwa ajili ya taifa langu na patakatifu na wake zetu na watoto wetu, kwa kuwa mataifa yote wamekusanyika kwa uadui ili kutuharibu. <verse eid="1MA 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 13:7" />Mara watu walipoyasikia maneno hayo roho zao zilifufuka. <verse eid="1MA 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 13:8" />Wakaitika kwa sauti kubwa, wakisema, Wewe u kiongozi wetu, mahali pa Yuda na Yonathani, ndugu zako. <verse eid="1MA 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 13:9" />Piga vita vyetu, na lolote utakalotuamuru tutalifanya. <verse eid="1MA 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 13:10" />Akawachagua watu wote wa vita, akafanya haraka kuzimaliza kuta za Yerusalemu na kuuzungushia maboma. <verse eid="1MA 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 13:11" />Akamtuma Yonathani mwana wa Absalomu pamoja na jeshi kubwa kidogo, aende Yafa; naye aliwafukuza waliokuwamo akaikalia.<verse eid="1MA 13:11" /></para>
  <para style="s">Hila na usaliti wa Trifoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="1MA 13:12" />Trifoni akaondoka Tolemaisi na jeshi kubwa kuingia Uyahudi, na Yonathani alikuwa pamoja naye, mfungwa. <verse eid="1MA 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 13:13" />Simoni akapiga kambi Adida kuuelekea uwanda. <verse eid="1MA 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 13:14" />Trifoni aliposikia ya kuwa Simoni ameinuka mahali pa nduguye Yonathani, tena yu tayari kwa vita, alituma wajumbe kwake kusema. <verse eid="1MA 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 13:15" />Tumemshika ndugu yako Yonathani kwa sababu ya fedha anayodaiwa na hazina ya mfalme kwa ajili ya zile kazi alizopewa. <verse eid="1MA 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 13:16" />Basi, lete talanta mia moja za fedha, na wanawe wawili wawe wadhamini, yaani kumdhaminia asitufanyie matata atakapofunguliwa, nasi tutamweka huru. <verse eid="1MA 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 13:17" />Simoni alijua ya kuwa wanasema kwa hila, lakini alipeleka ile fedha na wale watoto, isiwe labda watu watamchukia na kusema, <verse eid="1MA 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 13:18" />Hakumpelekea fedha na watoto, ndiyo sababu ameuawa. <verse eid="1MA 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 13:19" />Basi, aliwapeleka wale watoto na zile talanta mia, lakini Trifoni alidanganya tu, wala hakumfungua Yonathani. <verse eid="1MA 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 13:20" />Baada ya hayo, Trifoni alikuja kuishambulia nchi na kuiharibu, akizunguka kwa njia ya Adora. Simoni na jeshi lake walifuatana naye kila mahali, wakiambiana naye kandokando. <verse eid="1MA 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 13:21" />Askari wa ngomeni walipeleka wajumbe kwa Trifoni kumhimiza aje kwao kwa njia ya nyika na kuwaletea chakula. <verse eid="1MA 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 13:22" />Trifoni aliweka tayari wapanda farasi wake wote kuwaendea, lakini usiku ule kulianguka theluji nyingi sana, kwa hiyo hakuweza kwenda. Basi aliondoka akaenda Gileadi. <verse eid="1MA 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 13:23" />Alipokaribia Baskama alimwua Yonathani akamzika pale. <verse eid="1MA 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 13:24" />Kisha akageuka akairejea nchi yake.<verse eid="1MA 13:24" /></para>
  <para style="s">Kaburi la Yonathani</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1MA 13:25" />Simoni akapeleka watu kuitwaa mifupa ya nduguye Yonathani, akamzika Modini, mji wa baba zake. <verse eid="1MA 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 13:26" />Kukawa kilio kikuu katika Israeli yote, wakamwombolezea siku nyingi. <verse eid="1MA 13:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 13:27" />Simoni akajenga kaburi la baba yake na ndugu zake kwa jiwe lililosuguliwa vizuri nyuma na mbele, akiliinua juu sana lipate kuonekana. <verse eid="1MA 13:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 13:28" />Akasimamisha mapiramidi saba za mawe kwa mfulizo kuwa ukumbusho wa baba yake na mama yake na ndugu zake wanne. <verse eid="1MA 13:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 13:29" />Akafanya mitambo ya kusimamishia nguzo kubwa kuyazunguka; na juu ya nguzo alitia silaha za kila namna kuwa ukumbusho wa daima, na kando ya silaha alichora merikebu za kuonekana na wote wasafirio baharini. <verse eid="1MA 13:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 13:30" />Kaburi hili alilolijenga Modini lipo hata leo.<verse eid="1MA 13:30" /></para>
  <para style="s">Yuda kapata kujitegemea</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="1MA 13:31" />Trifoni akamfanyia hila yule kijana, mfalme Antioko, akamwua, <verse eid="1MA 13:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 13:32" />akajifanya mfalme mahali pake akaivaa taji la Asia, ikawa baa kubwa kwa nchi. <verse eid="1MA 13:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 13:33" />Simoni akazijenga ngome za Uyahudi na malango na mapingo, akaweka akiba ya chakula ngomeni. <verse eid="1MA 13:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 13:34" />Simoni akachagua watu, akawapeleka kwa mfalme Demetrio kuomba nchi iachiliwe, maana kazi ya Trifoni ilikuwa kuteka nyara tu. <verse eid="1MA 13:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 13:35" />Mfalme Demetrio akamrudishia jibu kwa maneno haya akimwandikia hivi: <verse eid="1MA 13:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 13:36" />Mfalme Demetrio kwa kuhani mkuu, Simoni, rafiki wa wafalme, na kwa wazee na taifa la Wayahudi, salamu. <verse eid="1MA 13:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 13:37" />Tumeipokea taji la dhahabu mliyotuletea, na tawi la mitende; nasi tu tayari kufanya amani ya daima nanyi, na kuwaandikia watumishi wetu wawaachilieni. <verse eid="1MA 13:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 13:38" />Mambo yote tuliyowathibitishia yamethibitika. Ngome mlizozijenga ziwe zenu. <verse eid="1MA 13:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 13:39" />Na kwa habari za ukosefu wowote na makosa yoyote mliyoyafanya, twayasamehe, pamoja na yale malipo ya mfalme mliyodaiwa nasi. Na kama ikiwapo kodi nyingine itozwayo Yerusalemu, isitozwe tena. <verse eid="1MA 13:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 13:40" />Wakiwapo watu kwenu wanaostahili kuandikwa katika wafuasi wetu, na waandikwe. <verse eid="1MA 13:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 13:41" />Basi, katika mwaka wa mia moja na sabini nira ya mataifa iliondolewa katika Israeli. <verse eid="1MA 13:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 13:42" />Watu wakaanza kuandika katika taarifa zao, Katika mwaka wa kwanza wa Simoni, kuhani mkuu maarufu, jemadari na kiongozi wa Israeli.<verse eid="1MA 13:42" /></para>
  <para style="s">Simoni ateka Gazara</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="1MA 13:43" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:43 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2MA 10:32-38">2 Mak 10:32-38</ref>
      </char>
    </note> Siku zile alipiga kambi Gazara, akapanga jeshi lake kuizunguka; akaunda mtambo wa kuhusuria, akausogeza karibu na mji, akapiga mnara akautwaa. <verse eid="1MA 13:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 13:44" />Askari waliokuwamo katika ule mtambo wakaruka, wakaingia katika mji, kukawa ghasia kubwa mjini. <verse eid="1MA 13:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 13:45" />Wenyeji na wake zao na watoto wao wakapanda juu ya ukuta, wakalia kwa sauti kuu, wakimwomba Simoni afanye yamini nao. <verse eid="1MA 13:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 13:46" />Wakasema, Usitutendee kwa kadiri ya ubaya wetu ila kwa kadiri ya rehema zako. <verse eid="1MA 13:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 13:47" />Basi, Simoni alipatanishwa nao. Lakini aliwatoa katika mji, akazitakasa nyumba zenye sanamu za miungu, akaingia mjini kwa nyimbo na shukrani. <verse eid="1MA 13:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 13:48" />Akautoa uchafu wote katika mji, akaweka humo watu wenye kuishika sheria, akaufanya imara kuliko ulivyokuwa kwanza, akajijengea nyumba yake.<verse eid="1MA 13:48" /></para>
  <para style="s">Simoni apata ngome ya Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" sid="1MA 13:49" />Huko nyuma, watu katika ngome ya Yerusalemu walizuiwa wasitoke kwenda katika nchi kununua na kuuza. Chakula kilikuwa shida, na wengi wao walikufa kwa njaa. <verse eid="1MA 13:49" /><verse number="50" style="v" sid="1MA 13:50" />Wakamlilia Simoni awape yamini, akawapa; akawatoa humo akaitakasa ngome na unajisi wake. <verse eid="1MA 13:50" /><verse number="51" style="v" sid="1MA 13:51" />Akaingia siku ya ishirini na tatu ya mwezi wa pili, mwaka wa mia moja sabini na moja, kwa shukrani, na kwa matawi ya mitende, na vinubi na matari na zeze, na kwa zaburi na nyimbo, kwa sababu adui mkubwa ameondolewa katika Israeli. <verse eid="1MA 13:51" /><verse number="52" style="v" sid="1MA 13:52" />Akaagiza siku hiyo iadhimishwe kwa furaha kila mwaka. Mlima wa hekalu kando ya ngome aliuimarisha zaidi, akakaa pale pamoja na watu wake. <verse eid="1MA 13:52" /><verse number="53" style="v" sid="1MA 13:53" />Simoni aliona ya kuwa mwanawe Yohana yu mtu hodari, akamfanya jemadari wa jeshi lake lote. Akakaa Gazara.<verse eid="1MA 13:53" /></para>
  <chapter eid="1MA 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="1MA 14" />
  <para style="s">Kutekwa kwa Demetrio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 14:1" />Katika mwaka wa mia moja sabini na mbili mfalme Demetrio alikusanya majeshi yake akaenda Umedi kujipatia msaada ili apigane na Trifoni. <verse eid="1MA 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 14:2" />Arsake, mfalme wa Uajemi na Umedi, aliposikia kwamba Demetrio ameingia mipakani mwake, alituma kamanda mmoja amkamate mzima. <verse eid="1MA 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 14:3" />Akaenda akalipiga jeshi la Demetrio, akamkamata, akamleta kwa Arsake, naye akamtia kifungoni.<verse eid="1MA 14:3" /></para>
  <para style="s">Sifa ya Simoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="1MA 14:4" />Nchi ya Yuda ikakaa kwa amani siku zote za Simoni. Alilitafutia taifa mema, hata utawala wake na sifa yake iliwafurahisha siku zake zote. <verse eid="1MA 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 14:5" />Jambo moja lililompatia sifa kubwa lilikuwa kuitwaa Yafa iwe bandari, na kuifanya kuwa mahali pa kuviingilia visiwa vya baharini.<verse eid="1MA 14:5" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="1MA 14:6" />Aliipanua mipaka ya taifa lake</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:6">Na kuitawala nchi;<verse eid="1MA 14:6" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="1MA 14:7" />Alikusanya mateka mengi,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:7">Akamiliki Gazara, Bethsura na Ngomeni,</para>
  <para style="q" vid="1MA 14:7">Akaitakasa ngome katika unajisi wake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:7">Wala hakuna mtu wa kumpinga.<verse eid="1MA 14:7" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="1MA 14:8" />Walilima ardhi kwa amani,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:8">Nchi ikatoa mazao yake,</para>
  <para style="q" vid="1MA 14:8">Na miti ya bondeni matunda yake.<verse eid="1MA 14:8" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="1MA 14:9" />Wazee waliketi njiani</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:9">Wakizungumza mambo mema ya kale,</para>
  <para style="q" vid="1MA 14:9">Na vijana walijivika mavazi matukufu ya vita.<verse eid="1MA 14:9" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="1MA 14:10" />Aliipatia miji chakula,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:10">Na kutoa kwa wingi silaha za vita.</para>
  <para style="q" vid="1MA 14:10">Sifa zake zilivuma hata miisho ya ulimwengu.<verse eid="1MA 14:10" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="1MA 14:11" />Alifanya amani katika nchi,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:11">Israeli ikafurahi sana;<verse eid="1MA 14:11" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="1MA 14:12" />Kila mtu alikaa chini ya mzabibu wake na mtini wake,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:12">Wala hakuna wa kuwaogofya;<verse eid="1MA 14:12" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="1MA 14:13" />Hakuna aliyebaki katika nchi kupigana nao;</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:13">Siku zile wafalme waliharibiwa.<verse eid="1MA 14:13" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="1MA 14:14" />Alitia nguvu walioonewa katika watu wake.</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:14">Aliichungua sheria,</para>
  <para style="q" vid="1MA 14:14">Akawaondoa waasi na waovu.<verse eid="1MA 14:14" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="1MA 14:15" />Alipatukuza patakatifu,</para>
  <para style="q2" vid="1MA 14:15">Akaviongeza vyombo vya hekalu.<verse eid="1MA 14:15" /></para>
  <para style="s">Maafikiano baina ya Simoni, Rumi na Sparta</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="1MA 14:16" />Habari za kufa kwake Yonathani zilipofika Rumi, na hata Sparta, walisikitika sana. <verse eid="1MA 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 14:17" />Na mara waliposikia ya kuwa nduguye Simoni amekuwa kuhani mkuu mahali pake, akiitawala ile nchi na miji yake, <verse eid="1MA 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 14:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 8:22">1 Mak 8:22</ref></char></note> walimwandikia juu ya vibao vya shaba kuyafanya tena yale mapatano ya urafiki ambayo walikuwa wamewathibitishia Yuda na Yonathani, ndugu zake; <verse eid="1MA 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 14:19" />yakasomwa mbele ya mkutano Yerusalemu. <verse eid="1MA 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 14:20" />Hii ndiyo nakala ya barua waliyoileta Wasparta: Watawala wa Wasparta, na mji, kwa kuhani mkuu Simoni, na kwa wazee na makuhani na Wayahudi wengine, ndugu zetu, salamu. <verse eid="1MA 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 14:21" />Wajumbe mliowatuma kwa watu wetu walituarifu habari za sifa yenu na utukufu wenu, nasi tulikufurahia kuja kwao. <verse eid="1MA 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 14:22" />Tumeyaandika maneno yao katika taarifa za mji kama hivi: Numenio mwana wa Antioko na Antipateri mwana wa Yasoni, wajumbe wa Wayahudi, wamekuja kwetu ili kufanya tena mapatano ya urafiki nasi. <verse eid="1MA 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 14:23" />Iliwapendeza watu kuwakaribisha watu hawa kwa heshima, na kutia nakala ya maneno yao katika taarifa za mji ili Wasparta wawe na kumbukumbu; wakaandika nakala ya maneno hayo kwa Simoni, kuhani mkuu. <verse eid="1MA 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 14:24" />Baada ya hayo, Simoni alimpeleka Numenio aende Rumi na ngao kubwa ya dhahabu ya uzani wa ratili elfu moja, ili kuuthibitisha ushirika wao.<verse eid="1MA 14:24" /></para>
  <para style="s">Hati ya kumheshimu Simoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1MA 14:25" />Watu walipoyasikia hayo, walisema, Twawezaje kumshukuru Simoni na wanawe? <verse eid="1MA 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 14:26" />Yeye na ndugu zake na nyumba ya baba yake wametenda kwa ushujaa. Walifukuzia mbali adui wa Israeli, wakaipatia Israeli uhuru. Wakaandika juu ya vibao vya shaba, wakaviweka katika nguzo juu ya mlima Sayuni. <verse eid="1MA 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 14:27" />Hii ndiyo nakala ya maandishi: Siku ya kumi na nane ya Eluli, mwaka wa mia moja sabini na mbili, ndio mwaka wa tatu wa Simoni, kuhani mkuu, jemadari wa Israeli, <verse eid="1MA 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 14:28" />katika mkutano mkuu wa makuhani wa watu, na wakuu wa taifa, na wazee wa nchi, shauri hili lilikatwa: <verse eid="1MA 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 14:29" />Mara nyingi, wakati wa vita katika nchi, Simoni, mwana wa Matathia, wa ukoo wa Yoaribu, na nduguze, walijihatarisha nafsi zao wakiwapinga adui za taifa lao, ili patakatifu na sheria isidhuriwe; wakalikuza taifa lao kwa utukufu mwingi. <verse eid="1MA 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 14:30" />Yonathani aliliunganisha taifa kwa umoja, akawa kuhani mkuu wao, akaaga dunia. <verse eid="1MA 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 14:31" />Adui zao walipokusudia kuiingilia nchi yao ili kuiharibu kabisa, wakainyosha mikono yao juu ya patakatifu, <verse eid="1MA 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 14:32" />Simoni aliondoka akalipigania taifa lake. Alitumia mali yake nyingi katika kuwapatia silaha watu hodari wa taifa lake, na kuwapa ijara yao. <verse eid="1MA 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 14:33" />Akaiimarisha miji ya Uyahudi, na Bethsura mipakani mwa Uyahudi, silaha za adui zilipowekwa akiba zamani, akaweka kikosi cha Wayahudi kuilinda. <verse eid="1MA 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 14:34" />Akaiimarisha Yafa, iliyopo pwani, na Gazara katika mipaka ya Ashdodi, walipokaa adui zamani, akaweka Wayahudi huko, pamoja na vifaa vyote walivyovihitaji. <verse eid="1MA 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 14:35" />Watu walipouona uaminifu wa Simoni, na utukufu waliolitafutia taifa lake, walimfanya kiongozi wao na kuhani mkuu, kwa sababu ya hayo yote aliyoyafanya, na ya haki na uaminifu aliokuwa nao daima kwa taifa lake, na kwa sababu alijitahidi kwa kila njia kuwakuza watu wake. <verse eid="1MA 14:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 14:36" />Katika siku zake mambo yalifanikiwa mikononi mwake na mataifa waliondolewa katika nchi yao. Nao pia waliondolewa waliokuwamo katika mji wa Daudi, Yerusalemu, ambao walikuwa wamejifanyia ngome na kutoka humo kila mara kutia unajisi mipaka ya patakatifu na kuuharibu usafi wake. <verse eid="1MA 14:36" /><verse number="37" style="v" sid="1MA 14:37" />Akawakalisha Wayahudi ndani yake, akaiimarisha kwa ajili ya usalama wa nchi na mji, akaongeza urefu wa kuta za Yerusalemu. <verse eid="1MA 14:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 14:38" />Kwa sababu ya mambo hayo mfalme Demetrio alimthibitisha katika cheo chake cha kuhani mkuu, <verse eid="1MA 14:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 14:39" />akamfanya mmoja wa rafiki zake, akamfanyia heshima kubwa, <verse eid="1MA 14:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 14:40" />kwa sababu alisikia kwamba Wayahudi wametajwa na Warumi kuwa rafiki na washirika na ndugu, hata wajumbe wa Simoni walipokewa kwa heshima kuu. <verse eid="1MA 14:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 14:41" />Kwa hiyo, Wayahudi na makuhani waliona vema Simoni awe kiongozi wao na kuhani mkuu daima, mpaka nabii wa kweli atokee. <verse eid="1MA 14:41" /><verse number="42" style="v" sid="1MA 14:42" />Tena, awe jemadari wa kuwaagiza kazi zao, awe juu ya nchi na juu ya silaha na juu ya ngome. <verse eid="1MA 14:42" /><verse number="43" style="v" sid="1MA 14:43" />Iwe kazi yake kupatunza patakatifu, na wote wamtii, na taarifa zote za nchi ziandikwe kwa jina lake. Naye avikwe urujuani na kuvaa dhahabu. <verse eid="1MA 14:43" /><verse number="44" style="v" sid="1MA 14:44" />Wala isiwe halali mtu yeyote miongoni mwa watu au miongoni mwa makuhani adharau jambo lolote katika hayo, wala kukaidi amri yake yoyote, wala kufanya mkutano pasipo idhini yake, wala kuvaa urujuani au kujifungia bizimu ya dhahabu. <verse eid="1MA 14:44" /><verse number="45" style="v" sid="1MA 14:45" />Na yeyote atakayokaidi mambo hayo au kuyadharau atakuwa na hatia. <verse eid="1MA 14:45" /><verse number="46" style="v" sid="1MA 14:46" />Watu wote waliona vema Simoni aamriwe mambo hayo. <verse eid="1MA 14:46" /><verse number="47" style="v" sid="1MA 14:47" />Simoni akaitikia, akakubali kuishika huduma ya kuhani mkuu, kuwa jemadari na mtawala wa Wayahudi na wa makuhani, na kuyasimamia yote. <verse eid="1MA 14:47" /><verse number="48" style="v" sid="1MA 14:48" />Wakaamuru hayo yaandikwe juu ya vibao vya shaba, na viwekwe katika ua wa patakatifu, mahali pa kuonekana na wote, <verse eid="1MA 14:48" /><verse number="49" style="v" sid="1MA 14:49" />tena, nakala zake zitiwe katika chumba cha hazina, ili Simoni na wanawe wawe nazo.<verse eid="1MA 14:49" /></para>
  <chapter eid="1MA 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="1MA 15" />
  <para style="ms">ANTIOKO WA SABA ANATAMBUA VYEO VYA SIMONI NA KUMFUNGA TRIFONI KATIKA MJI WA DORI</para>
  <para style="s">Barua ya Antioko wa Saba</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 15:1" />Antioko, mwana wa mfalme Demetrio, alipeleka barua toka visiwa vya baharini kwa Simoni, kuhani mkuu na mtawala wa Wayahudi, na kwa taifa lote, <verse eid="1MA 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 15:2" />nayo iliandikwa hivi: Mfalme Antioko kwa Simoni, kuhani mkuu na mtawala, na kwa taifa la Wayahudi, salamu. <verse eid="1MA 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 15:3" />Watu kadha wa kadha, waasi, wameushika ufalme wa baba zetu, nami nataka kuudai ufalme ili niufanye kama ulivyokuwa kwanza. Nimeajiri jeshi kubwa la askari wa mshahara, na kuweka tayari merikebu za vita. <verse eid="1MA 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 15:4" />Nia yangu ni kuingia katika nchi ili niwafuatie wale walioiharibu nchi yetu na kuteka miji mingi ya ufalme. <verse eid="1MA 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 15:5" />Basi, sasa nakuthibitishia idhini zote zilizotolewa na wafalme walionitangulia; tena, nakuachilia mambo mengine yoyote waliyokuachilia. <verse eid="1MA 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 15:6" />Nakupa mamlaka ya kuchapa fedha za nchi yako kwa chapa yako mwenyewe. <verse eid="1MA 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="1MA 15:7" />Yerusalemu na patakatifu pawe huru. Silaha zile ulizozitengeneza, na ngome ulizozijenga na kushika, ukae nazo. <verse eid="1MA 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 15:8" />Madeni yote unayodaiwa na mfalme, na yote yatakayodaiwa, na yasamehewe kwenu, tangu sasa na siku zote. <verse eid="1MA 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 15:9" />Zaidi ya hayo, tutakapoushika tena ufalme wetu, tutakukuza sana, na taifa lako na patakatifu, ili ukuu wako ujulikane duniani kote. <verse eid="1MA 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 15:10" />Ikawa, katika mwaka wa mia moja sabini na nne, Antioko aliingia katika nchi ya baba zake, na askari wote walimwendea, hata ni wachache tu waliobaki kwa Trifoni. <verse eid="1MA 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="1MA 15:11" />Antioko akamfukuza Trifoni, naye alikimbia kwa njia ya pwani akafika Dori, <verse eid="1MA 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 15:12" />maana alijua ya kuwa anasongwa na mambo mabaya mengi, na askari wake wamemwacha. <verse eid="1MA 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 15:13" />Antioko akajipanga mbele ya Dori, pamoja na askari elfu mia moja na ishirini na wapanda farasi elfu nane. <verse eid="1MA 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 15:14" />Aliuzunguka mji pande zote, na merikebu zilisaidia kwa kuupiga toka baharini. Aliusonga mji kabisa, penye nchi kavu na bahari, asimwache mtu atoke wala kuingia.<verse eid="1MA 15:14" /></para>
  <para style="s">Rumi yaunga mkono Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="1MA 15:15" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1MA 12:16">1 Mak 12:16</ref>
      </char>
    </note> Huko nyuma Numenio na wenzake walirudi kutoka Rumi wenye barua kwa wafalme na kwa nchi zenye maneno haya: <verse eid="1MA 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 15:16" />Lukio, balozi wa Warumi, kwa mfalme Tolemayo, salamu. <verse eid="1MA 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 15:17" />Wajumbe wa Wayahudi waliotumwa na kuhani mkuu Simoni na taifa la Wayahudi wamefika kwetu, kama rafiki na washirika, ili kufanya tena yale mapatano ya urafiki ya zamani, <verse eid="1MA 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="1MA 15:18" />nao wameleta ngao ya dhahabu ya uzani wa ratili elfu moja. <verse eid="1MA 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 15:19" />Tumekata shauri, basi, kuandika kwa wafalme na kwa nchi wasiwafanyie dhara lolote, wala kupigana nao na nchi yao na miji yao, wala kufanya mapatano na wale wanaopigana nao. <verse eid="1MA 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 15:20" />Tumeona vema kuipokea ile ngao. <verse eid="1MA 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 15:21" />Kwa hiyo, kama waasi wowote wametoroka nchi yao na kukimbilia kwenu, warudisheni kwa Simoni, kuhani mkuu, awaadhibu kwa sheria yao. <verse eid="1MA 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 15:22" />Maneno yayo hayo yaliandikwa kwa mfalme Demetrio, na Atale, na Arathe na Arsake, <verse eid="1MA 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 15:23" />na kwa nchi zote; na kwa Sampsame na kwa Wasparta, na kwa nchi za Delo, Mindo, Sikyoni, Karia, Samo, Pamfilia, Likia, Halikanaso, Rodo, Faseli, Kosi, Side, Arado, Gotina, Nido, Kipro na Kirene. <verse eid="1MA 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 15:24" />Wakapeleka nakala yake kwa Simoni, kuhani mkuu.<verse eid="1MA 15:24" /></para>
  <para style="s">Antioko wa Saba amtishia Simoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="1MA 15:25" />Mfalme Antioko aliihusuru Dori mara ya pili, akiishambulia kwa askari wake tena na tena na kutengeneza mitambo ya vita; akamzuia Trifoni asitoke wala kuingia. <verse eid="1MA 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="1MA 15:26" />Simoni akampelekea watu wateule elfu mbili wa kumpigania, pamoja na fedha na dhahabu na silaha tele. <verse eid="1MA 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="1MA 15:27" />Lakini hakukubali kuvipokea, wala hakujali mapatano yao ya zamani, bali alijitenga naye. <verse eid="1MA 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="1MA 15:28" />Akamtuma Athenobio, mmoja wa rafiki zake, afike kwake na kumwambia, Ninyi mnashika Yafa na Garaza, na ngome iliyoko Yerusalemu, miji ya ufalme wangu. <verse eid="1MA 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="1MA 15:29" />Mmeharibu mipaka yake na kufanya hasara nyingi katika ufalme wangu. Mmejitwalia mahali pengi katika ufalme wangu. <verse eid="1MA 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="1MA 15:30" />Basi, sasa, rudisheni ile miji mliyoitwaa, na kodi ya mahali mliposhika nje ya mipaka ya Uyahudi, <verse eid="1MA 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="1MA 15:31" />au, badala yake, nipeni talanta mia tano za fedha, pamoja na talanta nyingine mia tano kwa ajili ya hasara mliyofanya, na kwa kodi ya miji; ama sivyo, tutawajieni tupigane. <verse eid="1MA 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="1MA 15:32" />Athenobio, rafiki wa mfalme alipofika Yerusalemu na kuuona utukufu wa Simoni, na kabati lenye vyombo vya dhahabu na fedha, na fahari yake, alishangaa sana. Akamwarifu maneno ya mfalme. <verse eid="1MA 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="1MA 15:33" />Simoni akajibu akamwambia, Sisi hatukutwaa nchi ya watu, wala hatumiliki ardhi ya watu, ila urithi wa baba zetu tu, ambao kwa muda ulishikwa na adui zetu bila haki. <verse eid="1MA 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="1MA 15:34" />Basi, kwa kuwa tumepata nafasi ya kufaa, tunaushikilia urithi wa baba zetu. <verse eid="1MA 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="1MA 15:35" />Hata hivi, kwa habari za Yafa na Gazara, mnazozidai, tutatoa talanta mia moja kwa ajili yake ingawa zimepatia watu wetu na nchi yetu hasara nyingi. <verse eid="1MA 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="1MA 15:36" />Hakujibu neno, lakini alirudi kwa mfalme na hasira nyingi, akamwarifu maneno hayo, akamsimulia habari za fahari ya Simoni, na mambo yote aliyoyaona. Mfalme akakasirika sana.<verse eid="1MA 15:36" /></para>
  <para style="s">Ushindi juu ya Kendebayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="1MA 15:37" />Trifoni alipanda katika merikebu akakimbilia Orthosia. <verse eid="1MA 15:37" /><verse number="38" style="v" sid="1MA 15:38" />Mfalme akamweka Kendebayo awe jemadari mkuu wa pwani, akampa askari na wapanda farasi. <verse eid="1MA 15:38" /><verse number="39" style="v" sid="1MA 15:39" />Akamwagiza apige kambi mpakani mwa Uyahudi; tena, ajenge Kedroni na kuiimarisha milango yake na kupigana na watu wake, hali mfalme mwenyewe amfuatie Trifoni. <verse eid="1MA 15:39" /><verse number="40" style="v" sid="1MA 15:40" />Kendebayo alifika Yamnia akaanza kuchokoza watu kwa kuingilia Uyahudi kila mara akikamata watu na kuwaua. <verse eid="1MA 15:40" /><verse number="41" style="v" sid="1MA 15:41" />Akajenga Kedroni, akaweka wapanda farasi huko na vikosi vya askari, ili wazishambulie njia za Uyahudi kama mfalme alivyoagiza.<verse eid="1MA 15:41" /></para>
  <chapter eid="1MA 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="1MA 16" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="1MA 16:1" />Yohana akapanda kutoka Gazara, akamweleza baba yake Simoni mambo anayoyafanya Kendebayo. <verse eid="1MA 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="1MA 16:2" />Simoni akawaita wanawe wawili wakubwa akawaambia, Mimi na ndugu zangu, na nyumba ya baba yangu, tumepigana vita vya Israeli tangu ujana wetu hata leo. Mambo yamefanikiwa mikononi mwetu hata tumeweza kuiokoa Israeli mara nyingi. <verse eid="1MA 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="1MA 16:3" />Lakini mimi sasa ni mzee, nanyi kwa rehema zake mna umri wa kutosha. Mwe, basi, badala ya mimi na ndugu zangu; ondokeni mkalipiganie taifa letu, na msaada utokao mbinguni uwe nanyi. <verse eid="1MA 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="1MA 16:4" />Akachagua watu wa nchi elfu ishirini hodari wa vita, na wapanda farasi wakaenda kupigana na Kendebayo, wakalala Modini. <verse eid="1MA 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="1MA 16:5" />Wakaondoka asubuhi wakafika uwandani, wakaona jeshi kubwa linakuja kupigana nao, askari na wapanda farasi pia. Kati ya majeshi kulikuwa na mto. <verse eid="1MA 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="1MA 16:6" />Yeye na jeshi lake wakajipanga kuwaelekea. Akaona ya kuwa watu wanaogopa kuuvuka mto, basi, alitangulia kuvuka yeye, na watu wake walipomwona walimfuata.<verse eid="1MA 16:6" /></para>
  <para style="s">Wana wa Simoni wanamshinda Kendebayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="1MA 16:7" />Akawatenga mafungu mawili akawaweka wapanda farasi katikati, kwa sababu wapanda farasi wa adui walikuwa wengi mno; <verse eid="1MA 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="1MA 16:8" />wakapiga tarumbeta. Kendebayo na jeshi lake wakashindwa, wengi wao wakaanguka, wametiwa jeraha, na waliosalia walikimbilia bomani. <verse eid="1MA 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="1MA 16:9" />Wakati huo Yuda, ndugu ya Yohana, alijeruhiwa, lakini Yohana aliwafuatia hata kufika Kedroni aliyoijenga Kendebayo. <verse eid="1MA 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="1MA 16:10" />Wakaikimbilia minara katika pori la Ashdodi, akaitia moto, wakaanguka watu wapatao elfu mbili. Akarejea Uyahudi kwa amani.<verse eid="1MA 16:10" /></para>
  <para style="s">Kuuawa kwa Simoni na wanawe</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="1MA 16:11" />Tolemayo mwana wa Abubo alikuwa amewekwa jemadari juu ya nchi tambarare ya Yeriko. Alikuwa na fedha na dhahabu nyingi, <verse eid="1MA 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="1MA 16:12" />maana alikuwa mkwe wa kuhani mkuu. <verse eid="1MA 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="1MA 16:13" />Moyo wake uliinuka, akataka kujifanya mkuu wa nchi, akafanya mashauri ya hila juu ya Simoni na wanawe ili awaondolee mbali. <verse eid="1MA 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="1MA 16:14" />Basi, Simoni alikuwa akiikagua miji ya nchi akiangalia matengenezo yake. Akashukia Yeriko, yeye na wanawe Matathia na Yuda, mwaka wa mia moja sabini na saba, mwezi wa kumi na moja, yaani mwezi uitwao Shebati. <verse eid="1MA 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="1MA 16:15" />Mwana wa Abubo akawapokea kwa ujanja katika ngome ndogo iliyoitwa Doki, aliyoijenga, akawafanyia karamu kubwa, akaficha watu humo ngomeni. <verse eid="1MA 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="1MA 16:16" />Simoni na wanawe walipokwisha kunywa sana, Tolemayo na watu wake wakaondoka wakashika silaha zao wakamshambulia Simoni katika chumba cha karamu wakamwua pamoja na wanawe wawili na watumishi wake wengine. <verse eid="1MA 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="1MA 16:17" />Hivyo alitenda jambo la uhaini kabisa, akirudisha mabaya kwa mema.<verse eid="1MA 16:17" /></para>
  <para style="s">Yohana arithi uongozi wa Simoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="1MA 16:18" />Tolemayo akaandika habari za mambo hayo akazipeleka kwa mfalme, akimwomba amletee askari wa kumsaidia, naye atamtolea nchi yao na miji yao. <verse eid="1MA 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="1MA 16:19" />Akapeleka watu wengine Gazara kumwua Yohana. Akapeleka barua kwa maamiri wa vikosi kuwaalika kwake awape fedha na dhahabu na tunu. <verse eid="1MA 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="1MA 16:20" />Na watu wengine aliwatuma kuishika Yerusalemu na mlima wa hekalu. <verse eid="1MA 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="1MA 16:21" />Lakini mtu mmoja alipiga mbio akafika Gazara kabla ya watu hao hawajafika, akamwambia Yohana kwamba baba yake na ndugu zake wameuawa, akasema, Ametuma watu kukuua na wewe pia. <verse eid="1MA 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="1MA 16:22" />Aliposikia hayo alifadhaika sana; akawakamata wale watu waliokuja kumwangamiza, akawaua, kwa sababu aliambiwa kuwa wanatafuta kumwua. <verse eid="1MA 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="1MA 16:23" />Habari nyingine za Yohana, za vita vyake na matendo yake ya ushujaa, na za ujenzi wa kuta alizozijenga, na za kazi zake, <verse eid="1MA 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="1MA 16:24" />zimeandikwa katika kitabu cha kumbukumbu cha ukuhani wake, tangu wakati alipofanywa kuhani mkuu baada ya baba yake.<verse eid="1MA 16:24" /></para>
  <chapter eid="1MA 16" />
</usx>