<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2KI" style="id">- 2KI SWA12.ALL REVISED SWAHILI UNION VERSION 2 KINGS</book>
  <para style="h">2 WAFALME</para>
  <para style="toc1">Kitabu cha Pili cha Wafalme</para>
  <para style="toc2">2 Wafalme</para>
  <para style="toc3">2 Fal</para>
  <para style="mt2">KITABU CHA PILI CHA</para>
  <para style="mt1">WAFALME</para>
  <para style="imt">UTANGULIZI</para>
  <para style="ip">Sehemu ya pili iitwayo Kitabu cha Pili cha Wafalme ni maendelezo ya simulizi la pale Kitabu cha Kwanza kilipoishia (tazama maelezo katika Utangulizi wa Kitabu cha Kwanza cha Wafalme). Sehemu hii inaanza kwa habari za Mfalme Ahazia wa Israeli na maisha ya manabii Eliya na Elisha. Kutokana na uasi na ukaidi wa wafalme wa Israeli, Mungu aliruhusu mfalme wa Ashuru kuivamia Samaria na watu wengi kupelekwa uhamishoni.</para>
  <para style="ip">Majanga yaliyowapata wakazi wa Israeli baadaye yaliwapata wakazi wa Yuda pia. Mfalme wa Babeli alivamia Yerusalemu akauharibu, akachukua viongozi na watu mashuhuri akawapeleka Babeli.</para>
  <para style="ip">Maafa yaliyokumba falme hizi mbili yalitokana na uasi wao kwa BWANA. Kila utawala ulipimwa kwa mizani ya uaminifu wake kwa BWANA sio mafanikio yake katika maendeleo, utengamano, uchumi na siasa tu. Ndipo sasa kuanguka kwa Israeli kunahesabiwa kuwa ni hukumu ya BWANA juu ya uasi huo (17:7-23; 25:1-21). Hata hivyo tumaini la wokovu kwamba Mungu atawahurumia na kutimiza Agano lake kwa nyumba ya Daudi liliendelea kuwapo.</para>
  <para style="iot">Yaliyomo:</para>
  <para style="io1">1. Mwisho wa Maisha ya Ahazia na Eliya, Sura 1:1–2:12</para>
  <para style="io1">2. Nabii Elisha, Sura 2:13–8:15</para>
  <para style="io1">3. Wafalme wa Yuda na Israeli na kuangamizwa kwa Samaria, Sura 8:16–17:41</para>
  <para style="io1">4. Nyakati za Hezekia na Yosia, Sura 18:1–23:30</para>
  <para style="io1">5. Wafalme wa mwisho wa Yuda, Sura 23:31–24:20</para>
  <para style="io1">6. Kuangamizwa kwa Yerusalemu, Sura 25</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2KI 1" />
  <para style="s">Eliya amshutumu Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2SA 8:2">2 Sam 8:2</ref>; <ref loc="2KI 3:5">2 Fal 3:5</ref></char>
    </note> Ikawa, baada ya kufa kwake Ahabu, Moabu wakawaasi Israeli. <verse eid="2KI 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 1:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 5:10">1 Sam 5:10</ref></char></note> Na Ahazia akaanguka kutoka dirisha la chumba chake ghorofani, katika Samaria, akaugua; akatuma wajumbe, akawaambia, Nendeni mkaulize kwa Baal-zebubu, mungu wa Ekroni, kama nitapona ugonjwa huu. <verse eid="2KI 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 1:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 8:19">Isa 8:19</ref>; <ref loc="JER 2:10-13">Yer 2:10-13</ref>; <ref loc="JON 2:8">Yon 2:8</ref></char></note> Lakini malaika wa BWANA akamwambia Eliya Mtishbi, Ondoka, uende ukaonane na wale wajumbe wa mfalme wa Samaria, ukawaambie, Je! Ni kwa sababu hakuna Mungu katika Israeli, hata mnakwenda kuuliza kwa Baal-zebubu, mungu wa Ekroni? <verse eid="2KI 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 1:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 11:19">Mit 11:19</ref>; <ref loc="ECC 8:13">Mhu 8:13</ref>; <ref loc="ISA 3:11">Isa 3:11</ref>; <ref loc="ROM 6:23">Rum 6:23</ref>; <ref loc="JAS 1:15">Yak 1:15</ref></char></note> Basi sasa, BWANA asema hivi, Hutashuka katika kile kitanda ulichokipanda, bali hakika utakufa. Eliya akaondoka.<verse eid="2KI 1:4" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 1:5" />Wale wajumbe wakarudi, na mfalme akawaambia, Mbona mmerudi? <verse eid="2KI 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 1:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 14:32">Mit 14:32</ref></char></note> Wakamwambia, Mtu alitokea, akaonana nasi, akatuambia, Nendeni, rudini kwa mfalme yule aliyewatuma, mkamwambie, BWANA asema hivi Je! Ni kwa sababu hapana Mungu katika Israeli, hata mnakwenda kuuliza kwa Baal-zebubu, mungu wa Ekroni? Basi kwa ajili ya hayo hutashuka katika kile kitanda ulichokipanda, bali hakika utakufa. <verse eid="2KI 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 1:7" />Akawaambia, Je! Mtu yule aliyetokea, akaonana nanyi, akawaambia maneno hayo, alikuwa mtu wa namna gani? <verse eid="2KI 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 1:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 13:4">Zek 13:4</ref>; <ref loc="MAT 3:4">Mt 3:4</ref></char></note> Wakamwambia, Alikuwa amevaa vazi la manyoya, tena amejifunga shuka ya ngozi kiunoni mwake. Naye akasema, Ndiye yule Eliya Mtishbi.<verse eid="2KI 1:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 1:9" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 6:13">2 Fal 6:13</ref>,<ref loc="2KI 6:14">14</ref>; <ref loc="PSA 105:15">Zab 105:15</ref>; <ref loc="AMO 7:12">Amo 7:12</ref>; <ref loc="MAT 27:29">Mt 27:29</ref></char>
    </note> Ndipo mfalme akatuma kamanda wa askari hamsini pamoja na hamsini wake, wamwendee Eliya. Akamwendea, na tazama, ameketi juu ya kilima. Akamwambia, Ewe mtu wa Mungu, mfalme asema, Shuka. <verse eid="2KI 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 1:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 11:1">Hes 11:1</ref>; <ref loc="LUK 9:54">Lk 9:54</ref></char></note> Eliya akajibu, akamwambia yule kamanda wa hamsini, Ikiwa mimi ni mtu wa Mungu, na ushuke moto kutoka mbinguni, ukuteketeze wewe na hamsini wako. Moto ukashuka, ukamteketeza, yeye na hamsini wake. <verse eid="2KI 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 1:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 26:11">Isa 26:11</ref></char></note> Akatuma tena kiongozi wa hamsini mwingine pamoja na hamsini wake, wamwendee. Akajibu, akamwambia, Ewe mtu wa Mungu, mfalme asema, Shuka upesi. <verse eid="2KI 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 1:12" />Eliya akajibu, akamwambia, Ikiwa mimi ni mtu wa Mungu, na ushuke moto kutoka mbinguni, ukuteketeze wewe na hamsini wako. Moto wa Mungu ukashuka kutoka mbinguni, ukamteketeza, yeye na hamsini wake. <verse eid="2KI 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 1:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 27:22">Mit 27:22</ref>; <ref loc="ECC 9:3">Mhu 9:3</ref>; <ref loc="ISA 1:5">Isa 1:5</ref>; <ref loc="JER 5:3">Yer 5:3</ref>; <ref loc="1SA 26:21">1 Sam 26:21</ref>; <ref loc="PSA 72:14">Zab 72:14</ref></char></note> Tena akatuma kamanda wa hamsini wa tatu, pamoja na hamsini wake. Yule kamanda wa hamsini wa tatu akapanda, akaenda akapiga magoti mbele ya Eliya, akamsihi sana, akamwambia, Ee mtu wa Mungu, nakusihi, roho yangu, na roho za watumishi wako hawa hamsini, ziwe na thamani machoni pako. <verse eid="2KI 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 1:14" />Tazama, moto ulishuka kutoka mbinguni, ukawateketeza wale kamanda wa hamsini wawili wa kwanza pamoja na hamsini wao; laiti sasa roho yangu na iwe na thamani machoni pako. <verse eid="2KI 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 1:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 51:12">Isa 51:12</ref>; <ref loc="JER 1:17">Yer 1:17</ref>; <ref loc="EZK 2:6">Eze 2:6</ref></char></note> Malaika wa BWANA akamwambia Eliya, Shuka pamoja naye; usimwogope. Akaondoka, akashuka pamoja naye hadi kwa mfalme. <verse eid="2KI 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 1:16" />Akamwambia, BWANA asema hivi, Kwa kuwa umetuma wajumbe waulize kwa Baal-zebubu, mungu wa Ekroni, je! Ni kwa sababu hakuna Mungu katika Israeli, uulize neno lake? Kwa hiyo hutashuka katika kile kitanda ulichokipanda, bali hakika utakufa.<verse eid="2KI 1:16" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Ahazia</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 1:17" />Basi akafa, sawasawa na neno la BWANA alilolinena Eliya. Na Yoramu<note caller="a" style="f"><char style="fr" closed="false">1:17 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yehoramu; au, Yoramu nduguye.</char></note> alianza kutawala mahali pake katika mwaka wa pili wa Yehoramu mwana wa Yehoshafati mfalme wa Yuda; kwa kuwa yeye hakuwa na mwana. <verse eid="2KI 1:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 1:18" />Na mambo yote yaliyosalia aliyoyafanya Ahazia, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli?<verse eid="2KI 1:18" /></para>
  <chapter eid="2KI 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2KI 2" />
  <para style="s">Eliya achukuliwa Mbinguni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 2:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 5:24">Mwa 5:24</ref>; <ref loc="HEB 11:5">Ebr 11:5</ref>; <ref loc="1KI 19:21">1 Fal 19:21</ref></char>
    </note> Ikawa, hapo BWANA alipokuwa karibu kumchukua Eliya mbinguni kwa upepo wa kisulisuli, Eliya alitoka Gilgali pamoja na Elisha. <verse eid="2KI 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 2:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="RUT 1:15">Rut 1:15</ref>,<ref loc="RUT 1:16">16</ref>; <ref loc="1SA 1:26">1 Sam 1:26</ref>; <ref loc="2KI 4:30">2 Fal 4:30</ref></char></note> Eliya akamwambia Elisha, Tafadhali, kaa hapa; maana BWANA amenituma niende mpaka Betheli. <verse eid="2KI 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 2:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 19:20">1 Sam 19:20</ref>; <ref loc="1KI 20:35">1 Fal 20:35</ref>; <ref loc="2KI 4:1">2 Fal 4:1</ref>,<ref loc="2KI 4:38">38</ref>; <ref loc="2KI 9:1">9:1</ref></char></note> Elisha akasema, Kama BWANA aishivyo, na roho yako iishivyo, sitakuacha, Basi wakashuka mpaka Betheli. Basi wana wa manabii, waliokuwako Betheli, wakatoka kuonana na Elisha, wakamwambia, Je! Unajua ya kuwa BWANA atamwondoa bwana wako leo, asiwe mkubwa wako? Akasema, Naam, najua; nyamazeni. <verse eid="2KI 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 2:4" />Eliya akamwambia, Tafadhali, kaa hapa, Elisha; maana BWANA amenituma niende mpaka Yeriko. Akasema, Kama BWANA aishivyo, na roho yako iishivyo, sitakuacha. Nao wakafika Yeriko. <verse eid="2KI 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 2:5" />Basi wana wa manabii, waliokuwako Yeriko, wakamkaribia Elisha, wakamwambia, Je! Unajua ya kuwa BWANA atamwondoa bwana wako leo, asiwe mkubwa wako? Akajibu, Naam, najua, nyamazeni. <verse eid="2KI 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 2:6" />Eliya akamwambia, Tafadhali kaa hapa; maana BWANA amenituma niende mpaka Yordani. Akasema, Kama BWANA aishivyo, na roho yako iishivyo, sitakuacha. Wakaendelea mbele wote wawili.<verse eid="2KI 2:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 2:7" />Basi watu hamsini wa wale wana wa manabii wakaenda wakasimama, kuwakabili kwa mbali; na hao wawili wakasimama karibu na Yordani. <verse eid="2KI 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 2:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:21">Kut 14:21</ref>; <ref loc="JOS 3:16">Yos 3:16</ref></char></note> Eliya akalitwaa vazi lake la juu, akalikunja, akayapiga maji, yakagawanyika huku na huku, na hao wawili wakavuka pakavu. <verse eid="2KI 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 2:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 11:17-25">Hes 11:17-25</ref></char></note> Hata ikawa, walipokwisha kuvuka, Eliya akamwambia Elisha, Omba kwangu lolote utakalo nikutendee, kabla sijaondolewa kwako. Elisha akasema, Nakuomba, sehemu maradufu ya roho yako na iwe juu yangu. <verse eid="2KI 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 2:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:10">Mdo 1:10</ref></char></note> Akasema, Umeomba neno gumu; lakini, ukiniona nitakapoondolewa kwako, utalipata; la hukuniona, hulipati. <verse eid="2KI 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 2:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 6:17">2 Fal 6:17</ref>; <ref loc="PSA 68:17">Zab 68:17</ref>; <ref loc="PSA 104:4">104:4</ref>; <ref loc="HEB 1:7">Ebr 1:7</ref>,<ref loc="HEB 1:14">14</ref></char></note> Ikawa, walipokuwa wakiendelea mbele na kuongea, tazama! Kukatokea gari la moto, na farasi wa moto, likawatenga wale wawili; naye Eliya akapanda mbinguni kwa upepo wa kisulisuli. <verse eid="2KI 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 2:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:14">2 Fal 13:14</ref>; <ref loc="ACT 1:9">Mdo 1:9</ref>; <ref loc="GEN 37:29">Mwa 37:29</ref>,<ref loc="GEN 37:34">34</ref>; <ref loc="JOS 7:6">Yos 7:6</ref></char></note> Naye Elisha akaona, akalia, Baba yangu, baba yangu, gari la Israeli na wapanda farasi wake! Asimwone tena kabisa; akashika mavazi yake mwenyewe, akayararua vipande viwili.<verse eid="2KI 2:12" /></para>
  <para style="s">Elisha kuwa mrithi wa Eliya</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 2:13" />Kisha akaliokota lile vazi la Eliya lililomwangukia, akarudi, akasimama katika ukingo wa Yordani. <verse eid="2KI 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 2:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 14:12">Yn 14:12</ref></char></note> Akalitwaa lile vazi la Eliya lililomwangukia, akayapiga maji, akasema, Yuko wapi BWANA, Mungu wa Eliya? Naye alipoyapiga maji, yakagawanyika huku na huku, Elisha akavuka. <verse eid="2KI 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 2:15" />Na hao wana wa manabii, waliokuwako Yeriko wakimkabili, walipomwona, walisema, Roho ya Eliya inakaa juu ya Elisha. Wakaja kuonana naye, wakainama kifudifudi mbele yake. <verse eid="2KI 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 2:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:12">1 Fal 18:12</ref>; <ref loc="EZK 8:3">Eze 8:3</ref>; <ref loc="ACT 8:39">Mdo 8:39</ref></char></note> Wakamwambia, Angalia, wako hapa pamoja nasi watumishi wako watu hamsini walio hodari; waende, twakuomba, wamtafute bwana wako; isiwe labda Roho ya BWANA imemtwaa na kumtupa juu ya mlima mmoja, au katika bonde moja. Akasema, Msiwatume. <verse eid="2KI 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 2:17" />Wakamsisitiza hata akaona haya, akasema, Haya! Watumeni. Basi wakatuma watu hamsini; nao wakatafuta siku tatu, wasimwone. <verse eid="2KI 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 2:18" />Wakamrudia, alipokuwa anakawia Yeriko; akawaambia, Je! Mimi sikuwaambia, Msiende?<verse eid="2KI 2:18" /></para>
  <para style="s">Elisha Afanya Miujiza</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 2:19" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 6:26">Yos 6:26</ref>; <ref loc="1KI 16:34">1 Fal 16:34</ref></char>
    </note> Watu wa mjini wakamwambia Elisha, Angalia, twakusihi, mahali pa mji huu ni pazuri, kama bwana wangu aonavyo; lakini maji yake hayafai, na nchi huzaa mapooza. <verse eid="2KI 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 2:20" />Akasema, Nileteeni chombo kipya, mtie chumvi ndani yake. Wakamletea. <verse eid="2KI 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 2:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:25">Kut 15:25</ref>; <ref loc="2KI 4:41">2 Fal 4:41</ref>; <ref loc="2KI 6:6">6:6</ref>; <ref loc="JHN 9:6">Yn 9:6</ref></char></note> Akatoka akaenda mpaka chemchemi ya maji, akatupa ile chumvi humo ndani, akasema, BWANA asema hivi, Nimeyaponya maji haya; hakutatoka huko tena kufa wala kuzaa mapooza. <verse eid="2KI 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 2:22" />Hivyo yale maji yakapona hata leo, sawasawa na neno la Elisha alilolinena.<verse eid="2KI 2:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 2:23" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:16">2 Nya 36:16</ref>; <ref loc="PSA 31:17">Zab 31:17</ref>,<ref loc="PSA 31:18">18</ref>; <ref loc="PSA 94:21-23">94:21-23</ref>; <ref loc="PRO 13:13">Mit 13:13</ref>; <ref loc="ISA 5:24">Isa 5:24</ref>; <ref loc="JER 5:10-14">Yer 5:10-14</ref>; <ref loc="LUK 10:16">Lk 10:16</ref>; <ref loc="1TH 4:8">1 The 4:8</ref>; <ref loc="1TH 5:20">5:20</ref>; <ref loc="2TI 3:3">2 Tim 3:3</ref>; <ref loc="JUD 1:14-18">Yud 1:14-18</ref></char>
    </note> Akakwea kutoka huko mpaka Betheli; naye alipokuwa akienda njiani, wakatoka vijana katika mji, wakamfanyizia mzaha, wakamwambia, Paa wewe mwenye upaa! Paa wewe mwenye upaa! <verse eid="2KI 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 2:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:35-43">Kum 32:35-43</ref>; <ref loc="JOB 31:3">Ayu 31:3</ref>; <ref loc="LUK 12:5">Lk 12:5</ref>; <ref loc="ROM 12:19">Rum 12:19</ref>; <ref loc="HEB 10:30">Ebr 10:30</ref>,<ref loc="HEB 10:31">31</ref></char></note> Akatazama nyuma akawaona, akawalaani kwa jina la BWANA. Wakatoka dubu wawili wa kike mwituni, wakawararua vijana arobaini na wawili miongoni mwao. <verse eid="2KI 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 2:25" />Akatoka huko akaenda mlima wa Karmeli, na toka huko akarudi mpaka Samaria.<verse eid="2KI 2:25" /></para>
  <chapter eid="2KI 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2KI 3" />
  <para style="s">Yoramu atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 3:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 1:17">2 Fal 1:17</ref>
      </char>
    </note> Basi Yoramu<note caller="b" style="f"><char style="fr" closed="false">3:1 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yehoramu.</char></note> mwana wa Ahabu alianza kutawala juu ya Israeli huko Samaria katika mwaka wa kumi na nane wa Yehoshafati mfalme wa Yuda, akatawala miaka kumi na miwili. <verse eid="2KI 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 3:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:31">1 Fal 16:31</ref>,<ref loc="1KI 16:32">32</ref></char></note> Akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA; ila si kama baba yake na kama mama yake; maana akaiondoa ile nguzo ya Baali aliyoifanya baba yake. <verse eid="2KI 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 3:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:28-31">2 Fal 10:28-31</ref>; <ref loc="1KI 12:28-32">1 Fal 12:28-32</ref></char></note> Pamoja na hayo alishikamana na dhambi za Yeroboamu mwana wa Nebati, ambazo kwa hizo aliwakosesha Israeli; wala hakuziacha.<verse eid="2KI 3:3" /></para>
  <para style="s">Vita kati ya Israeli na Moabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 3:4" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 13:2">Mwa 13:2</ref>; <ref loc="JOB 1:3">Ayu 1:3</ref>; <ref loc="ISA 16:1">Isa 16:1</ref></char>
    </note> Basi Mesha, mfalme wa Moabu, alikuwa mfuga kondoo; naye alikuwa akimlipa mfalme wa Israeli wana-kondoo elfu mia moja na sufu ya kondoo dume elfu mia moja. <verse eid="2KI 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 3:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 1:1">2 Fal 1:1</ref></char></note> Lakini ikawa, Ahabu alipokufa, mfalme wa Moabu akamwasi mfalme wa Israeli. <verse eid="2KI 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 3:6" />Akatoka wakati ule ule mfalme Yoramu katika Samaria, akawahesabu Israeli wote. <verse eid="2KI 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 3:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:4">1 Fal 22:4</ref></char></note> Akaenda akatuma kwa Yehoshafati mfalme wa Yuda, akasema, Mfalme wa Moabu ameniasi; je! Utakwenda pamoja nami tupigane na Moabu? Akasema, Nitakwenda; mimi ni kama wewe, watu wangu ni kama watu wako, farasi wangu ni kama farasi wako. <verse eid="2KI 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 3:8" />Akauliza, Njia ipi tuiendee? Akajibu, Njia ya jangwa la Edomu. <verse eid="2KI 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 3:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 11:8">Kut 11:8</ref></char></note> Basi mfalme wa Israeli akaenda, na mfalme wa Yuda, na mfalme wa Edomu; wakazunguka mwendo wa siku saba; wala hapakuwa na maji kwa jeshi, wala kwa wanyama waliowafuata. <verse eid="2KI 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 3:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 78:34">Zab 78:34</ref>; <ref loc="PRO 19:3">Mit 19:3</ref>; <ref loc="ISA 8:21">Isa 8:21</ref></char></note> Mfalme wa Israeli akasema, Ole wetu! Kwani BWANA amewakutanisha hawa wafalme watatu, awaue mkononi mwa Moabu.<verse eid="2KI 3:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 3:11" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 22:7">1 Fal 22:7</ref>; <ref loc="AMO 3:7">Amo 3:7</ref>; <ref loc="PSA 55:22">Zab 55:22</ref>; <ref loc="PRO 3:5">Mit 3:5</ref>,<ref loc="PRO 3:6">6</ref></char>
    </note> Lakini Yehoshafati akasema, Je! Hakuna nabii yeyote hapa wa BWANA ili tumwulize yeye shauri la BWANA? Akajibu mtumishi mmoja wa mfalme wa Israeli, akasema, Yupo hapa Elisha mwana wa Shafati, aliyekuwa akimimina maji juu ya mikono yake Eliya. <verse eid="2KI 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 3:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:25">2 Fal 2:25</ref></char></note> Yehoshafati akasema, Neno la BWANA analo huyu. Basi mfalme wa Israeli, na Yehoshafati, na mfalme wa Edomu, wakamshukia. <verse eid="2KI 3:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 3:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 14:3">Eze 14:3</ref>; <ref loc="JDG 10:14">Amu 10:14</ref>; <ref loc="RUT 1:15">Rut 1:15</ref>; <ref loc="1KI 18:19">1 Fal 18:19</ref></char></note> Elisha akamwambia mfalme wa Israeli, Nina nini mimi nawe? Uende kwa manabii wa babayo, na manabii wa mamayo. Mfalme wa Israeli akamwambia, La, sivyo; kwa kuwa BWANA amewakutanisha hawa wafalme watatu, awaue mkononi mwa Moabu. <verse eid="2KI 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 3:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:1">1 Fal 17:1</ref>; <ref loc="2KI 5:16">2 Fal 5:16</ref>; <ref loc="PSA 15:4">Zab 15:4</ref></char></note> Elisha akasema, Kama BWANA wa majeshi aishivyo, ambaye nimesimama mbele zake, kama nisingemwangalia uso wake Yehoshafati mfalme wa Yuda, nisingekutazama, wala kuonana nawe. <verse eid="2KI 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 3:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:5">1 Sam 10:5</ref>; <ref loc="EZK 1:3">Eze 1:3</ref>; <ref loc="EZK 3:14">3:14</ref>,<ref loc="EZK 3:22">22</ref>; <ref loc="EZK 8:1">8:1</ref></char></note> Ila sasa niletee mpiga kinanda. Ikawa, mpiga kinanda alipokipiga, mkono wa BWANA ukamjia juu yake. <verse eid="2KI 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 3:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:3">2 Fal 4:3</ref></char></note> Akasema, BWANA asema hivi, Fanyeni bonde hili lijae mahandaki. <verse eid="2KI 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 3:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 107:35">Zab 107:35</ref></char></note> Kwa kuwa BWANA asema hivi, Hamtauona upepo, wala hamtaiona mvua, ila bonde hilo litajaa maji; nanyi mtakunywa, ninyi, na ng'ombe zenu, na wanyama wenu. <verse eid="2KI 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 3:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 32:17">Yer 32:17</ref>,<ref loc="JER 32:27">27</ref>; <ref loc="MRK 10:27">Mk 10:27</ref>; <ref loc="LUK 1:37">Lk 1:37</ref>; <ref loc="EPH 3:20">Efe 3:20</ref>; <ref loc="1KI 20:28">1 Fal 20:28</ref></char></note> Na jambo hili ni jepesi machoni pa BWANA; pia atawatia Wamoabi mikononi mwenu. <verse eid="2KI 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 3:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:3">1 Sam 15:3</ref></char></note> Nanyi mtapiga kila mji wenye boma, na kila mji ulio mzuri, na kila mti mwema mtaukata, na chemchemi zote za maji mtaziziba, na kila mahali palipo pema mtapaharibu kwa mawe. <verse eid="2KI 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 3:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 29:39">Kut 29:39</ref>,<ref loc="EXO 29:40">40</ref></char></note> Ikawa asubuhi, wakati wa kutoa sadaka ya unga, tazama, maji yakaja kwa njia ya Edomu, hata nchi ikajaa maji.<verse eid="2KI 3:20" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 3:21" />Basi Wamoabi wote waliposikia ya kuwa wafalme hao wamekwea ili kupigana nao, walijikusanya pamoja, wote wawezao kuvaa silaha, na wenye umri zaidi, wakasimama mpakani. <verse eid="2KI 3:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 3:22" />Wakaamka asubuhi na mapema, na hilo jua likametameta juu ya maji, na Wamoabi wakayaona yale maji yaliyowaelekea kuwa ni mekundu kama damu. <verse eid="2KI 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 3:23" />Wakasema, Ndiyo damu hii; bila shaka hao wafalme wameharibika, wamepigana wenyewe kwa wenyewe; basi sasa, enyi Wamoabi, nyara hizo! <verse eid="2KI 3:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 3:24" />Hata walipokuja kambini mwa Israeli, Waisraeli wakainuka wakawapiga Wamoabi, hata wakakimbia mbele yao; wakaendelea wakiwapiga Wamoabi hadi kwao. <verse eid="2KI 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 3:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 16:7">Isa 16:7</ref>,<ref loc="ISA 16:11">11</ref></char></note> Wakaibomoa ile miji; wakatupa katika kila mahali palipo pema kila mtu jiwe lake, wakapajaza; wakaziziba chemchemi zote za maji, wakaikata miti yote iliyo mizuri; mpaka katika Kir-haresethi tu wakayasaza mawe yake; ila wenye kombeo wakauzunguka wakaupiga. <verse eid="2KI 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 3:26" />Naye mfalme wa Moabu alipoona ya kwamba ameshindwa vitani, alitwaa pamoja naye watu mia saba wenye kufuta panga ili wapenye hata kwa mfalme wa Edomu; wala hawakudiriki. <verse eid="2KI 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 3:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="AMO 2:1">Amo 2:1</ref>; <ref loc="LEV 18:21">Law 18:21</ref>; <ref loc="LEV 20:2">20:2</ref>; <ref loc="DEU 12:31">Kum 12:31</ref>; <ref loc="DEU 18:10">18:10</ref>; <ref loc="2KI 17:17">2 Fal 17:17</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Nya 28:3</ref>; <ref loc="PSA 106:37">Zab 106:37</ref>,<ref loc="PSA 106:38">38</ref>; <ref loc="JER 7:31">Yer 7:31</ref>; <ref loc="JER 32:35">32:35</ref>; <ref loc="EZK 16:20">Eze 16:20</ref>; <ref loc="EZK 23:37">23:37</ref></char></note> Ndipo akamtwaa mwanawe wa kwanza, yeye ambaye angetawala mahali pake, akamtoa awe sadaka ya kuteketezwa juu ya ukuta. Kukawa hasira kuu juu ya Israeli; basi wakatoka kwake, wakarudi kwenda nchi yao wenyewe.<verse eid="2KI 3:27" /></para>
  <chapter eid="2KI 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2KI 4" />
  <para style="s">Elisha amsaidia mjane</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 4:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 20:35">1 Fal 20:35</ref>; <ref loc="2KI 2:3-7">2 Fal 2:3-7</ref>; <ref loc="EXO 21:2">Kut 21:2</ref>; <ref loc="LEV 25:39">Law 25:39</ref>; <ref loc="DEU 15:12-18">Kum 15:12-18</ref>; <ref loc="NEH 5:1-13">Neh 5:1-13</ref>; <ref loc="JER 34:8-18">Yer 34:8-18</ref>; <ref loc="MAT 18:25">Mt 18:25</ref></char>
    </note> Basi, mwanamke mmoja miongoni mwa wake za wana wa manabii alimlilia Elisha, akasema, Mtumishi wako mume wangu amekufa; nawe unajua ya kuwa mtumishi wako alikuwa mcha BWANA; na aliyemdai amekuja ili ajitwalie wana wangu wawili kuwa watumwa. <verse eid="2KI 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 4:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:12">1 Fal 17:12</ref></char></note> Elisha akamwambia, Nikufanyie nini? Niambie; una kitu gani nyumbani? Akasema, Mimi mjakazi wako sina kitu nyumbani, ila chupa ya mafuta. <verse eid="2KI 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 4:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:16">2 Fal 3:16</ref></char></note> Akasema, Nenda, ukaazime vyombo huko nje kwa jirani zako wote, vyombo vitupu; wala usiazime vichache. <verse eid="2KI 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 4:4" />Kisha uingie ndani, ukajifungie mlango wewe na wanao, ukavimiminie mafuta vyombo vile vyote; navyo vilivyojaa ukavitenge. <verse eid="2KI 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 4:5" />Basi akamwacha, akajifungia mlango yeye na wanawe; hao wakamletea vile vyombo, na yeye akamimina. <verse eid="2KI 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 4:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 14:20">Mt 14:20</ref></char></note> Ikawa, vilipokwisha kujaa vile vyombo, akamwambia mwanawe, Niletee tena chombo. Akamwambia, Hakuna tena chombo. Mafuta yakakoma. <verse eid="2KI 4:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 4:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 13:8">Rum 13:8</ref></char></note> Ndipo akaja akamwambia yule mtu wa Mungu. Naye akasema, Nenda ukayauze mafuta haya, ulipe deni lako; nayo yaliyosalia uyatumie wewe na watoto wako.<verse eid="2KI 4:7" /></para>
  <para style="s">Elisha amfufua mtoto wa Mshunami</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 4:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JOS 19:18">Yos 19:18</ref>; <ref loc="1SA 28:4">1 Sam 28:4</ref></char>
    </note> Hata ikawa siku moja, Elisha alikwenda Shunemu; na huko kulikuwa na mwanamke mmoja mwenye cheo; naye akamshurutisha aje ale chakula. Ikawa kila alipopita njia ile, huingia kula chakula. <verse eid="2KI 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 4:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 31:10">Mit 31:10</ref>,<ref loc="PRO 31:11">11</ref></char></note> Yule mwanamke akamwambia mumewe, Tazama, mimi naona ya kuwa mtu huyu apitaye kwetu mara kwa mara ni mtu mtakatifu wa Mungu. <verse eid="2KI 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 4:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:41">Mt 10:41</ref>,<ref loc="MAT 10:42">42</ref>; <ref loc="MAT 25:40">25:40</ref>; <ref loc="ROM 12:13">Rum 12:13</ref>; <ref loc="HEB 13:2">Ebr 13:2</ref></char></note> Nakuomba, tumfanyie chumba kidogo ukutani; na ndani yake tumwekee kitanda, na meza, na kiti, na kinara cha taa; na itakuwa, atujiapo, ataingia humo. <verse eid="2KI 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 4:11" />Ikawa siku moja akafika huko, akaingia katika chumba kile akalala. <verse eid="2KI 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 4:12" />Akamwambia Gehazi mtumishi wake, Mwite yule Mshunami. Naye alipokwisha kuitwa, akasimama mbele yake. <verse eid="2KI 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 4:13" />Akamwambia, Sema naye sasa, Tazama, wewe umetutunza sana namna hii; utendewe nini basi? Je! Uombewe neno kwa mfalme, au kwa kamanda wa jeshi? Yule mwanamke akamjibu, Mimi ninakaa katika watu wangu mwenyewe. <verse eid="2KI 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 4:14" />Akasema, Basi, atendewe nini? Gehazi akajibu, Hakika hana mwana, na mumewe ni mzee. <verse eid="2KI 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 4:15" />Akamwambia, Kamwite. Naye alipokwisha kuitwa, akasimama mlangoni. <verse eid="2KI 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 4:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 18:10">Mwa 18:10</ref>,<ref loc="GEN 18:14">14</ref></char></note> Akasema, Panapo wakati huu mwakani, utamkumbatia mwana. Akasema, La! Bwana wangu, wewe mtu wa Mungu, usiniambie mimi mjakazi wako uongo. <verse eid="2KI 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 4:17" />Yule mwanamke akachukua mimba, akazaa mtoto wa kiume wakati huo huo mwakani, kama Elisha alivyomwambia.<verse eid="2KI 4:17" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 4:18" />Hata yule mtoto alipokua, ikawa siku moja alitoka kwenda kwa baba yake kwa wavunao. <verse eid="2KI 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 4:19" />Akamwambia baba yake, Kichwa changu! Kichwa changu! Naye akamwambia mtumishi wake, Mchukue kwa mama yake. <verse eid="2KI 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 4:20" />Akamchukua, akampeleka kwa mama yake, naye akakaa magotini mwake hata adhuhuri, kisha akafa. <verse eid="2KI 4:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 4:21" />Mamaye akapanda juu, akamlaza juu ya kitanda cha yule mtu wa Mungu, akamfungia mlango, akatoka. <verse eid="2KI 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 4:22" />Kisha akamwita mumewe, akasema, Tafadhali, uniletee mtu mmoja wa watumishi, na punda mmoja, ili nimwendee yule mtu wa Mungu kwa haraka, na kurudi tena. <verse eid="2KI 4:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 4:23" />Akasema, Kwa nini kumwendea leo? Sio mwandamo wa mwezi, wala sabato. Akasema, Si neno. <verse eid="2KI 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 4:24" />Akatandika punda, akamwambia mtumishi wake, Mwendeshe, twendelee mbele. Usinipunguzie mwendo, nisipokuambia. <verse eid="2KI 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 4:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:25">2 Fal 2:25</ref></char></note> Basi akaenda, akafika kwa yule mtu wa Mungu, katika mlima wa Karmeli. Ikawa, yule mtu wa Mungu alipomwona kwa mbali, akamwambia Gehazi mtumishi wake, Tazama, Mshunami yule kule. <verse eid="2KI 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 4:26" />Tafadhali piga mbio sasa kwenda kumlaki, ukamwambie, Hujambo? Mume wako hajambo? Mtoto hajambo? Akajibu, Hawajambo. <verse eid="2KI 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 4:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 15:23">Mt 15:23</ref>; <ref loc="1SA 1:10">1 Sam 1:10</ref></char></note> Naye alipofika kwa yule mtu wa Mungu kilimani, alimshika miguu. Gehazi akakaribia amwondoe; lakini mtu wa Mungu akamwambia, Mwache; maana roho yake ndani yake ina uchungu; na BWANA amenificha, wala hakuniambia. <verse eid="2KI 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 4:28" />Yule mwanamke akasema, Je! Niliomba mwana kwa bwana wangu? Mimi sikusema, Usinidanganye?<verse eid="2KI 4:28" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2KI 4:29" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:46">1 Fal 18:46</ref>; <ref loc="2KI 9:1">2 Fal 9:1</ref>; <ref loc="LUK 10:4">Lk 10:4</ref>; <ref loc="EXO 7:19">Kut 7:19</ref>; <ref loc="EXO 14:16">14:16</ref>; <ref loc="2KI 2:8">2 Fal 2:8</ref>,<ref loc="2KI 2:14">14</ref>; <ref loc="ACT 19:12">Mdo 19:12</ref></char>
    </note> Ndipo Elisha akamwambia Gehazi, Jikaze viuno, ukachukue fimbo yangu mkononi mwako, ukaende zako; ukikutana na mtu, usimsalimu; na mtu akikusalimu, usimjibu; ukaweke fimbo yangu juu ya uso wa mtoto. <verse eid="2KI 4:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 4:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:2">2 Fal 2:2</ref></char></note> Na mama yake yule mtoto akasema, Kama BWANA aishivyo, na roho yako iishivyo, sitakuacha. Basi akaondoka, akamfuata. <verse eid="2KI 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 4:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 11:11">Yn 11:11</ref></char></note> Na Gehazi akawatangulia, akaiweka ile fimbo juu ya uso wa mtoto; lakini hapakuwa na sauti, wala majibu. Basi akarudi ili kumlaki, akamwambia, akisema, Mtoto hakuamka. <verse eid="2KI 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 4:32" />Basi Elisha alipofika nyumbani, tazama, mtoto amekwisha kufa, amelazwa kitandani pake. <verse eid="2KI 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 4:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:6">Mt 6:6</ref>; <ref loc="1KI 17:20">1 Fal 17:20</ref>; <ref loc="JAS 5:16">Yak 5:16</ref></char></note> Basi akaingia ndani, akajifungia mlango, yeye na yule mtoto wote wawili, akamwomba BWANA. <verse eid="2KI 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 4:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 20:10">Mdo 20:10</ref></char></note> Akapanda juu ya kitanda, akajilaza juu ya mtoto, akaweka kinywa chake juu ya kinywa chake, na macho yake juu ya macho yake, na mikono yake juu ya mikono yake; akajinyosha juu yake; mwili wake yule mtoto ukaanza kupata moto. <verse eid="2KI 4:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 4:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 17:21">1 Fal 17:21</ref>; <ref loc="2KI 8:1">2 Fal 8:1</ref></char></note> Kisha akarudi, akatembea nyumbani, huku na huko mara moja; akapanda, akajinyosha juu yake; na yule mtoto akapiga chafya mara saba, na mtoto akafumbua macho yake. <verse eid="2KI 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 4:36" />Akamwita Gehazi, akasema, Mwite yule Mshunami. Basi akamwita. Na alipofika kwake, Elisha akasema, Haya! Mchukue mwanao. <verse eid="2KI 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 4:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:35">Ebr 11:35</ref></char></note> Ndipo akaingia, akamwangukia miguuni akainama mpaka chini; kisha akamchukua mwanawe, akatoka.<verse eid="2KI 4:37" /></para>
  <para style="s">Elisha atakasa sufuria la matango</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2KI 4:38" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:38 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 10:39">Lk 10:39</ref>; <ref loc="ACT 22:3">Mdo 22:3</ref></char>
    </note> Elisha akafika Gilgali tena; na kulikuwa na njaa katika nchi; na hao wana wa manabii walikuwa wakikaa mbele yake. Akamwambia mtumishi wake, Teleka sufuria kubwa, uwapikie wana wa manabii. <verse eid="2KI 4:38" /><verse number="39" style="v" sid="2KI 4:39" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 7:16">Mt 7:16</ref></char></note> Na mmoja wao akaenda nje kondeni ili kuchuma mboga, akaona mtangomwitu, akayachuma matangomwitu, hata nguo yake ikawa imejaa, akaja akayapasuapasua sufuriani; kwa maana hawakuyajua. <verse eid="2KI 4:39" /><verse number="40" style="v" sid="2KI 4:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 10:17">Kut 10:17</ref></char></note> Basi wakawapakulia hao watu ili wale. Ikawa, walipokuwa katika kula chakula, wakapiga kelele, wakasema, Mauti imo sufuriani, Ee mtu wa Mungu. Wala hawakuweza kula. <verse eid="2KI 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="2KI 4:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:25">Kut 15:25</ref>; <ref loc="2KI 2:21">2 Fal 2:21</ref>; <ref loc="2KI 5:10">5:10</ref>; <ref loc="JHN 9:6">Yn 9:6</ref></char></note> Lakini yeye akasema, Leteni unga. Naye akautupa ndani ya sufuria; akasema, Wapakulie watu, ili wale. Wala hakikuwamo kitu kibaya sufuriani.<verse eid="2KI 4:41" /></para>
  <para style="s">Elisha alisha watu mia moja</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" sid="2KI 4:42" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:42 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 9:4">1 Sam 9:4</ref>; <ref loc="1CO 9:11">1 Kor 9:11</ref>; <ref loc="GAL 6:6">Gal 6:6</ref></char>
    </note> Tena, akaja mtu kutoka Baal-shalisha, akamletea mtu wa Mungu chakula cha malimbuko, mikate ishirini ya shayiri, na masuke mabichi ya ngano guniani. Akasema, Uwape watu, ili wale. <verse eid="2KI 4:42" /><verse number="43" style="v" sid="2KI 4:43" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 9:13">Lk 9:13</ref>; <ref loc="JHN 6:9">Yn 6:9</ref></char></note> Na mtumishi wake akasema, Je! Niwaandalie hiki watu mia moja? Lakini akasema, Uwape watu, ili wale; kwa kuwa BWANA asema hivi, Watakula na kusaza. <verse eid="2KI 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="2KI 4:44" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 14:20">Mt 14:20</ref>; <ref loc="MAT 15:37">15:37</ref>; <ref loc="JHN 6:13">Yn 6:13</ref>; <ref loc="GEN 18:14">Mwa 18:14</ref>; <ref loc="JER 32:17">Yer 32:17</ref>; <ref loc="ZEC 8:6">Zek 8:6</ref>; <ref loc="MAT 19:26">Mt 19:26</ref>; <ref loc="LUK 1:37">Lk 1:37</ref></char></note> Basi akawaandalia, nao wakala, wakasaza, sawasawa na neno la BWANA.<verse eid="2KI 4:44" /></para>
  <chapter eid="2KI 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2KI 5" />
  <para style="s">Kuponywa kwa Naamani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 5:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 8:41-43">1 Fal 8:41-43</ref>; <ref loc="LUK 4:27">Lk 4:27</ref>; <ref loc="EXO 11:3">Kut 11:3</ref>; <ref loc="2KI 4:8">2 Fal 4:8</ref>; <ref loc="EST 9:4">Est 9:4</ref></char>
    </note> Basi Naamani, jemadari wa jeshi la mfalme wa Shamu, alikuwa mtu mkubwa mbele ya bwana wake, na mwenye kuheshimiwa, kwa sababu kwa mkono wake BWANA alikuwa amewapa Washami kushinda; tena alikuwa mtu hodari wa vita; lakini alikuwa mwenye ukoma. <verse eid="2KI 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 5:2" />Na Washami walikuwa wametoka vikosi, wakachukua mfungwa mmoja kijana mwanamke kutoka nchi ya Israeli; naye akamhudumia mkewe Naamani. <verse eid="2KI 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 5:3" />Akamwambia bibi yake, Laiti bwana wangu angekuwa pamoja na yule nabii aliyeko Samaria! Maana angemponya ukoma wake. <verse eid="2KI 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 5:4" />Mtu mmoja akaingia, akamwambia bwana wake, akasema, Yule kijana mwanamke aliyetoka nchi ya Israeli asema hivi na hivi. <verse eid="2KI 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 5:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 9:8">1 Sam 9:8</ref>; <ref loc="2KI 8:8">2 Fal 8:8</ref>,<ref loc="2KI 8:9">9</ref></char></note> Mfalme wa Shamu akasema, Haya! Basi, mimi nitampelekea mfalme wa Israeli waraka. Basi akaenda zake, akachukua mikononi mwake talanta kumi za fedha, na vipande vya dhahabu elfu sita, na mavazi kumi. <verse eid="2KI 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 5:6" />Akampelekea mfalme wa Israeli waraka ule, kusema, Waraka huu utakapokuwasilia, tazama, nimemtuma mtumishi wangu Naamani kwako, ili upate kumponya ukoma wake. <verse eid="2KI 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 5:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:29">Mwa 37:29</ref>; <ref loc="GEN 30:2">30:2</ref>; <ref loc="1SA 2:6">1 Sam 2:6</ref>; <ref loc="DEU 32:39">Kum 32:39</ref></char></note> Ikawa, mfalme wa Israeli alipousoma waraka, alirarua mavazi yake, akasema, Je! Mimi ni Mungu, niue na kuhuisha, hata mtu huyu akanipelekea mtu nimponye ukoma wake? Fahamuni, basi, nakusihini, mwone ya kuwa mtu huyu anataka kugombana nami.<verse eid="2KI 5:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 5:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 4:30">Kut 4:30</ref>
      </char>
    </note> Ikawa, Elisha, yule mtu wa Mungu, aliposikia kwamba mfalme wa Israeli ameyararua mavazi yake, ndipo akatuma mtu kwa mfalme, akisema, Mbona umeyararua mavazi yako? Na aje sasa kwangu mimi, naye atajua ya kuwa yuko nabii katika Israeli. <verse eid="2KI 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 5:9" />Basi Naamani akaja na farasi wake na magari yake, akasimama mlangoni pa nyumba ya Elisha. <verse eid="2KI 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 5:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:41">2 Fal 4:41</ref>; <ref loc="JHN 9:7">Yn 9:7</ref></char></note> Naye Elisha akampelekea mjumbe, akisema, Nenda ukaoge katika Yordani mara saba, na nyama ya mwili wako itakurudia, nawe utakuwa safi. <verse eid="2KI 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 5:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 2:14">1 Kor 2:14</ref></char></note> Lakini Naamani akakasirika, akaondoka, akasema, Tazama, nilidhania, Bila shaka atatoka kwangu, na kusimama, na kuomba kwa jina la BWANA, Mungu wake, na kupitisha mkono wake mahali penye ugonjwa, na kuniponya mimi mwenye ukoma. <verse eid="2KI 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 5:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 14:17">Mit 14:17</ref>; <ref loc="PRO 16:32">16:32</ref>; <ref loc="ECC 7:9">Mhu 7:9</ref>; <ref loc="EPH 4:31">Efe 4:31</ref>; <ref loc="COL 3:8">Kol 3:8</ref>; <ref loc="JAS 1:19">Yak 1:19</ref></char></note> Je! Abana na Farpari, mito ya Dameski, si bora kuliko maji yote ya Israeli? Je! Siwezi kujiosha ndani yake, na kuwa safi? Akageuka, akaondoka kwa hasira.<verse eid="2KI 5:12" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 5:13" />Watumishi wake wakamkaribia, wakamwambia, wakasema, Baba yangu, kama yule nabii angalikuambia kutenda jambo kubwa, usingalilitenda? Je! Si zaidi basi, akikuambia, Jioshe, uwe safi? <verse eid="2KI 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 5:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 33:25">Ayu 33:25</ref>; <ref loc="LUK 4:27">Lk 4:27</ref></char></note> Ndipo akashuka, akajichovya mara saba katika Yordani, sawasawa na neno lake yule mtu wa Mungu; nayo nyama ya mwili wake ikarudi ikawa kama nyama ya mwili wa mtoto mchanga, akawa safi. <verse eid="2KI 5:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 5:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 17:15">Lk 17:15</ref>; <ref loc="1SA 17:46">1 Sam 17:46</ref>,<ref loc="1SA 17:47">47</ref>; <ref loc="ISA 43:10">Isa 43:10</ref>,<ref loc="ISA 43:11">11</ref>; <ref loc="JER 10:10">Yer 10:10</ref>,<ref loc="JER 10:11">11</ref>; <ref loc="ROM 10:10">Rum 10:10</ref>; <ref loc="DAN 2:47">Dan 2:47</ref>; <ref loc="DAN 3:29">3:29</ref>; <ref loc="GEN 33:11">Mwa 33:11</ref></char></note> Akamrudia yule mtu wa Mungu, yeye na wote aliofuatana nao. Akaja, akasimama mbele yake; akasema, Sasa tazama, najua ya kwamba hakuna Mungu duniani kote, ila katika Israeli; basi nakuomba upokee zawadi kutoka mtumwa wako. <verse eid="2KI 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 5:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 3:14">2 Fal 3:14</ref>; <ref loc="GEN 14:23">Mwa 14:23</ref>; <ref loc="MAT 10:8">Mt 10:8</ref>; <ref loc="ACT 8:18">Mdo 8:18</ref>,<ref loc="ACT 8:20">20</ref></char></note> Lakini akasema, Kama BWANA aishivyo, ambaye nimesimama mbele yake, sipokei kitu. Akamshurutisha apokee; lakini akakataa. <verse eid="2KI 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 5:17" />Naamani akasema; Kama sivyo, lakini mtumwa wako na apewe mzigo wa udongo wa baghala wawili; kwa maana mtumwa wako hatatoa tena sadaka ya kuteketezwa wala dhabihu kwa miungu mingine, ila kwa BWANA. <verse eid="2KI 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 5:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 7:2">2 Fal 7:2</ref>,<ref loc="2KI 7:17">17</ref></char></note> Jambo hili BWANA amwachilie mtumwa wako; bwana wangu akiingia nyumbani mwa Rimoni ili aabudu humo, naye akitegemea mkononi mwangu, nami nikijiinama nyumbani mwa Rimoni, hapo ninapojiinama nyumbani mwa Rimoni, BWANA amwachilie mtumwa wako jambo hili.<verse eid="2KI 5:18" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 5:19" />Elisha akamwambia, Nenda kwa amani.</para>
  <para style="s" vid="2KI 5:19">Choyo cha Gehazi</para>
  <para style="p" vid="2KI 5:19">Lakini Naamani alipokuwa ameenda mbali kidogo, <verse eid="2KI 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 5:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:17">Kut 20:17</ref>; <ref loc="JOS 6:18">Yos 6:18</ref>; <ref loc="1SA 8:3-5">1 Sam 8:3-5</ref>; <ref loc="PSA 10:3">Zab 10:3</ref>; <ref loc="PRO 1:19">Mit 1:19</ref>; <ref loc="PRO 15:27">15:27</ref>; <ref loc="LUK 12:15">Lk 12:15</ref>; <ref loc="COL 3:5">Kol 3:5</ref>; <ref loc="1TI 6:10">1 Tim 6:10</ref></char></note> Gehazi, mtumishi wa Elisha mtu wa Mungu, akasema, Tazama, bwana wangu amemwachilia huyo Naamani Mshami, asivipokee mikononi mwake vile vitu alivyovileta; kama BWANA aishivyo, mimi nitamfuata mbio, nipokee kitu kwake. <verse eid="2KI 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 5:21" />Basi Gehazi akamfuata Naamani. Naye Naamani, alipoona mtu apigaye mbio anakuja nyuma yake, alishuka garini amlaki, akasema, Je! Ni amani? <verse eid="2KI 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 5:22" />Akasema, Amani. Bwana wangu amenituma, kusema, Tazama, sasa hivi wamenijia kutoka milimani mwa Efraimu vijana wawili wa wana wa manabii; uwape, nakuomba, talanta ya fedha, na mavazi mawili. <verse eid="2KI 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 5:23" />Naamani akasema, Uwe radhi, ukatwae talanta mbili. Akamsihi, akafunga talanta mbili za fedha ndani ya mifuko miwili, na mavazi mawili, akawatwika watumishi wake wawili; nao wakatangulia mbele yake wakiwa wameyabeba. <verse eid="2KI 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 5:24" />Naye alipofika kilimani, alivichukua kutoka mikononi mwao, akaviweka nyumbani; akawaacha wale watu kuondoka, nao wakaenda zao. <verse eid="2KI 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 5:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 30:20">Mit 30:20</ref>; <ref loc="EZK 33:31">Eze 33:31</ref>; <ref loc="PRO 12:22">Mit 12:22</ref>; <ref loc="ACT 5:3">Mdo 5:3</ref></char></note> Lakini yeye akaingia, akasimama mbele ya bwana wake. Elisha akamwambia, Watoka wapi, Gehazi? Akanena, Mtumwa wako hakuenda mahali. <verse eid="2KI 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 5:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 63:11">Zab 63:11</ref>; <ref loc="PSA 140:11">140:11</ref>; <ref loc="PRO 13:21">Mit 13:21</ref>; <ref loc="ISA 3:11">Isa 3:11</ref>; <ref loc="ISA 57:21">57:21</ref>; <ref loc="ACT 13:9">Mdo 13:9</ref></char></note> Akamwambia, Je! Moyo wangu haukuenda na wewe, hapo alipogeuka yule mtu katika gari ili akulaki? Je! Huu ndio wakati wa kupokea fedha, na kupokea mavazi, na mashamba ya mizeituni, na mizabibu, na kondoo, na ng'ombe, na watumwa, na wajakazi? <verse eid="2KI 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 5:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1TI 6:10">1 Tim 6:10</ref>; <ref loc="EXO 4:6">Kut 4:6</ref>; <ref loc="LEV 13:2">Law 13:2</ref>,<ref loc="LEV 13:3">3</ref>; <ref loc="LEV 14:3">14:3</ref>,<ref loc="LEV 14:35">35</ref>; <ref loc="NUM 12:10">Hes 12:10</ref>; <ref loc="2KI 15:5">2 Fal 15:5</ref>; <ref loc="2CH 26:19">2 Nya 26:19</ref>,<ref loc="2CH 26:20">20</ref></char></note> Basi ukoma wa Naamani utakushika wewe, na wazao wako hata milele. Naye akatoka usoni pake mwenye ukoma kama theluji.<verse eid="2KI 5:27" /></para>
  <chapter eid="2KI 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2KI 6" />
  <para style="s">Muujiza wa shoka</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 6:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 10:12">1 Sam 10:12</ref>; <ref loc="2KI 2:3">2 Fal 2:3</ref>; <ref loc="2KI 4:1">4:1</ref>,<ref loc="2KI 4:38">38</ref>; <ref loc="2KI 9:1">9:1</ref></char>
    </note> Kisha, wana wa manabii wakamwambia Elisha, Angalia basi, mahali tukaapo mbele yako ni padogo kwetu. <verse eid="2KI 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 6:2" />Basi twende mpaka Yordani, twakuomba, tutwae huko kila mtu mti mmoja, ili tujifanyie huko mahali pa kukaa. Akajibu, Haya! Nendeni. <verse eid="2KI 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 6:3" />Mmoja wao akasema, Uwe radhi, basi nakusihi, uende pamoja na watumishi wako. Akajibu, Nitakwenda. <verse eid="2KI 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 6:4" />Basi, akaenda pamoja nao. Nao walipofika Yordani, wakakata miti. <verse eid="2KI 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 6:5" />Lakini mmojawapo alipokuwa katika kukata boriti, chuma cha shoka kikaanguka majini; akalia, akasema, Ole wangu! Bwana wangu, kwani kiliazimwa kile. <verse eid="2KI 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 6:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 15:25">Kut 15:25</ref>; <ref loc="2KI 2:21">2 Fal 2:21</ref>; <ref loc="2KI 4:41">4:41</ref></char></note> Mtu wa Mungu akasema, Kilianguka wapi? Akamwonesha mahali. Akakata kijiti, akakitupa pale pale, chuma kikaelea. <verse eid="2KI 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 6:7" />Akasema, Kiokote. Basi akanyosha mkono, akakitwaa.<verse eid="2KI 6:7" /></para>
  <para style="s">Shambulizi la Waaramu lashindwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 6:8" />Basi, mfalme wa Shamu alikuwa akifanya vita na Israeli. Akafanya mashauri na watumishi wake, akasema, Kituo changu kitakuwapo mahali fulani. <verse eid="2KI 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 6:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:14">2 Fal 13:14</ref>; <ref loc="PSA 25:14">Zab 25:14</ref>; <ref loc="PRO 3:32">Mit 3:32</ref>; <ref loc="ISA 6:13">Isa 6:13</ref>; <ref loc="AMO 3:7">Amo 3:7</ref>; <ref loc="MAT 5:13">Mt 5:13</ref></char></note> Yule mtu wa Mungu akapeleka habari kwa mfalme wa Israeli, kusema, Jihadhari, usipite mahali fulani; kwa sababu ndiko wanakoshukia Washami. <verse eid="2KI 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 6:10" />Mfalme wa Israeli akapeleka watu mpaka mahali pale alipoambiwa na yule mtu wa Mungu, na kuhadharishwa; akajiokoa nafsi yake, si mara moja, wala si mara mbili. <verse eid="2KI 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 6:11" />Basi mfalme wa Shamu moyo wake ukamfadhaika sana kwa ajili ya jambo hili; akawaita watumishi wake, akawaambia, Je! Hamtanionesha, ni mtu yupi miongoni mwenu aliye upande wa mfalme wa Israeli? <verse eid="2KI 6:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 6:12" />Mmojawapo wa watumishi wake akasema, La, bwana wangu, mfalme; lakini Elisha, yule nabii aliye katika Israeli, humwambia mfalme wa Israeli maneno uyanenayo katika chumba chako cha kulala. <verse eid="2KI 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 6:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:17">Mwa 37:17</ref></char></note> Akasema, Nendeni, mkamwangalie aliko, nipate kupeleka watu kwenda kumchukua. Akaambiwa ya kwamba, Tazama, yuko Dothani. <verse eid="2KI 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 6:14" />Kwa hiyo akapeleka huko farasi, na magari, na jeshi kubwa; wakafika usiku, wakauzingira mji ule pande zote. <verse eid="2KI 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 6:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:13">Kut 24:13</ref></char></note> Hata asubuhi na mapema mtumishi wake yule mtu wa Mungu alipoondoka, na kwenda nje, kumbe! Pana jeshi la watu, na farasi na magari, wameuzingira mji ule. Mtumishi wake akamwambia, Ole wetu! Bwana wangu, tufanyeje? <verse eid="2KI 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 6:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 22:3">2 Sam 22:3</ref>,<ref loc="2SA 22:31">31</ref>; <ref loc="2CH 32:7">2 Nya 32:7</ref>; <ref loc="PSA 3:3-8">Zab 3:3-8</ref>; <ref loc="PSA 18:2">18:2</ref>; <ref loc="PSA 91:2">91:2</ref>; <ref loc="PRO 18:10">Mit 18:10</ref>; <ref loc="PRO 21:31">21:31</ref>; <ref loc="ISA 43:1">Isa 43:1</ref>; <ref loc="ROM 8:31">Rum 8:31</ref></char></note> Akamjibu, Usiogope; maana walio pamoja nasi ni wengi kuliko wale walio pamoja nao. <verse eid="2KI 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 6:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:11">2 Fal 2:11</ref>; <ref loc="PSA 34:7">Zab 34:7</ref>; <ref loc="PSA 68:17">68:17</ref>; <ref loc="ZEC 1:8">Zek 1:8</ref>; <ref loc="ZEC 6:1-7">6:1-7</ref>; <ref loc="HEB 1:14">Ebr 1:14</ref></char></note> Elisha akaomba, akasema, Ee BWANA, nakusihi, mfumbue macho yake, apate kuona. BWANA akamfumbua macho yule mtumishi; naye akaona; na tazama, kile kilima kilikuwa kimejaa farasi na magari ya moto yaliyomzunguka Elisha pande zote.<verse eid="2KI 6:17" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 6:18" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 19:11">Mwa 19:11</ref>; <ref loc="JOB 5:14">Ayu 5:14</ref>; <ref loc="ACT 13:9">Mdo 13:9</ref></char>
    </note> Na walipomteremkia Elisha akamwomba BWANA, akasema, Uwapige, nakusihi, watu hawa kwa upofu. Akawapiga kwa upofu sawasawa na neno la Elisha. <verse eid="2KI 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 6:19" />Elisha akawaambia, Njia hii siyo, na mji huu sio, nifuateni mimi, nami nitawapeleka kwa mtu yule mnayemtafuta. Akawapeleka Samaria. <verse eid="2KI 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 6:20" />Hata walipokwisha kuingia Samaria, Elisha akasema, BWANA wafumbue macho watu hawa, wapate kuona. BWANA akawafumbua macho wakaona; kumbe! Walikuwa katikati ya Samaria. <verse eid="2KI 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 6:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:12">2 Fal 2:12</ref>; <ref loc="2KI 8:9">8:9</ref></char></note> Naye mfalme wa Israeli alipowaona, akamwambia Elisha, Ee baba yangu, niwapige? Niwapige? <verse eid="2KI 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 6:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 25:21">Mit 25:21</ref>; <ref loc="ROM 12:20">Rum 12:20</ref></char></note> Akamjibu, Usiwapige; je! Ungetaka kuwapiga watu ambao umewatwaa mateka kwa upanga wako na uta wako? Weka chakula na maji mbele yao, wapate kula na kunywa, na kwenda kwa bwana wao. <verse eid="2KI 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 6:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 5:2">2 Fal 5:2</ref>; <ref loc="2KI 24:2">24:2</ref></char></note> Basi akawaandalia chakula tele; nao walipokwisha kula na kunywa, akawaacha, wakaenda zao kwa bwana wao. Na vikosi vya Shamu havikuja tena katika nchi ya Israeli.<verse eid="2KI 6:23" /></para>
  <para style="s">Ben-hadadi azingira Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 6:24" />Ikawa baada ya hayo, Ben-hadadi mfalme wa Shamu akakusanya majeshi yake yote, akakwea akauhusuru Samaria. <verse eid="2KI 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 6:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:26">Law 26:26</ref></char></note> Njaa ikawa kuu huko Samaria; na tazama, wakauhusuru, hata kichwa cha punda kikapata kuuzwa kwa vipande themanini vya fedha, na kibaba cha mavi ya njiwa kwa vipande vitano vya fedha. <verse eid="2KI 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 6:26" />Ikawa mfalme wa Israeli alipokuwa akipita ukutani, mwanamke mmoja akamwita akisema, Unisaidie, bwana wangu, mfalme. <verse eid="2KI 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 6:27" />Akasema, BWANA asipokusaidia, nikusaidieje mimi? Ya uwanjani mwa kupuria, au ya shinikizoni? <verse eid="2KI 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 6:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 18:23">Amu 18:23</ref>; <ref loc="ISA 22:1">Isa 22:1</ref></char></note> Mfalme akamwambia, Una nini? Akajibu, Mwanamke huyu aliniambia, Mtoe mtoto wako, tumle leo, na mtoto wangu tutamla kesho. <verse eid="2KI 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 6:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:29">Law 26:29</ref>; <ref loc="DEU 28:53">Kum 28:53</ref>,<ref loc="DEU 28:57">57</ref></char></note> Basi, tukamtokosa mtoto wangu, tukamla; nikamwambia siku ya pili, Mtoe mtoto wako, tumle; naye amemficha mtoto wake. <verse eid="2KI 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 6:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:29">Mwa 37:29</ref>,<ref loc="GEN 37:34">34</ref>; <ref loc="1KI 21:27">1 Fal 21:27</ref>; <ref loc="2KI 5:7">2 Fal 5:7</ref>; <ref loc="2KI 18:37">18:37</ref></char></note> Ikawa, mfalme alipoyasikia maneno ya huyo mwanamke, aliyararua mavazi yake; (naye alikuwa akipita juu ya ukuta;) na watu wakaona, na tazama, alikuwa amevaa magunia ndani mwilini mwake. <verse eid="2KI 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 6:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="RUT 1:17">Rut 1:17</ref>; <ref loc="2SA 3:9">2 Sam 3:9</ref>,<ref loc="2SA 3:35">35</ref>; <ref loc="1KI 2:23">1 Fal 2:23</ref>; <ref loc="1KI 19:2">19:2</ref>; <ref loc="ACT 23:14">Mdo 23:14</ref></char></note> Ndipo akasema, Mungu anifanyie hivyo, na kuzidi, kikimbakia kichwa Elisha mwana wa Shafati juu yake leo. <verse eid="2KI 6:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 6:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 118:6">Zab 118:6</ref>,<ref loc="PSA 118:9">9</ref>; <ref loc="EZK 8:1">Eze 8:1</ref>; <ref loc="EZK 20:1">20:1</ref>; <ref loc="MAL 3:16">Mal 3:16</ref>; <ref loc="LUK 13:32">Lk 13:32</ref>; <ref loc="1KI 18:4">1 Fal 18:4</ref></char></note> Lakini Elisha alikuwa akikaa nyumbani mwake, na wazee wakikaa pamoja naye; na mfalme akamtuma mtu wa mbele yake; lakini hata kabla ya kufika kwake yule aliyetumwa, akawaambia wazee, Je! Mwaona jinsi huyu mwana wa mwuaji alivyotuma aniondolee kichwa changu? Angalieni, huyo aliyetumwa akifika, fungeni mlango, mkamzuie mlangoni; je! Sauti ya miguu ya bwana wake haiko nyuma yake? <verse eid="2KI 6:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 6:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 21:15">Ayu 21:15</ref>; <ref loc="PSA 27:14">Zab 27:14</ref>; <ref loc="PRO 30:9">Mit 30:9</ref>; <ref loc="ISA 8:17">Isa 8:17</ref>; <ref loc="HAB 2:3">Hab 2:3</ref>; <ref loc="MAL 3:14">Mal 3:14</ref>; <ref loc="REV 16:9">Ufu 16:9</ref></char></note> Hata alipokuwa katika kusema nao, tazama, yule aliyetumwa akamshukia; naye akasema, Angalia, mabaya haya yatoka kwa BWANA; kwani mimi kumngojea BWANA tena?<verse eid="2KI 6:33" /></para>
  <chapter eid="2KI 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2KI 7" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 8:23">Kut 8:23</ref>; <ref loc="JOS 3:5">Yos 3:5</ref>; <ref loc="PSA 46:1">Zab 46:1</ref></char>
    </note> Elisha akasema, Lisikieni neno la BWANA; BWANA asema hivi, Kesho panapo saa hii, kipimo cha unga mzuri kitauzwa kwa shekeli, na vipimo viwili vya shayiri kwa shekeli, langoni pa Samaria. <verse eid="2KI 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 7:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 5:18">2 Fal 5:18</ref>; <ref loc="GEN 7:11">Mwa 7:11</ref>; <ref loc="GEN 8:2">8:2</ref>; <ref loc="MAL 3:10">Mal 3:10</ref>; <ref loc="DEU 3:27">Kum 3:27</ref>; <ref loc="HEB 3:17">Ebr 3:17</ref></char></note> Basi yule afisa, ambaye mfalme alikuwa akitegemea mkono wake, akamjibu yule mtu wa Mungu, akasema, Tazama, kama BWANA angefanya madirisha mbinguni, je! Jambo hili lingewezekana? Akamwambia, Angalia, wewe utaliona kwa macho yako, lakini hutakula.<verse eid="2KI 7:2" /></para>
  <para style="s">Waaramu wakimbia</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 7:3" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 13:46">Law 13:46</ref>; <ref loc="NUM 5:2">Hes 5:2</ref>; <ref loc="DEU 24:8">Kum 24:8</ref>,<ref loc="DEU 24:9">9</ref>; <ref loc="2KI 5:27">2 Fal 5:27</ref>; <ref loc="LUK 17:12">Lk 17:12</ref></char>
    </note> Basi walikuwapo watu wanne wenye ukoma, penye lango la mji; wakasemezana, Mbona tunakaa hapa hata tufe? <verse eid="2KI 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 7:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EST 4:16">Est 4:16</ref>; <ref loc="LUK 15:17-19">Lk 15:17-19</ref></char></note> Tukisema, Tutaingia mjini, mjini mna njaa, nasi tutakufa humo; nasi tukikaa hapa, tutakufa vile vile. Haya! Twende tukaliendee jeshi la Washami; wakituhifadhi hai tutaishi; wakituua, tutakufa tu. <verse eid="2KI 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 7:5" />Basi wakaondoka kabla ya mapambazuko, ili waende mpaka kituo cha Washami; na walipofika mwanzo wa kambi ya Washami, kumbe! Hapakuwa na mtu. <verse eid="2KI 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 7:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:36">Law 26:36</ref>; <ref loc="2SA 5:24">2 Sam 5:24</ref>; <ref loc="2KI 3:23">2 Fal 3:23</ref>; <ref loc="2KI 19:7">19:7</ref>; <ref loc="JOB 15:21">Ayu 15:21</ref>; <ref loc="EZK 10:5">Eze 10:5</ref>; <ref loc="REV 6:15">Ufu 6:15</ref>,<ref loc="REV 6:16">16</ref>; <ref loc="1KI 10:29">1 Fal 10:29</ref></char></note> Kwa maana Bwana alikuwa amewasikizisha Washami kishindo cha miendo ya magari, na kishindo cha farasi, kama kishindo cha jeshi kubwa; wakaambiana, Tazama, mfalme wa Israeli amewaajiri wafalme wa Wahiti, na wafalme wa Wamisri, waje wapigane nasi. <verse eid="2KI 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 7:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 18:11">Ayu 18:11</ref>; <ref loc="PSA 48:4-6">Zab 48:4-6</ref>; <ref loc="PSA 53:5">53:5</ref>; <ref loc="PRO 28:1">Mit 28:1</ref>; <ref loc="JER 48:8">Yer 48:8</ref>,<ref loc="JER 48:9">9</ref></char></note> Kwa hiyo wakaondoka, wakakimbia kungali giza bado, wakaziacha hema zao, na farasi zao, na punda zao, na kambi yao vile vile kama ilivyokuwa, wakakimbia wapate kujiponya nafsi zao. <verse eid="2KI 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 7:8" />Basi wale wenye ukoma walipofika mwisho wa kituo, waliingia katika hema moja, wakala, na kunywa, wakachukua fedha, na dhahabu, na mavazi, wakaenda wakavificha; wakarudi, wakaingia katika hema ya pili, vile vile wakachukua vitu, wakaenda, wakavificha. <verse eid="2KI 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 7:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PHP 2:14">Flp 2:14</ref>; <ref loc="2PE 1:19">2 Pet 1:19</ref>; <ref loc="EST 9:17">Est 9:17</ref>; <ref loc="ISA 41:27">Isa 41:27</ref>; <ref loc="NAM 1:15">Nah 1:15</ref>; <ref loc="NUM 32:23">Hes 32:23</ref></char></note> Ndipo wakaambiana, Mambo haya tufanyayo si mema; leo ni siku ya habari njema, na sisi tunanyamaza; mkingoja hata kutakapopambazuka, madhara yatatupata; basi twende tukawaambie watu wa nyumba ya mfalme. <verse eid="2KI 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 7:10" />Basi wakaenda, wakawaita mabawabu wa mji; wakawaambia, Tulifika kituo cha Washami, na tazama, hapana mtu yeyote huko, wala sauti ya mtu, ila farasi wamefungwa, na punda wamefungwa, na hema zao kama walivyoziacha. <verse eid="2KI 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 7:11" />Na mabawabu wakaita, wakawaambia watu wa nyumba ya mfalme.<verse eid="2KI 7:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 7:12" />Mfalme akaondoka usiku, akawaambia watumishi wake, Sasa nitawaonesha ninyi walivyotutendea Washami. Wanajua ya kuwa tuna njaa; basi wametoka kituoni, ili kujificha shambani, wakisema Watakapotoka mjini, tutawakamata hai; tena tutapata kuingia mjini. <verse eid="2KI 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 7:13" />Na mmojawapo wa watumishi wake akajibu, akasema, Kumradhi; baadhi ya watu na watwae farasi watano katika hao waliosalia, waliobaki ndani ya mji (tazama wamekuwa kama mkutano wote wa Israeli waliobaki ndani yake; tazama, wamekuwa kama mkutano wote wa Israeli walioangamia), tukawapeleke tukaone. <verse eid="2KI 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 7:14" />Basi wakatwaa magari mawili na farasi wake; mfalme akawatuma kuwafuata Washami, akasema, Nendeni, mkaangalie. <verse eid="2KI 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 7:15" />Wakawafuata mpaka Yordani; na kumbe! Njia yote ilikuwa imejaa mavazi na vyombo, walivyovitupa Washami, wapate kukimbia upesi. Watu wale waliotumwa wakarudi, wakamwambia mfalme. <verse eid="2KI 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 7:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 23:19">Hes 23:19</ref>; <ref loc="PSA 89:2">Zab 89:2</ref>; <ref loc="PSA 119:89">119:89</ref>; <ref loc="ISA 40:8">Isa 40:8</ref>; <ref loc="ISA 44:26">44:26</ref>; <ref loc="MAT 24:35">Mt 24:35</ref>; <ref loc="MRK 13:31">Mk 13:31</ref>; <ref loc="1CO 1:9">1 Kor 1:9</ref>; <ref loc="1TH 5:24">1 The 5:24</ref>; <ref loc="1PE 1:25">1 Pet 1:25</ref></char></note> Basi watu wakatoka, wakaziteka nyara hema za Washami. Ikawa kipimo cha unga mzuri kikauzwa kwa shekeli, na vipimo viwili vya shayiri kwa shekeli, sawasawa na neno la BWANA.<verse eid="2KI 7:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 7:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 32:35-40">Kum 32:35-40</ref>; <ref loc="2KI 6:32">2 Fal 6:32</ref>; <ref loc="2CH 36:16">2 Nya 36:16</ref>; <ref loc="JOB 21:28-30">Ayu 21:28-30</ref>; <ref loc="PSA 31:17">Zab 31:17</ref>,<ref loc="PSA 31:18">18</ref>; <ref loc="PRO 13:13">Mit 13:13</ref>; <ref loc="ISA 5:24">Isa 5:24</ref>; <ref loc="LUK 10:16">Lk 10:16</ref>; <ref loc="1TH 4:8">1 The 4:8</ref>; <ref loc="HEB 10:30">Ebr 10:30</ref>,<ref loc="HEB 10:31">31</ref>; <ref loc="JUD 1:14">Yud 1:14</ref>,<ref loc="JUD 1:15">15</ref></char>
    </note> Naye mfalme akamweka yule ofisa mlinzi, ambaye alitegemea mkono wake, awasimamie watu langoni; na watu wakamkanyaga langoni, akafa; kama alivyosema yule mtu wa Mungu, aliyenena hapo mfalme alipomshukia. <verse eid="2KI 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 7:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 7:1">2 Fal 7:1</ref></char></note> Ikatukia kama vile yule mtu wa Mungu alivyomwambia mfalme, Vipimo viwili vya shayiri kwa shekeli, na kipimo cha unga mzuri kwa shekeli, ndivyo vitakavyokuwa kesho, panapo saa hii, katika lango la Samaria; <verse eid="2KI 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 7:19" />na yule kiongozi akamjibu mtu wa Mungu, akasema, Sasa tazama, kama BWANA angefanya madirisha mbinguni, je! Jambo hili lingewezekana? Akasema, Angalia, wewe utaliona kwa macho yako, lakini hutakula. <verse eid="2KI 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 7:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 20:12">Hes 20:12</ref>; <ref loc="JOB 20:23">Ayu 20:23</ref>; <ref loc="JER 17:6">Yer 17:6</ref>; <ref loc="HEB 3:18">Ebr 3:18</ref></char></note> Ikampata vivyo hivyo, kwa kuwa watu walimkanyaga langoni, akafa.<verse eid="2KI 7:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2KI 8" />
  <para style="s">Mwanamke wa Shunemu arudishiwa ardhi yake</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 8:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 4:35">2 Fal 4:35</ref>; <ref loc="GEN 41:25-32">Mwa 41:25-32</ref>; <ref loc="LEV 26:19-26">Law 26:19-26</ref>; <ref loc="2SA 24:13">2 Sam 24:13</ref>; <ref loc="1KI 17:1">1 Fal 17:1</ref>; <ref loc="PSA 105:16">Zab 105:16</ref>; <ref loc="HAG 1:11">Hag 1:11</ref></char>
    </note> Basi Elisha alikuwa amemwambia yule mwanamke, ambaye alimfufulia mwanawe, akasema, Ondoka, ukaende wewe na jamaa yako, ukae hali ya kigeni utakakoweza kukaa; kwa sababu BWANA ameiita njaa; nayo itakuja juu ya nchi hii muda wa miaka saba. <verse eid="2KI 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 8:2" />Akaondoka yule mwanamke, akafanya kama alivyosema mtu wa Mungu; akaenda, yeye na jamaa yake, akakaa katika nchi ya Wafilisti miaka saba. <verse eid="2KI 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 8:3" />Ikawa miaka saba ilipoisha, yule mwanamke akarudi kutoka nchi ya Wafilisti; akatokea amlilie mfalme kwa ajili ya nyumba yake na shamba lake. <verse eid="2KI 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 8:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 5:27">2 Fal 5:27</ref></char></note> Basi mfalme alikuwa akizungumza na Gehazi, mtumishi wa mtu wa Mungu, akinena, Uniambie, nakusihi, mambo makuu yote aliyoyafanya Elisha. <verse eid="2KI 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 8:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:35">2 Fal 4:35</ref></char></note> Ikawa, alipokuwa katika kumwambia mfalme jinsi alivyomfufua mtu aliyekufa, tazama, huyo mwanamke aliyemfufulia mwanawe, alimlilia mfalme kwa ajili ya nyumba yake na shamba lake. Gehazi akasema, Bwana wangu mfalme, huyu ndiye mwanamke, na huyu ndiye mwanawe, ambaye Elisha alimfufua. <verse eid="2KI 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 8:6" />Na mfalme alipomwuliza yule mwanamke, yeye akamweleza. Basi mfalme akamtolea ofisa, akasema, Mrudishie yote aliyokuwa nayo, na mapato yote ya shamba lake tangu siku aliposafiri, hata leo.<verse eid="2KI 8:6" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Ben-hadadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2KI 8:7" />Kisha, Elisha akaenda Dameski; na Ben-hadadi, mfalme wa Shamu, alikuwa mgonjwa; akaambiwa ya kwamba, Yule mtu wa Mungu amefika hapa. <verse eid="2KI 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 8:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:15">1 Fal 19:15</ref>; <ref loc="1SA 9:7">1 Sam 9:7</ref>,<ref loc="1SA 9:9">9</ref>; <ref loc="1KI 14:3">1 Fal 14:3</ref>; <ref loc="2KI 5:5">2 Fal 5:5</ref>; <ref loc="JOS 9:14">Yos 9:14</ref>; <ref loc="JDG 20:18">Amu 20:18</ref>,<ref loc="JDG 20:23">23</ref>; <ref loc="2KI 1:2">2 Fal 1:2</ref>; <ref loc="2KI 3:11-13">3:11-13</ref></char></note> Mfalme akamwambia Hazaeli, Chukua zawadi mkononi mwako, ukaende ili kumlaki yule mtu wa Mungu, ukamwulize BWANA kwa kinywa chake, kusema, Je! Nitapona ugonjwa huu? <verse eid="2KI 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 8:9" />Basi Hazaeli akaenda kumlaki, akachukua zawadi mkononi mwake, za kila kitu chema kilichopatikana Dameski, kiasi cha mizigo ya ngamia arobaini, akaenda, akasimama mbele yake akasema, Mwana wako Ben-hadadi, mfalme wa Shamu, amenituma kwako, kusema, Je nitapona ugonjwa huu? <verse eid="2KI 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 8:10" />Elisha akamwambia, Nenda, ukamwambie, Bila shaka utapona; lakini BWANA amenionesha ya kwamba bila shaka atakufa. <verse eid="2KI 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 8:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 45:2">Mwa 45:2</ref>; <ref loc="PSA 119:136">Zab 119:136</ref>; <ref loc="JER 9:1">Yer 9:1</ref>,<ref loc="JER 9:18">18</ref>; <ref loc="LUK 19:41">Lk 19:41</ref></char></note> Akamkazia macho hata akatahayari; na yule mtu wa Mungu akalia machozi. <verse eid="2KI 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 8:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:32">2 Fal 10:32</ref>; <ref loc="2KI 12:17">12:17</ref>; <ref loc="2KI 13:13">13:13</ref>; <ref loc="AMO 1:3">Amo 1:3</ref>; <ref loc="2KI 15:16">2 Fal 15:16</ref>; <ref loc="HOS 13:16">Hos 13:16</ref>; <ref loc="AMO 1:13">Amo 1:13</ref></char></note> Hazaeli akasema, Bwana wangu analilia nini? Akajibu, Kwa sababu nayajua mabaya utakayowatenda wana wa Israeli; utazichoma moto ngome zao, utawaua vijana wao kwa upanga, utawasetaseta watoto wao wachanga na wanawake wao wenye mimba utawapasua. <verse eid="2KI 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 8:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:43">1 Sam 17:43</ref>; <ref loc="1KI 19:15">1 Fal 19:15</ref></char></note> Hazaeli akasema, Lakini mimi mtumwa wako ni nani, mimi niliye mbwa tu, hata nifanye jambo hili kubwa? Elisha akajibu, BWANA amenionesha ya kwamba wewe utakuwa mfalme juu ya Shamu. <verse eid="2KI 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 8:14" />Ndipo akamwacha Elisha, akarudi kwa bwana wake; naye akamwambia, Elisha alikuambiaje? Akajibu, Aliniambia ya kuwa bila shaka utapona. <verse eid="2KI 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 8:15" />Ikawa siku ya pili yake, akatwaa tandiko la kitanda, akalichovya katika maji, akalitandaza juu ya uso wake, hata akafa. Na Hazaeli akatawala badala yake.<verse eid="2KI 8:15" /></para>
  <para style="s">Yeroboamu atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2KI 8:16" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 21:3">2 Nya 21:3</ref>,<ref loc="2CH 21:4">4</ref></char>
    </note> Katika mwaka wa tano wa Yoramu mwana wa Ahabu mfalme wa Israeli, [Yehoshafati alipokuwa mfalme wa Yuda],<note caller="c" style="f"><char style="fr" closed="false">8:16 </char><char style="ft" closed="false">Maneno haya, yaliyofungwa katika vifungo, hayamo katika nakala nyingine za kale.</char></note> alianza kutawala Yehoramu mwana wa Yehoshafati mfalme wa Yuda. <verse eid="2KI 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 8:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 21:5">2 Nya 21:5</ref></char></note> Alikuwa na umri wa miaka thelathini na miwili alipoanza kutawala, akatawala miaka minane huko Yerusalemu. <verse eid="2KI 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 8:18" />Akaiendea njia ya wafalme wa Israeli kama walivyofanya nyumba ya Ahabu; kwa kuwa alikuwa amemwoa binti Ahabu; akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA. <verse eid="2KI 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 8:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2 Sam 7:13</ref>; <ref loc="2SA 22:51">22:51</ref>; <ref loc="1KI 11:36">1 Fal 11:36</ref>; <ref loc="1KI 15:4">15:4</ref>; <ref loc="2CH 21:7">2 Nya 21:7</ref>; <ref loc="PSA 34:22">Zab 34:22</ref>; <ref loc="PSA 89:4">89:4</ref>,<ref loc="PSA 89:29">29</ref>; <ref loc="PSA 132:17">132:17</ref></char></note> Walakini BWANA hakupenda kuiharibu Yuda, kwa ajili ya Daudi mtumishi wake, kama alivyomwahidia akasema, kuwa atampa taa, yeye na wazao wake siku zote.<verse eid="2KI 8:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 8:20" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 27:40">Mwa 27:40</ref>; <ref loc="2KI 3:27">2 Fal 3:27</ref>; <ref loc="2CH 21:8-10">2 Nya 21:8-10</ref>; <ref loc="1KI 22:47">1 Fal 22:47</ref></char>
    </note> Zamani zake, Edomu wakaasi mkononi mwa Yuda, wakajifanyia mfalme. <verse eid="2KI 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 8:21" />Basi akaenda Yehoramu mpaka Sairi, na magari yake yote pamoja naye. Akaondoka usiku, akawapiga Waedomi waliomzunguka yeye na makamanda wa magari; na watu wakakimbilia hemani kwao. <verse eid="2KI 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 8:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 27:40">Mwa 27:40</ref>; <ref loc="JOS 21:13">Yos 21:13</ref>; <ref loc="2CH 21:10">2 Nya 21:10</ref></char></note> Hivyo Edomu wakaasi mkononi mwa Yuda hata leo. Na Libna nao wakaasi zamani hizo hizo.<verse eid="2KI 8:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 8:23" />Na mambo yote ya Yehoramu yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 8:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:6">2 Nya 22:6</ref>; <ref loc="2CH 21:17">21:17</ref></char></note> Akalala Yehoramu na baba zake, akazikwa pamoja na baba zake mjini mwa Daudi; na Ahazia mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 8:24" /></para>
  <para style="s">Ahazia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2KI 8:25" />Katika mwaka wa kumi na mbili wa Yoramu mwana wa Ahabu mfalme wa Israeli, Ahazia mwana wa Yehoramu mfalme wa Yuda alianza kutawala. <verse eid="2KI 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 8:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:2">2 Nya 22:2</ref></char></note> Ahazia alikuwa na umri wa miaka ishirini na miwili alipoanza kutawala; akatawala mwaka mmoja huko Yerusalemu. Na jina la mamaye aliitwa Athalia binti Omri mfalme wa Israeli. <verse eid="2KI 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 8:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:3">2 Nya 22:3</ref>,<ref loc="2CH 22:4">4</ref></char></note> Akaiendea njia ya nyumba ya Ahabu, akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA, kama walivyofanya nyumba ya Ahabu, kwa kuwa alikuwa mkwe wa jamaa ya Ahabu. <verse eid="2KI 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 8:28" />Akaenda pamoja na Yoramu mwana wa Ahabu ili kupigana na Hazaeli mfalme wa Shamu, huko Ramoth-gileadi; nao Washami wakamtia Yoramu jeraha. <verse eid="2KI 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 8:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:15">2 Fal 9:15</ref>,<ref loc="2KI 9:16">16</ref>; <ref loc="2CH 22:6">2 Nya 22:6</ref></char></note> Akarudi Yoramu mfalme, auguzwe katika Yezreeli majeraha waliyotia Washami huko Rama alipopigana na Hazaeli mfalme wa Shamu. Naye Ahazia mwana wa Yehoramu mfalme wa Yuda akashuka amtazame Yoramu mwana wa Ahabu huko Yezreeli, kwa sababu alikuwa mgonjwa.<verse eid="2KI 8:29" /></para>
  <chapter eid="2KI 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2KI 9" />
  <para style="s">Kutawazwa kwa Yehu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 9:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 20:35">1 Fal 20:35</ref>; <ref loc="JER 1:9">Yer 1:9</ref>,<ref loc="JER 1:10">10</ref>,<ref loc="JER 1:17">17</ref>; <ref loc="2KI 4:29">2 Fal 4:29</ref>; <ref loc="2KI 8:28">8:28</ref></char>
    </note> Nabii Elisha akamwita mmojawapo wa wana wa manabii, akamwambia, Jikaze viuno, ukachukue chupa hii ya mafuta mkononi mwako, ukaende Ramoth-Gileadi. <verse eid="2KI 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 9:2" />Utakapofika huko, mtafute Yehu, mwana wa Yehoshafati, mwana wa Nimshi, ukaingie, ukamtoe miongoni mwa ndugu zake, ukamchukue katika chumba cha ndani. <verse eid="2KI 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 9:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:16">1 Fal 19:16</ref></char></note> Kisha, ukatwae ile chupa ya mafuta, ukayamimine juu ya kichwa chake, ukaseme, BWANA asema hivi, Nimekutia mafuta uwe mfalme juu ya Israeli. Kisha ufungue mlango ukakimbie, wala usikawie.<verse eid="2KI 9:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 9:4" />Basi yule kijana, yule nabii kijana, akaenda Ramoth-Gileadi. <verse eid="2KI 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 9:5" />Naye alipofika, tazama, majemadari wa jeshi walikuwa wamekaa; naye akasema, Nimetumwa na neno kwako, Ee jemadari; Yehu akasema, Kwa yupi miongoni mwetu sote? Akasema, Kwako wewe, Ee jemadari. <verse eid="2KI 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 9:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:7">1 Sam 2:7</ref>,<ref loc="1SA 2:8">8</ref>; <ref loc="2CH 22:7">2 Nya 22:7</ref>; <ref loc="PSA 75:6">Zab 75:6</ref>,<ref loc="PSA 75:7">7</ref>; <ref loc="PSA 83:18">83:18</ref>; <ref loc="JER 27:5">Yer 27:5</ref>; <ref loc="DAN 2:21">Dan 2:21</ref>; <ref loc="DAN 4:17">4:17</ref>,<ref loc="DAN 4:25">25</ref>; <ref loc="DAN 5:21">5:21</ref></char></note> Akainuka akaingia nyumbani; naye akayamimina yale mafuta kichwani mwake, akamwambia, BWANA, Mungu wa Israeli, asema hivi, Nimekutia mafuta uwe mfalme juu ya watu wa BWANA, yaani, juu ya Israeli. <verse eid="2KI 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 9:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 58:10">Zab 58:10</ref>,<ref loc="PSA 58:11">11</ref>; <ref loc="PSA 116:15">116:15</ref>; <ref loc="1KI 18:4">1 Fal 18:4</ref>; <ref loc="1KI 21:15">21:15</ref></char></note> Nawe utawapiga nyumba ya Ahabu, bwana wako, ili nijilipize kisasi cha damu ya watumishi wangu manabii, na damu ya watumishi wote wa BWANA, mkononi mwa Yezebeli. <verse eid="2KI 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 9:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10">1 Fal 14:10</ref>; <ref loc="1KI 21:21">21:21</ref>; <ref loc="PSA 76:8-12">Zab 76:8-12</ref>; <ref loc="PSA 110:5">110:5</ref>; <ref loc="1SA 25:22">1 Sam 25:22</ref>; <ref loc="DEU 32:36">Kum 32:36</ref></char></note> Kwa maana nyumba yote ya Ahabu wataangamia; nami nitamkatilia mbali kila mwanamume wa nyumba ya Ahabu, yeye aliyefungwa, na yeye asiyefungwa, katika Israeli. <verse eid="2KI 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 9:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10">1 Fal 14:10</ref>; <ref loc="1KI 15:29">15:29</ref>; <ref loc="1KI 21:22">21:22</ref>; <ref loc="1KI 16:3">16:3</ref></char></note> Nami nitaifanya nyumba ya Ahabu kuwa kama nyumba ya Yeroboamu mwana wa Nebati, na kama nyumba ya Baasha mwana wa Ahiya. <verse eid="2KI 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 9:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:10">1 Fal 14:10</ref>,<ref loc="1KI 14:11">11</ref>; <ref loc="1KI 21:23">21:23</ref>; <ref loc="2KI 9:35-37">2 Fal 9:35-37</ref>; <ref loc="JER 15:3">Yer 15:3</ref>; <ref loc="JER 36:30">36:30</ref></char></note> Na mbwa watamla Yezebeli katika kiwanja cha Yezreeli, wala hapatakuwa na mtu wa kumzika. Akaufungua mlango, akakimbia. <verse eid="2KI 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 9:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 29:26">Yer 29:26</ref>; <ref loc="HOS 9:7">Hos 9:7</ref>; <ref loc="MRK 3:21">Mk 3:21</ref>; <ref loc="JHN 10:20">Yn 10:20</ref>; <ref loc="ACT 17:18">Mdo 17:18</ref>; <ref loc="ACT 26:24">26:24</ref>; <ref loc="1CO 4:10">1 Kor 4:10</ref>; <ref loc="2CO 5:13">2 Kor 5:13</ref></char></note> Ndipo Yehu akatoka akawaendea watumishi wa bwana wake. Mmoja wao akamwuliza, Je! Ni amani? Huyu mwenye wazimu amekujia kwa nini? Akawaambia, Ninyi mnamjua mtu huyu na habari ya maneno yake. <verse eid="2KI 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 9:12" />Wakasema, Ni uongo; haya, tuambie. Akasema, Aliniambia haya na haya, akisema, BWANA asema hivi, Nimekutia mafuta, uwe mfalme juu ya Israeli. <verse eid="2KI 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 9:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 21:7">Mt 21:7</ref>; <ref loc="MRK 11:7">Mk 11:7</ref>,<ref loc="MRK 11:8">8</ref></char></note> Basi wakafanya haraka, kila mtu akalitwaa vazi lake, na kulitia chini yake juu ya madaraja, wakapiga baragumu wakasema, Yehu ni mfalme.<verse eid="2KI 9:13" /></para>
  <para style="s">Yoramu wa Israeli auawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 9:14" />Hivyo Yehu, mwana wa Yehoshafati, mwana wa Nimshi, akamfitinia Yoramu.</para>
  <para style="p" vid="2KI 9:14">Basi Yoramu alikuwa akiulinda Ramoth-Gileadi, yeye na Israeli wote, kwa sababu ya Hazaeli mfalme wa Shamu. <verse eid="2KI 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 9:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:29">2 Fal 8:29</ref>; <ref loc="2CH 22:6">2 Nya 22:6</ref></char></note> Lakini mfalme Yoramu mwenyewe alikuwa amerudi, apate kupona majeraha yake aliyotiwa na Washami, alipokuwa akipigana na Hazaeli mfalme wa Shamu. Yehu akasema, Kama hii ndiyo nia yenu, basi, msimwache hata mtu mmoja atoke mjini, ili aende kupeleka habari Yezreeli. <verse eid="2KI 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 9:16" />Basi Yehu akapanda gari lake kwenda Yezreeli; kwa maana Yoramu alikuwa amelala huko; na Ahazia mfalme wa Yuda alikuwa ameshuka ili kumtazama Yoramu.<verse eid="2KI 9:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 9:17" />Basi mlinzi alikuwa anasimama juu ya mnara wa Yezreeli, akaliona lile kundi la watu wa Yehu, alipokuwa akija, akasema, Naona kundi la watu. Yoramu akasema, Haya! Mtwae mpanda farasi mmoja, ukampeleke aende kuwalaki, na kuwauliza, Je! Ni amani? <verse eid="2KI 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 9:18" />Basi mpanda farasi mmoja akatoka awalaki, akasema, Mfalme asema hivi, Je! Ni amani? Yehu akasema, Wewe una nini na amani? Geuka unifuate. Yule mlinzi akatoa habari, akasema, Yule mjumbe amewafikia, lakini harudi tena. <verse eid="2KI 9:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 9:19" />Ndipo akapeleka mpanda farasi wa pili, naye akawafikia, akasema, Mfalme asema hivi, Je! Ni amani? Yehu akasema, Wewe una nini na amani? Geuka unifuate. <verse eid="2KI 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 9:20" />Yule mlinzi akatoa habari, akasema, Amewafikia wala harudi tena; na mwendo huu ni kama mwendo wa Yehu mwana wa Nimshi; maana analiendesha gari kwa kasi. <verse eid="2KI 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 9:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:29">2 Fal 8:29</ref>; <ref loc="2KI 10:13">10:13</ref>,<ref loc="2KI 10:14">14</ref>; <ref loc="2CH 22:7">2 Nya 22:7</ref></char></note> Yoramu akasema, Tandika gari. Wakalitandika gari lake. Yoramu mfalme wa Israeli akatoka, na Ahazia mfalme wa Yuda, kila mtu katika gari lake. Wakatoka ili kumlaki Yehu, wakamkuta katika kiwanja cha Nabothi, Myezreeli. <verse eid="2KI 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 9:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:30-31">1 Fal 14:30-31</ref>; <ref loc="ISA 47:9">Isa 47:9</ref>,<ref loc="ISA 47:11">11</ref>; <ref loc="NAM 3:4">Nah 3:4</ref>; <ref loc="REV 2:20">Ufu 2:20</ref>; <ref loc="REV 17:1-5">17:1-5</ref>; <ref loc="REV 18:3">18:3</ref></char></note> Ikawa, Yoramu alipomwona Yehu, akasema, Je! Ni amani, Yehu? Akajibu, Amani gani, maadamu uzinzi wa mama yako Yezebeli na uchawi wake ni mwingi? <verse eid="2KI 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 9:23" />Yoramu akageuza mikono yake, akakimbia, akamwambia Ahazia, Ni uhaini, Ahazia. <verse eid="2KI 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 9:24" />Yehu akavuta upinde wake kwa nguvu zake zote, akampiga Yoramu kati ya mikono yake, hata mshale ukamtoka penye moyo wake, akaanguka katika gari lake. <verse eid="2KI 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 9:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:29">1 Fal 21:29</ref>; <ref loc="JER 23:33-38">Yer 23:33-38</ref>; <ref loc="NAM 1:1">Nah 1:1</ref>; <ref loc="MAT 11:30">Mt 11:30</ref></char></note> Ndipo Yehu akamwambia Bidkari, msaidizi wake, Mtwae ukamtupe katika kiwanja cha Nabothi, Myezreeli; maana kumbuka, hapo mimi na wewe tulipokuwa tumepanda farasi zetu, na kumfuata Ahabu baba yake, BWANA alimwekea mzigo huu, akasema; <verse eid="2KI 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 9:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:19">1 Fal 21:19</ref>; <ref loc="1KI 22:38">22:38</ref>; <ref loc="EST 7:10">Est 7:10</ref></char></note> Hakika, jana nimeiona damu ya Nabothi, na damu ya wanawe, asema BWANA; nami nitakulipa katika kiwanja hiki, asema BWANA. Basi sasa mtwae huyu ukamtupe katika kiwanja hicho, sawasawa na neno la BWANA.<verse eid="2KI 9:26" /></para>
  <para style="s">Ahazia wa Yuda auawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 9:27" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 1:27">Amu 1:27</ref>; <ref loc="JDG 5:19">5:19</ref>; <ref loc="1KI 9:15">1 Fal 9:15</ref>; <ref loc="2CH 22:9">2 Nya 22:9</ref>; <ref loc="2CH 35:22">35:22</ref>; <ref loc="ZEC 12:11">Zek 12:11</ref></char>
    </note> Na Ahazia mfalme wa Yuda alipoona hayo, akakimbia kwa njia ya nyumba ya bustanini. Yehu akamfuatia, akasema, Mpigeni huyu naye katika gari lake; wakampiga hapo penye kupandia Guri, karibu na Ibleamu. Akakimbilia Megido, akafa huko. <verse eid="2KI 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 9:28" />Na watumishi wake wakamchukua garini mpaka Yerusalemu, wakamzika katika kaburi lake pamoja na baba zake katika mji wa Daudi. <verse eid="2KI 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 9:29" />Katika mwaka wa kumi na moja wa Yoramu mwana wa Ahabu, Ahazia alianza kutawala juu ya Yuda.<verse eid="2KI 9:29" /></para>
  <para style="s">Malkia Yezebeli auawa kikatili</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2KI 9:30" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:30 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 23:40">Eze 23:40</ref>; <ref loc="JER 4:30">Yer 4:30</ref></char>
    </note> Hata Yehu alipofika Yezreeli, Yezebeli akapata habari; akatia uwanja machoni mwake, akapamba kichwa chake, akachungulia dirishani. <verse eid="2KI 9:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 9:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:9-20">1 Fal 16:9-20</ref></char></note> Hata Yehu alipoingia lango la mji, alisema, Je! Ni amani, Ewe Zimri, mwenye kumwua bwana wako? <verse eid="2KI 9:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 9:32" />Akainua uso wake kulielekea dirisha, akasema, Aliye upande wangu ni nani? Matowashi wawili watatu wakachungulia. <verse eid="2KI 9:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 9:33" />Akasema, Mtupeni chini. Basi wakamtupa chini; na damu yake ikamwagika nyingine juu ya ukuta, na nyingine juu ya farasi, naye akamkanyagakanyaga. <verse eid="2KI 9:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 9:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 10:7">Mit 10:7</ref>; <ref loc="ISA 65:15">Isa 65:15</ref>; <ref loc="1KI 16:31">1 Fal 16:31</ref></char></note> Alipoingia, akala, na kunywa; kisha akasema, Haya! Mwangalieni mwanamke huyu aliyelaaniwa, mkamzike; kwa maana ni binti mfalme. <verse eid="2KI 9:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 9:35" />Wakaenda ili kumzika; lakini hawakuona kitu ila kifuvu cha kichwa chake, na miguu yake, na vitanga vya mikono yake. <verse eid="2KI 9:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 9:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NAM 1:2">Nah 1:2</ref>; <ref loc="1KI 21:23">1 Fal 21:23</ref>; <ref loc="2KI 10:30">2 Fal 10:30</ref></char></note> Basi wakarudi, wakampasha habari. Akasema, Hili ndilo neno la BWANA, alilolinena kwa kinywa cha mtumishi wake Eliya, Mtishbi, kusema, Katika kiwanja cha Yezreeli mbwa wataila nyama ya Yezebeli. <verse eid="2KI 9:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 9:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 83:10">Zab 83:10</ref>; <ref loc="JER 8:2">Yer 8:2</ref>; <ref loc="JER 16:4">16:4</ref></char></note> Na mzoga wa Yezebeli utakuwa kama mavi juu ya uso wa mashamba, katika kiwanja cha Yezreeli; hata wasipate kusema, Huyu ni Yezebeli.<verse eid="2KI 9:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2KI 10" />
  <para style="s">Mauaji ya wazawa wa Ahabu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 16:18">Kum 16:18</ref>
      </char>
    </note> Basi Ahabu alikuwa na wana sabini katika Samaria. Yehu akaandika barua, akazipeleka Samaria kwa wakuu wa Yezreeli, yaani, wazee na hao walezi wa wana wa Ahabu, kusema, <verse eid="2KI 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 10:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 5:6">2 Fal 5:6</ref></char></note> Barua hii mara ikiwawasilia, kwa kuwa mna wana wa bwana wenu pamoja nanyi, tena kwenu kuna magari na farasi, na mji wenye boma, na silaha; <verse eid="2KI 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 10:3" />basi mtazameni yeye aliye mwema na hodari miongoni mwa wana wa bwana wenu, mkamweke kitini mwa babaye, mkaipiganie nyumba ya bwana wenu. <verse eid="2KI 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 10:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:24">2 Fal 9:24</ref>,<ref loc="2KI 9:27">27</ref>; <ref loc="LUK 14:31">Lk 14:31</ref></char></note> Lakini wao wakaogopa mno, wakasema, Tazama, wafalme wawili hawakusimama mbele yake; tupateje sisi kusimama? <verse eid="2KI 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 10:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 9:11">Yos 9:11</ref>,<ref loc="JOS 9:24">24</ref>,<ref loc="JOS 9:25">25</ref>; <ref loc="1KI 20:4">1 Fal 20:4</ref></char></note> Kisha yeye aliyekuwa juu ya nyumba, na yeye aliyekuwa juu ya mji, na wazee, na walezi, wakatuma ujumbe kwa Yehu, wakisema, Sisi tu watumwa wako, kila neno utakalotuambia, tutalifanya; hatutamfanya mtu awaye yote kuwa mfalme; ufanye yaliyo mema machoni pako. <verse eid="2KI 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 10:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 21:19">Ayu 21:19</ref>; <ref loc="EXO 20:5">Kut 20:5</ref>; <ref loc="JOS 7:24">Yos 7:24</ref></char></note> Ndipo akawaandikia barua ya pili, kusema, Mkiwa upande wangu, na sauti yangu mkiisikia, vitwaeni vichwa vyao hao watu, wana wa bwana wenu, mkanijie kama wakati huu kesho hapa Yezreeli. Na hao wana wa mfalme, watu sabini, walikuwako kwa wakuu wa mji waliowalea. <verse eid="2KI 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 10:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:21">1 Fal 21:21</ref></char></note> Ikawa, barua ilipowawasilia, waliwatwaa hao wana wa mfalme, wakawaua, watu sabini, wakatia vichwa vyao katika makapu, wakampelekea huko Yezreeli. <verse eid="2KI 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 10:8" />Akaja mjumbe, akamwambia, akasema, Wamevileta vile vichwa vya wana wa mfalme. Akasema, Viwekeni marundo mawili penye maingilio ya lango hata asubuhi. <verse eid="2KI 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 10:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 9:14">2 Fal 9:14</ref>,<ref loc="2KI 9:24">24</ref>; <ref loc="HOS 1:4">Hos 1:4</ref></char></note> Ikawa asubuhi, akatoka, akasimama, akawaambia watu wote, Ninyi ni wenye haki; tazameni, mimi nalimfitinia bwana wangu, nikamwua; ila ni nani aliyewapiga hawa wote? <verse eid="2KI 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 10:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:19">1 Sam 3:19</ref>; <ref loc="PSA 33:11">Zab 33:11</ref>; <ref loc="PSA 119:89">119:89</ref>; <ref loc="ISA 14:27">Isa 14:27</ref>; <ref loc="ISA 40:8">40:8</ref>; <ref loc="MAT 24:35">Mt 24:35</ref>; <ref loc="1PE 1:25">1 Pet 1:25</ref>; <ref loc="1KI 21:19">1 Fal 21:19</ref>,<ref loc="1KI 21:21">21</ref>,<ref loc="1KI 21:29">29</ref></char></note> Jueni basi ya kwamba halianguki chini lolote la neno la BWANA, alilolinena BWANA juu ya nyumba ya Ahabu; kwa maana BWANA ameyafanya hayo aliyoyanena kwa kinywa cha mtumishi wake Eliya.<verse eid="2KI 10:10" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2KI 10:11" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 18:19">1 Fal 18:19</ref>
      </char>
    </note> Hivyo Yehu akawaua wote waliosalia wa nyumba ya Ahabu katika Yezreeli, na hao wakuu wake wote, na rafiki zake, na makuhani wake, hata hakumwachia aliyesalia hata mmoja.<verse eid="2KI 10:11" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 10:12" />Akaondoka, akashika njia akaenda Samaria. Hata njiani karibu na nyumba ya kukatia manyoya kondoo, ya wachungaji. <verse eid="2KI 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 10:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 8:29">2 Fal 8:29</ref>; <ref loc="2CH 22:8">2 Nya 22:8</ref></char></note> Yehu akakutana na ndugu za Ahazia mfalme wa Yuda, akawauliza, Ni nani ninyi? Wakamjibu, Sisi tu ndugu zake Ahazia; tunashuka kuwasalimu wana wa mfalme na wana wa malkia. <verse eid="2KI 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 10:14" />Akasema, Wakamateni wakiwa hai. Wakawakamata wa hai, wakawaua penye birika ya nyumba ya kukatia manyoya kondoo, watu arobaini na wawili; wala hakumsaza mtu wao awaye yote.<verse eid="2KI 10:14" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 10:15" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 35:6">Yer 35:6</ref>; <ref loc="1CH 2:55">1 Nya 2:55</ref>; <ref loc="EZR 10:19">Ezr 10:19</ref></char>
    </note> Alipotoka huko akamkuta Yehonadabu mwana wa Rekabu akija kumlaki; akamsalimu akamwambia, Je! Moyo wako umenyoka, kama moyo wangu ulivyo pamoja na moyo wako? Akajibu Yehonadabu, Ndio. Yehu akamwambia, Kama ndio, nipe mkono wako. Akampa mkono, akamkalisha pamoja naye garini. <verse eid="2KI 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 10:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:10">1 Fal 19:10</ref>; <ref loc="PRO 27:2">Mit 27:2</ref>; <ref loc="MAT 6:2">Mt 6:2</ref>; <ref loc="ROM 10:2">Rum 10:2</ref></char></note> Akasema, Fuatana nami, ukaone wivu wangu kwa BWANA. Wakampandisha garini mwake.<verse eid="2KI 10:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 10:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 9:8">2 Fal 9:8</ref>; <ref loc="2CH 22:8">2 Nya 22:8</ref>; <ref loc="JOB 18:5-21">Ayu 18:5-21</ref>; <ref loc="JOB 21:17-30">21:17-30</ref>; <ref loc="PSA 34:16">Zab 34:16</ref>; <ref loc="PSA 145:20">145:20</ref>; <ref loc="PRO 2:22">Mit 2:22</ref>; <ref loc="MAL 4:1">Mal 4:1</ref>; <ref loc="1KI 21:21">1 Fal 21:21</ref></char>
    </note> Naye alipofika Samaria, aliwaua wote wa Ahabu waliokuwa wamebakia katika Samaria, hata akamwangamiza, sawasawa na neno la BWANA alilomwambia Eliya.<verse eid="2KI 10:17" /></para>
  <para style="s">Kuuawa kwa wafuasi wa Baali</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 10:18" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 16:31">1 Fal 16:31</ref>,<ref loc="1KI 16:32">32</ref></char>
    </note> Yehu akawakusanya watu wote, akawaambia, Ahabu alimtumikia Baali kidogo; bali Yehu atamtumikia sana. <verse eid="2KI 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 10:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:6">1 Fal 22:6</ref></char></note> Basi niitieni manabii wote wa Baali, wote wamwabuduo, na makuhani wake wote; mtu asikose kuwapo hata mmoja. Maana ninayo dhabihu kubwa ya kumtolea Baali; yeyote atakayekosa kuwapo hataishi. Lakini Yehu alifanya hayo kwa hila, ili awaharibu waliomwabudu Baali. <verse eid="2KI 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 10:20" />Yehu akasema, Takaseni kusanyiko la dini kwa Baali. Wakalitangaza. <verse eid="2KI 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 10:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:32">1 Fal 16:32</ref></char></note> Yehu akatuma wajumbe katika Israeli yote, nao wote waliomwabudu Baali wakaja, wala hakusalia mtu yeyote asiyekuja. Wakaingia nyumbani mwa Baali; ikajaa nyumba ya Baali tangu mlango hata mlango. <verse eid="2KI 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 10:22" />Akamwambia yule aliyekuwa juu ya hazina ya mavazi, Uwatolee mavazi wote wanaomwabudu Baali. Akawatolea mavazi. <verse eid="2KI 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 10:23" />Akaingia Yehu na Yehonadabu mwana wa Rekabu nyumbani mwa Baali, akawaambia waliomwabudu Baali, Tafuteni mkaangalie, asiwepo hapa pamoja nanyi mtu amtumikiaye BWANA, ila wamwabuduo Baali peke yao. <verse eid="2KI 10:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 10:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:39">1 Fal 20:39</ref></char></note> Wakaingia ili watoe dhabihu na sadaka za kuteketezwa. Basi Yehu alikuwa amejiwekea nje watu themanini, akasema, Mtu mmoja akiokoka wa watu niliowatia mikononi mwenu, amwachaye huyo, roho yake itakuwa badala ya roho yake. <verse eid="2KI 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 10:25" />Ikawa mara alipokwisha kutoa sadaka ya kuteketezwa, Yehu akawaambia walinzi na maofisa, Ingieni mwapige; mtu awaye yote asitoke. Basi wakawapiga kwa makali ya upanga; walinzi na maofisa wakawatupa nje, wakaenda mpaka mji wa nyumba ya Baali. <verse eid="2KI 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 10:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1 Fal 14:23</ref></char></note> Wakazitoa nguzo zilizokuwamo nyumbani mwa Baali, wakaziteketeza. <verse eid="2KI 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 10:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 6:11">Ezr 6:11</ref>; <ref loc="DAN 2:5">Dan 2:5</ref>; <ref loc="DAN 3:29">3:29</ref></char></note> Wakaibomoa nguzo ya Baali, na kuiangusha nyumba ya Baali, wakaifanya choo hata leo. <verse eid="2KI 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 10:28" />Ndivyo Yehu alivyomharibu Baali katika Israeli. <verse eid="2KI 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 10:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:4">Kut 32:4</ref>; <ref loc="1KI 12:28">1 Fal 12:28</ref>,<ref loc="1KI 12:29">29</ref>; <ref loc="HOS 8:5">Hos 8:5</ref>,<ref loc="HOS 8:6">6</ref></char></note> Walakini katika makosa yake Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli, Yehu hakutoka katika kuyafuata, yaani, ndama za dhahabu zilizokuwako katika Betheli na Dani. <verse eid="2KI 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 10:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:1">2 Fal 13:1</ref>; <ref loc="2KI 15:8">15:8</ref>,<ref loc="2KI 15:12">12</ref></char></note> BWANA akamwambia Yehu, Kwa kuwa umetenda vema kwa kufanya vilivyo haki machoni pangu, kuitendea nyumba ya Ahabu sawasawa na yote yaliyomo moyoni mwangu, wana wako wa kizazi cha nne watakaa kitini mwa Israeli. <verse eid="2KI 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 10:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 4:23">Mit 4:23</ref>; <ref loc="LEV 26:14">Law 26:14</ref>,<ref loc="LEV 26:17">17</ref>; <ref loc="DEU 28:15">Kum 28:15</ref>; <ref loc="1KI 12:30">1 Fal 12:30</ref>; <ref loc="1KI 13:34">13:34</ref>; <ref loc="1KI 14:16">14:16</ref>; <ref loc="1KI 15:29">15:29</ref>,<ref loc="1KI 15:30">30</ref>,<ref loc="1KI 15:34">34</ref>; <ref loc="1KI 16:2">16:2</ref>,<ref loc="1KI 16:3">3</ref>,<ref loc="1KI 16:26">26</ref></char></note> Lakini Yehu hakuangalia, aende katika sheria ya BWANA, Mungu wa Israeli, kwa moyo wake wote; hakutoka katika makosa ya Yeroboamu, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli.<verse eid="2KI 10:31" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Yehu</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 10:32" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 8:12">2 Fal 8:12</ref>; <ref loc="2KI 13:22">13:22</ref></char>
    </note> Siku zile BWANA akaanza kupunguza Israeli. Hazaeli akawapiga kote mipakani mwa Israeli; <verse eid="2KI 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 10:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="AMO 1:3">Amo 1:3</ref></char></note> kutoka Yordani upande wa mashariki, nchi yote ya Gileadi, na ya Wagadi, na Wareubeni, na Wamanase, kutoka Aroeri iliopo karibu na bonde la Arnoni, yaani, Gileadi, na Bashani.<verse eid="2KI 10:33" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2KI 10:34" />Basi mambo yote ya Yehu yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, na ushujaa wake, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli? <verse eid="2KI 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 10:35" />Yehu akalala na babaze; wakamzika katika Samaria. Na Yehoahazi mwanawe akatawala mahali pake. <verse eid="2KI 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 10:36" />Na muda Yehu aliotawala juu ya Israeli katika Samaria ulikuwa miaka ishirini na minane.<verse eid="2KI 10:36" /></para>
  <chapter eid="2KI 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2KI 11" />
  <para style="s">Malkia Athalia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 11:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 22:10">2 Nya 22:10</ref>; <ref loc="2KI 8:26">2 Fal 8:26</ref></char>
    </note> Na Athalia, mama yake Ahazia, alipoona ya kuwa mwanawe amekufa, akainuka, akawaharibu wazao wote wa kifalme. <verse eid="2KI 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 11:2" />Ila Yehosheba, binti wa mfalme Yehoramu,<note caller="d" style="f"><char style="fr" closed="false">11:2 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yoramu.</char></note> dada yake Ahazia, akamtwaa Yoashi mwana wa Ahazia, akamwiba miongoni mwa hao wana wa mfalme waliouawa, yeye na mlezi wake, na kuwatia katika chumba cha kulala; wakamficha usoni pa Athalia, basi kwa hiyo hakuuawa. <verse eid="2KI 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 11:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:12">2 Nya 22:12</ref>; <ref loc="PSA 12:8">Zab 12:8</ref></char></note> Alikuwako pamoja naye, amefichwa nyumbani mwa BWANA, miaka sita. Naye Athalia akaitawala nchi.<verse eid="2KI 11:3" /></para>
  <para style="s">Yehoyada ampaka mafuta mtoto Yoashi</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 11:4" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 23:1">2 Nya 23:1</ref>
      </char>
    </note> Hata mwaka wa saba Yehoyada akatuma, na kuwaleta wakuu wa mamia, wa Wakari, na wa walinzi, akawaleta kwake ndani ya nyumba ya BWANA; akapatana nao, akawaapisha nyumbani mwa BWANA, akawaonesha huyo mwana wa mfalme. <verse eid="2KI 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 11:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 9:25">1 Nya 9:25</ref></char></note> Akawaamuru, akasema, Hili ndilo neno mtakalolifanya; theluthi yenu, mtakaoshika zamu siku ya sabato, mtalinda nyumba ya mfalme; <verse eid="2KI 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 11:6" />na theluthi mtakuwapo mlangoni pa Suri; na theluthi langoni nyuma ya walinzi; hivyo ndivyo mtalinda nyumba ya mfalme, kuzuia watu wasiingie. <verse eid="2KI 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 11:7" />Na sehemu mbili zenu, yaani, wote watokao siku ya sabato, mtashika zamu za ulinzi katika nyumba ya BWANA kumzunguka mfalme. <verse eid="2KI 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 11:8" />Mtamzunguka mfalme pande zote, kila mtu mwenye silaha zake mkononi; naye awaye yote aingiaye ndani ya safu auawe; mkafuatane na mfalme, akitoka na akiingia. <verse eid="2KI 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 11:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 23:8">2 Nya 23:8</ref></char></note> Nao wakuu wa mamia wakafanya sawasawa na yote aliyowaamuru Yehoyada kuhani; wakawatwaa kila mtu watu wake, hao watakaoingia sabato, nao watakaotoka sabato, wakaja kwa Yehoyada kuhani.<verse eid="2KI 11:9" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 11:10" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1SA 21:9">1 Sam 21:9</ref>; <ref loc="2SA 8:7">2 Sam 8:7</ref>; <ref loc="1CH 26:26">1 Nya 26:26</ref>,<ref loc="1CH 26:27">27</ref>; <ref loc="2CH 23:9">2 Nya 23:9</ref>,<ref loc="2CH 23:10">10</ref></char>
    </note> Naye yule kuhani akawapa wakuu wa mamia mikuki na ngao zilizokuwa za mfalme Daudi, zilizokuwamo nyumbani mwa BWANA. <verse eid="2KI 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 11:11" />Walinzi wakasimama, kila mtu na silaha zake mkononi, kutoka pembe ya kulia ya nyumba mpaka pembe ya kushoto ya nyumba, kando ya madhabahu na nyumba, wakimzunguka mfalme pande zote. <verse eid="2KI 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 11:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:16">Kut 25:16</ref>; <ref loc="DEU 17:14">Kum 17:14</ref>; <ref loc="PSA 19:7">Zab 19:7</ref>; <ref loc="PSA 78:5">78:5</ref>; <ref loc="ISA 8:16">Isa 8:16</ref>; <ref loc="1SA 10:24">1 Sam 10:24</ref></char></note> Ndipo akamleta nje mwana wa mfalme, akamvika taji, na kumpa ushuhuda; wakamfanya mfalme, wakamtia mafuta; wakapiga makofi, wakasema, Mfalme na aishi.<verse eid="2KI 11:12" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Athalia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 11:13" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 23:12">2 Nya 23:12</ref>
      </char>
    </note> Na Athalia alipoisikia sauti ya walinzi na ya watu, aliingia kwa watu nyumbani kwa BWANA; <verse eid="2KI 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 11:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:3">2 Fal 23:3</ref>; <ref loc="2CH 6:13">2 Nya 6:13</ref>; <ref loc="2CH 34:31">34:31</ref>; <ref loc="1KI 1:39">1 Fal 1:39</ref>; <ref loc="PRO 29:2">Mit 29:2</ref>; <ref loc="MAT 21:9">Mt 21:9</ref>; <ref loc="LUK 19:37">Lk 19:37</ref>; <ref loc="REV 19:1-7">Ufu 19:1-7</ref>; <ref loc="1KI 18:17">1 Fal 18:17</ref>,<ref loc="1KI 18:18">18</ref>; <ref loc="2KI 9:23">2 Fal 9:23</ref></char></note> akatazama, na tazama, mfalme amesimama karibu na nguzo kama ilivyokuwa desturi, nao wakuu na wapiga baragumu karibu na mfalme; na watu wote wa nchi wakafurahi, wakapiga baragumu. Ndipo Athalia akararua mavazi yake, akalia, Uhaini! Uhaini! <verse eid="2KI 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 11:15" />Naye Yehoyada kuhani akawaamuru wakuu wa mamia, majemadari wa jeshi, akawaambia, Mtoeni kati ya safu; naye yeyote amfuataye mwueni kwa upanga. Kwani kuhani akasema, Asiuawe nyumbani mwa BWANA. <verse eid="2KI 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 11:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:6">Mwa 9:6</ref>; <ref loc="EXO 21:12">Kut 21:12</ref>,<ref loc="EXO 21:14">14</ref>; <ref loc="LEV 24:17">Law 24:17</ref>; <ref loc="NUM 35:30">Hes 35:30</ref>,<ref loc="NUM 35:31">31</ref>; <ref loc="JDG 1:7">Amu 1:7</ref>; <ref loc="1SA 15:33">1 Sam 15:33</ref>; <ref loc="PRO 11:31">Mit 11:31</ref>; <ref loc="ISA 3:11">Isa 3:11</ref>; <ref loc="MAT 26:52">Mt 26:52</ref>; <ref loc="JAS 2:13">Yak 2:13</ref>; <ref loc="REV 13:10">Ufu 13:10</ref></char></note> Basi wakampisha njia; akaenda kwa njia ya kuingia kwa farasi nyumbani mwa mfalme; akauawa huko.<verse eid="2KI 11:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 11:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 5:2">Kum 5:2</ref>,<ref loc="DEU 5:3">3</ref>; <ref loc="DEU 29:1">29:1</ref>; <ref loc="2KI 23:3">2 Fal 23:3</ref>; <ref loc="JER 11:3">Yer 11:3</ref>,<ref loc="JER 11:6">6</ref>; <ref loc="1SA 10:25">1 Sam 10:25</ref>; <ref loc="2SA 5:3">2 Sam 5:3</ref></char>
    </note> Kisha, Yehoyada akafanya mapatano kati ya BWANA na mfalme na watu, ili wawe watu wa BWANA; tena kati ya mfalme na watu. <verse eid="2KI 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 11:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:26">2 Fal 10:26</ref>; <ref loc="2CH 23:17">2 Nya 23:17</ref>,<ref loc="2CH 23:18">18</ref>; <ref loc="EXO 32:20">Kut 32:20</ref>; <ref loc="DEU 7:5">Kum 7:5</ref>; <ref loc="DEU 12:3">12:3</ref>; <ref loc="JDG 6:25">Amu 6:25</ref>,<ref loc="JDG 6:28">28</ref>; <ref loc="1KI 15:12">1 Fal 15:12</ref>,<ref loc="1KI 15:13">13</ref>; <ref loc="2CH 23:17">2 Nya 23:17</ref></char></note> Watu wote wa nchi wakaiendea nyumba ya Baali, wakaiangusha; madhabahu zake na sanamu zake wakazivunjavunja kabisa, na Matani kuhani wa Baali wakamwua mbele ya madhabahu. Na Yehoyada kuhani akaweka walinzi wa nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 11:19" />Akawatwaa wakuu wa mamia, na Wakari, na walinzi, na watu wote wa nchi; wakamleta mfalme kushuka nyumbani mwa BWANA, wakaja kwa njia ya mlango wa walinzi mpaka nyumba ya mfalme. Naye akakaa katika kiti cha enzi cha wafalme. <verse eid="2KI 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 11:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 11:10">Mit 11:10</ref></char></note> Basi watu wote wa nchi wakafurahi, na mji ukatulia.</para>
  <para style="p" vid="2KI 11:20">Naye Athalia wakamwua kwa upanga karibu na nyumba ya mfalme. <verse eid="2KI 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 11:21" />Yoashi<note caller="e" style="f"><char style="fr" closed="false">11:21 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yehoashi.</char></note> alikuwa na umri wa miaka saba alipoanza kutawala.<verse eid="2KI 11:21" /></para>
  <chapter eid="2KI 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2KI 12" />
  <para style="s">Matengenezo ya hekalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 12:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 24:1">2 Nya 24:1</ref>
      </char>
    </note> Katika mwaka wa saba wa Yehu, Yoashi alianza kutawala; akatawala miaka arobaini huko Yerusalemu; na jina la mama yake aliitwa Sibia wa Beer-sheba. <verse eid="2KI 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 12:2" />Yoashi akafanya yaliyo mema machoni pa BWANA siku zake zote Yehoyada kuhani alizomfundisha. <verse eid="2KI 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 12:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:14">1 Fal 15:14</ref>; <ref loc="1KI 22:43">22:43</ref>; <ref loc="2KI 14:4">2 Fal 14:4</ref></char></note> Ila mahali pa juu hapakuondolewa; watu wakaendelea kutoa sadaka na kufukiza uvumba katika mahali pa juu.<verse eid="2KI 12:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 12:4" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 22:4">2 Fal 22:4</ref>; <ref loc="EXO 30:13">Kut 30:13</ref>; <ref loc="LEV 27:2">Law 27:2</ref>; <ref loc="EXO 35:5">Kut 35:5</ref>; <ref loc="1CH 29:9">1 Nya 29:9</ref></char>
    </note> Yoashi akawaambia makuhani, Fedha yote ya vitu vitakatifu iliyoletwa nyumbani mwa BWANA, fedha ya matumizi, fedha ya watu kadiri alivyoandikiwa kila mtu, na fedha yote iliyoletwa kama mtu yeyote aonavyo moyoni mwake kuileta nyumbani mwa BWANA, <verse eid="2KI 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 12:5" />makuhani na waitwae, kila mtu kwa hao awajuao; nao watatengeneza palipobomoka nyumbani, kila mahali palipoonekana pamebomoka. <verse eid="2KI 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 12:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:5">2 Nya 24:5</ref></char></note> Lakini ikawa, mwaka wa ishirini na tatu wa mfalme Yoashi, makuhani walikuwa hawajafanya matengenezo ya nyumba. <verse eid="2KI 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 12:7" />Ndipo mfalme Yoashi akamwita Yehoyada kuhani, na makuhani wengine, akawauliza, Mbona hamwitengenezi nyumba? Basi sasa msipokee tena fedha kwa hao mwajuao, lakini itoeni kwa ajili ya matengenezo ya nyumba. <verse eid="2KI 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 12:8" />Nao makuhani wakakubali kwamba wasipokee fedha kwa watu, wala wasitengeneze mabomoko ya nyumba. <verse eid="2KI 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 12:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 21:1">Lk 21:1</ref></char></note> Lakini Yehoyada kuhani akatwaa kasha, akatoboa tundu katika kifuniko chake, akaliweka karibu na madhabahu, upande wa kulia mtu aingiapo nyumbani mwa BWANA; na makuhani, waliolinda mlangoni, wakatia ndani yake fedha yote iliyoletwa nyumbani mwa BWANA. <verse eid="2KI 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 12:10" />Ikawa, walipoona ya kuwa fedha nyingi imo kashani, karani wa mfalme akapanda na kuhani mkuu, wakaifunga mifukoni, wakaihesabu fedha iliyoonekana nyumbani mwa BWANA. <verse eid="2KI 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 12:11" />Na fedha iliyopimwa wakawapa mikononi wale waliofanya kazi, walioisimamia nyumba ya BWANA; na hao wakawatolea maseremala na wajenzi walioifanya kazi katika nyumba ya BWANA, <verse eid="2KI 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 12:12" />na hao waashi, na wakata mawe, tena kununua miti na mawe ya kuchongwa, ili kuyatengeneza mabomoko ya nyumba ya BWANA, tena kwa gharama zote za kuitengeneza nyumba. <verse eid="2KI 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 12:13" />Lakini havikufanywa kwa nyumba ya BWANA vikombe vya fedha, wala makasi, wala mabakuli, wala panda, wala vyombo vyovyote vya dhahabu, wala vyombo vya fedha, kwa hiyo fedha iliyoletwa nyumbani mwa BWANA; <verse eid="2KI 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 12:14" />kwa sababu hiyo fedha waliwapa watenda kazi, wakaitengeneza kwayo nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 12:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:12">2 Nya 34:12</ref>; <ref loc="MAT 24:45">Mt 24:45</ref>; <ref loc="1CO 4:2">1 Kor 4:2</ref>; <ref loc="2CO 8:20">2 Kor 8:20</ref></char></note> Walakini hawakufanya hesabu na hao watu, waliokabidhiwa fedha hiyo ili wawape watenda kazi; kwa kuwa walitenda kwa uaminifu. <verse eid="2KI 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 12:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 5:15">Law 5:15</ref>; <ref loc="NUM 5:8-10">Hes 5:8-10</ref>; <ref loc="LEV 7:7">Law 7:7</ref>; <ref loc="NUM 18:9">Hes 18:9</ref></char></note> Lakini fedha ya matoleo ya kosa, na fedha ya matoleo ya dhambi, haikuletwa nyumbani mwa BWANA; hiyo ilikuwa ya makuhani wenyewe.<verse eid="2KI 12:16" /></para>
  <para style="s">Hazazeli atishia Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 12:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 8:12">2 Fal 8:12</ref>
      </char>
    </note> Ndipo akakwea Hazaeli mfalme wa Shamu akapigana na Gathi, akautwaa; Hazaeli akaelekeza uso ili akwee kwenda Yerusalemu. <verse eid="2KI 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 12:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:18">1 Fal 15:18</ref>; <ref loc="2KI 16:8">2 Fal 16:8</ref>; <ref loc="2KI 18:15">18:15</ref>; <ref loc="2CH 16:2">2 Nya 16:2</ref></char></note> Yoashi mfalme wa Yuda akavitwaa vyote alivyoviweka wakfu Yehoshafati, na Yehoramu, na Ahazia, baba zake, wafalme wa Yuda, navyo vyote alivyoweka wakfu mwenyewe, na dhahabu yote iliyoonekana katika hazina za nyumba ya BWANA, na nyumba ya mfalme, akamletea Hazaeli mfalme wa Shamu; basi akaenda zake kutoka Yerusalemu.<verse eid="2KI 12:18" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Yosia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 12:19" />Basi mambo yote ya Yoashi yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 12:20" />Nao watumishi wake wakaondoka, wakala njama, wakamwua Yoashi katika nyumba ya Milo, hapo panaposhukia Sila. <verse eid="2KI 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 12:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:26">2 Nya 24:26</ref>,<ref loc="2CH 24:27">27</ref></char></note> Kwa maana Yozakari mwana wa Shimeathi, na Yehozabadi mwana wa Shomeri, watumishi wake, wakampiga, naye akafa; wakamzika pamoja na babaze mjini mwa Daudi. Na Amazia mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 12:21" /></para>
  <chapter eid="2KI 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2KI 13" />
  <para style="s">Yehoahazi atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 13:1" />Katika mwaka wa ishirini na tatu wa Yoashi mwana wa Ahazia, mfalme wa Yuda, Yehoahazi mwana wa Yehu alianza kutawala juu ya Israeli katika Samaria; akatawala miaka kumi na saba. <verse eid="2KI 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 13:2" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA, akayafuata makosa ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli; wala hakuyaacha. <verse eid="2KI 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 13:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:17">Law 26:17</ref>; <ref loc="DEU 4:23">Kum 4:23</ref>,<ref loc="DEU 4:24">24</ref>; <ref loc="DEU 6:13">6:13</ref>; <ref loc="JDG 2:14">Amu 2:14</ref>; <ref loc="PSA 7:11">Zab 7:11</ref>; <ref loc="ISA 10:5">Isa 10:5</ref>,<ref loc="ISA 10:6">6</ref>; <ref loc="ISA 42:8">42:8</ref>; <ref loc="NAM 1:3">Nah 1:3</ref>,<ref loc="NAM 1:6">6</ref>; <ref loc="2KI 8:12">2 Fal 8:12</ref></char></note> Hasira ya BWANA ikawaka juu ya Israeli, akawatia mkononi mwa Hazaeli mfalme wa Shamu, na mkononi mwa Ben-hadadi mwana wa Hazaeli, siku zote. <verse eid="2KI 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 13:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:7">Hes 21:7</ref>; <ref loc="JDG 6:6-8">Amu 6:6-8</ref>; <ref loc="PSA 78:34">Zab 78:34</ref>; <ref loc="PSA 106:23">106:23</ref>; <ref loc="JER 2:27">Yer 2:27</ref>; <ref loc="EXO 3:7">Kut 3:7</ref>; <ref loc="2KI 14:26">2 Fal 14:26</ref>; <ref loc="PRO 15:3">Mit 15:3</ref>; <ref loc="JER 32:19">Yer 32:19</ref></char></note> Naye Yehoahazi akamsihi BWANA, BWANA akamsikiliza; kwa kuwa aliyaona mateso ya Israeli, jinsi mfalme wa Shamu alivyowatesa. <verse eid="2KI 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 13:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:25">2 Fal 14:25</ref>,<ref loc="2KI 14:27">27</ref>; <ref loc="LUK 2:11">Lk 2:11</ref></char></note> (BWANA akawapa Israeli mwokozi, nao wakatoka mikononi mwa Washami; wana wa Israeli wakakaa hemani mwao kama zamani za kwanza. <verse eid="2KI 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 13:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:33">1 Fal 16:33</ref></char></note> Lakini hawakuyaacha makosa ya nyumba ya Yeroboamu, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli, lakini wakaendelea katika hayo; nayo ile Ashera ikakaa katika Samaria). <verse eid="2KI 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 13:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="AMO 1:3">Amo 1:3</ref></char></note> Kwa kuwa hakumwachia Yehoahazi watu ila wapandao farasi hamsini, na magari kumi, na askari elfu kumi waendao kwa miguu; kwa kuwa mfalme wa Shamu aliwaharibu, akawaponda mfano wa mavumbi yaliyokanyagwa. <verse eid="2KI 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 13:8" />Basi mambo yote ya Yehoahazi yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, na ushujaa wake, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli? <verse eid="2KI 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 13:9" />Yehoahazi akalala na babaze; wakamzika katika Samaria. Na Yehoashi<note caller="f" style="f"><char style="fr" closed="false">13:9 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yoashi.</char></note> mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 13:9" /></para>
  <para style="s">Yehoashi atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2KI 13:10" />Katika mwaka wa thelathini na saba wa Yoashi mfalme wa Yuda, Yehoashi mwana wa Yehoahazi alianza kutawala juu ya Israeli katika Samaria, akatawala miaka kumi na sita. <verse eid="2KI 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 13:11" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA; hakuyaacha makosa ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli; lakini akaendelea katika hayo. <verse eid="2KI 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 13:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:9">2 Fal 14:9</ref>,<ref loc="2KI 14:15">15</ref>; <ref loc="2CH 25:17">2 Nya 25:17</ref></char></note> Basi mambo yote ya Yehoashi yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, na ushujaa wake aliopigania na Amazia mfalme wa Yuda, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli? <verse eid="2KI 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 13:13" />Yehoashi akalala na babaze; na Yeroboamu akakaa katika kiti chake cha enzi; naye Yehoashi akazikwa huko Samaria, pamoja na wafalme wa Israeli.<verse eid="2KI 13:13" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Elisha</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 13:14" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 2:12">2 Fal 2:12</ref>; <ref loc="JOB 22:30">Ayu 22:30</ref></char>
    </note> Basi Elisha alikuwa ameshikwa na ugonjwa wake uliomwua; naye Yehoashi mfalme wa Israeli akateremka amtazame, akamlilia mbele yake, akasema, Baba yangu! Baba yangu! Gari la Israeli na wapanda farasi wake! <verse eid="2KI 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 13:15" />Elisha akamwambia, Twaa uta na mishale; naye akatwaa uta na mishale. <verse eid="2KI 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 13:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 49:24">Mwa 49:24</ref>; <ref loc="2KI 4:34">2 Fal 4:34</ref></char></note> Akamwambia mfalme wa Israeli, Weka mkono wako katika uta; naye akaweka mkono wake juu yake. Elisha akaweka mikono yake juu ya mikono ya mfalme. <verse eid="2KI 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 13:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 20:26">1 Fal 20:26</ref></char></note> Akasema, Lifungue dirisha linaloelekea mashariki; akalifungua. Basi Elisha akasema, Piga; akapiga. Akasema, Mshale wa BWANA wa kushinda, naam, mshale wa kushinda Shamu, kwa maana utawapiga Washami katika Afeki hata utakapowaangamiza. <verse eid="2KI 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 13:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:11">Kut 17:11</ref></char></note> Akasema, Itwae mishale; akaitwaa. Akamwambia mfalme wa Israeli, Piga chini; akaipiga nchi mara tatu, akaacha. <verse eid="2KI 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 13:19" />Yule mtu wa Mungu akamkasirikia, akasema, Ingalikupasa kupiga mara tano au mara sita; ndipo ungaliipiga Shamu hata kuiangamiza; bali sasa utaipiga Shamu mara tatu tu.<verse eid="2KI 13:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 13:20" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 5:2">2 Fal 5:2</ref>; <ref loc="2KI 6:33">6:33</ref></char>
    </note> Elisha akafa, nao wakamzika. Basi vikosi vya Wamoabi wakaingia katika nchi mwanzo wa mwaka. <verse eid="2KI 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 13:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:35">2 Fal 4:35</ref>; <ref loc="MAT 27:52">Mt 27:52</ref>; <ref loc="JHN 5:25-29">Yn 5:25-29</ref></char></note> Ikawa, walipokuwa wakimzika mtu, angalia, waliona kikosi; wakamtupa yule mtu kaburini mwa Elisha; mara yule maiti alipoigusa mifupa ya Elisha, alifufuka, akasimama kwa miguu.<verse eid="2KI 13:21" /></para>
  <para style="s">Israeli wateka miji ya Aramu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 13:22" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 8:12">2 Fal 8:12</ref>
      </char>
    </note> Na Hazaeli mfalme wa Shamu akawaonea Israeli siku zote za Yehoahazi. <verse eid="2KI 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 13:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 33:19">Kut 33:19</ref>; <ref loc="JDG 10:16">Amu 10:16</ref>; <ref loc="NEH 9:31">Neh 9:31</ref>; <ref loc="2KI 14:27">2 Fal 14:27</ref>; <ref loc="ISA 30:18">Isa 30:18</ref>,<ref loc="ISA 30:19">19</ref>; <ref loc="JER 12:15">Yer 12:15</ref>; <ref loc="LAM 3:32">Omb 3:32</ref>; <ref loc="EZK 20:9">Eze 20:9</ref>; <ref loc="EXO 2:24">Kut 2:24</ref>,<ref loc="EXO 2:25">25</ref>; <ref loc="EXO 32:13">32:13</ref>; <ref loc="MIC 7:20">Mik 7:20</ref>; <ref loc="LUK 1:54">Lk 1:54</ref>,<ref loc="LUK 1:55">55</ref>,<ref loc="LUK 1:72">72</ref>,<ref loc="LUK 1:73">73</ref></char></note> Lakini BWANA akawahurumia, akawasikitikia, na kuwaangalia, kwa ajili ya agano lake na Abrahamu, na Isaka, na Yakobo, wala hakutaka kuwaangamiza, wala hakuwatupa usoni pake bado. <verse eid="2KI 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 13:24" />Akafa Hazaeli mfalme wa Shamu, na Ben-hadadi mwanawe akatawala mahali pake. <verse eid="2KI 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 13:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:19">2 Fal 18:19</ref></char></note> Naye Yehoashi, mwana wa Yehoahazi, akaitwaa tena mkononi mwa Ben-hadadi mwana wa Hazaeli miji ile aliyoitwaa yeye mkononi mwa Yehoahazi baba yake vitani. Mara tatu Yehoashi akamshinda, akairudisha miji ya Israeli.<verse eid="2KI 13:25" /></para>
  <chapter eid="2KI 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2KI 14" />
  <para style="s">Amazia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 14:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 13:10">2 Fal 13:10</ref>; <ref loc="2CH 25:1">2 Nya 25:1</ref></char>
    </note> Katika mwaka wa pili wa Yehoashi<note caller="g" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yoashi.</char></note> mwana wa Yehoahazi mfalme wa Israeli Amazia mwana wa Yoashi mfalme wa Yuda alianza kutawala. <verse eid="2KI 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 14:2" />Naye alikuwa na umri wa miaka ishirini na mitano alipoanza kutawala; akatawala miaka ishirini na tisa katika Yerusalemu; na jina la mamaye aliitwa Yehoadani wa Yerusalemu. <verse eid="2KI 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 14:3" />Akafanya yaliyo mema machoni pa BWANA, ila si kama babaye Daudi; akafanya kama yote aliyoyafanya baba yake Yoashi. <verse eid="2KI 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 14:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:3">2 Fal 12:3</ref>; <ref loc="1KI 15:14">1 Fal 15:14</ref>; <ref loc="1KI 22:43">22:43</ref></char></note> Walakini mahali pa juu hapakuondolewa; watu wakaendelea kutoa dhabihu na kufukiza uvumba katika mahali pa juu. <verse eid="2KI 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 14:5" />Ikawa, mara ufalme ulipokuwa imara mkononi mwake, aliwaua watumishi wale waliomwua mfalme baba yake; <verse eid="2KI 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 14:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:16">Kum 24:16</ref>; <ref loc="EZK 18:4">Eze 18:4</ref>,<ref loc="EZK 18:20">20</ref></char></note> ila hakuwaua watoto wa hao wauaji; kama ilivyoandikwa katika kitabu cha Torati ya Musa, kama alivyoamuru BWANA, akisema, Mababa wasife kwa makosa ya wana, wala wana wasife kwa makosa ya mababa; lakini kila mtu atakufa kwa kosa lake mwenyewe. <verse eid="2KI 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 14:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 25:11">2 Nya 25:11</ref>; <ref loc="2SA 8:13">2 Sam 8:13</ref>; <ref loc="JOS 15:38">Yos 15:38</ref></char></note> Akawaua Waedomi katika Bonde la Chumvi watu elfu kumi; akautwaa Sela vitani, akauita jina lake Yoktheeli hata leo.<verse eid="2KI 14:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 14:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 25:17">2 Nya 25:17</ref>,<ref loc="2CH 25:18">18</ref>; <ref loc="PRO 17:14">Mit 17:14</ref></char>
    </note> Ndipo Amazia akatuma wajumbe kwa Yehoashi mwana wa Yehoahazi mwana wa Yehu, mfalme wa Israeli, akisema, Njoo, tutazamane uso kwa uso. <verse eid="2KI 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 14:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 9:8">Amu 9:8</ref>; <ref loc="1KI 4:33">1 Fal 4:33</ref></char></note> Naye Yehoashi mfalme wa Israeli akatuma kwa Amazia mfalme wa Yuda, akisema, Mbaruti uliokuwako Lebanoni ulituma kwa mwerezi uliokuwako Lebanoni, kusema, Umwoze mwanangu binti yako; kukapita hayawani aliyekuwako Lebanoni, akaukanyaga ule mbaruti. <verse eid="2KI 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 14:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 8:14">Kum 8:14</ref>; <ref loc="2CH 32:25">2 Nya 32:25</ref>; <ref loc="EZK 28:2">Eze 28:2</ref>,<ref loc="EZK 28:17">17</ref>; <ref loc="HAB 2:4">Hab 2:4</ref>; <ref loc="2CH 35:21">2 Nya 35:21</ref>; <ref loc="PRO 26:17">Mit 26:17</ref>; <ref loc="LUK 14:31">Lk 14:31</ref>,<ref loc="LUK 14:32">32</ref></char></note> Kweli umepiga Edomu, na moyo wako umekutukuza; ujisifu basi, ukae nyumbani mwako. Mbona unataka kujitia bure katika madhara, hata uanguke, wewe na Yuda pamoja nawe? <verse eid="2KI 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 14:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 21:16">Yos 21:16</ref></char></note> Lakini Amazia hakutaka kusikia. Basi Yehoashi mfalme wa Israeli akakwea; wakatazamana uso kwa uso, yeye na Amazia mfalme wa Yuda, huko Beth-shemeshi ulio wa Yuda. <verse eid="2KI 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 14:12" />Yuda wakashindwa mbele ya Israeli; wakakimbia kila mtu hemani kwake. <verse eid="2KI 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 14:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 25:23">2 Nya 25:23</ref>; <ref loc="NEH 8:16">Neh 8:16</ref>; <ref loc="NEH 12:39">12:39</ref>; <ref loc="JER 31:38">Yer 31:38</ref>; <ref loc="ZEC 14:10">Zek 14:10</ref></char></note> Yehoashi mfalme wa Israeli akamtwaa Amazia mfalme wa Yuda, mwanawe Yoashi mwana wa Ahazia, huko Beth-shemeshi, akaja Yerusalemu, akauvunja ukuta wa Yerusalemu toka lango la Efraimu hata lango la pembeni, dhiraa mia nne. <verse eid="2KI 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 14:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:51">1 Fal 7:51</ref>; <ref loc="2KI 24:13">2 Fal 24:13</ref></char></note> Akaitwaa dhahabu yote na fedha, na vyombo vyote vilivyoonekana katika nyumba ya BWANA, na katika hazina za nyumba ya mfalme, tena watu, kuwa amana; akarudi Samaria. <verse eid="2KI 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 14:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:12">2 Fal 13:12</ref></char></note> Basi mambo yote ya Yehoashi yaliyosalia, aliyoyafanya, na ushujaa wake, na jinsi alivyopigana na Amazia mfalme wa Yuda, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli? <verse eid="2KI 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 14:16" />Yehoashi akalala na baba zake, akazikwa katika Samaria pamoja na wafalme wa Israeli; na Yeroboamu mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 14:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 14:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 25:25">2 Nya 25:25</ref>
      </char>
    </note> Naye Amazia mwana wa Yoashi mfalme wa Yuda akaishi baada ya kufa kwake Yehoashi mwana wa Yehoahazi mfalme wa Israeli miaka kumi na mitano. <verse eid="2KI 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 14:18" />Basi mambo yote ya Amazia yaliyosalia, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 14:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:20">2 Fal 12:20</ref>,<ref loc="2KI 12:21">21</ref>; <ref loc="2CH 25:27">2 Nya 25:27</ref>; <ref loc="JOS 10:31">Yos 10:31</ref></char></note> Wakafanya fitina juu yake katika Yerusalemu, naye akakimbia mpaka Lakishi, lakini wakatuma watu kumfuata mpaka Lakishi, wakamwua huko. <verse eid="2KI 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 14:20" />Wakamleta juu ya farasi; naye akazikwa huko Yerusalemu pamoja na babaze katika mji wa Daudi. <verse eid="2KI 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 14:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:13">2 Fal 15:13</ref>; <ref loc="2CH 26:1">2 Nya 26:1</ref></char></note> Na watu wote wa Yuda wakamtwaa Uzia,<note caller="h" style="f"><char style="fr" closed="false">14:21 </char><char style="ft" closed="false">Au, Azaria.</char></note> aliyekuwa mwenye umri wa miaka kumi na sita, wakamfanya awe mfalme mahali pa baba yake Amazia. <verse eid="2KI 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 14:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:26">1 Fal 9:26</ref>; <ref loc="2KI 16:6">2 Fal 16:6</ref>; <ref loc="DEU 2:8">Kum 2:8</ref></char></note> Huyo akajenga Elathi, akaurudisha kwa Yuda, baada ya kulala mfalme pamoja na babaze.<verse eid="2KI 14:22" /></para>
  <para style="s">Yeroboamu wa pili atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 14:23" />Katika mwaka wa kumi na tano wa Amazia mwana wa Yoashi mfalme wa Yuda Yeroboamu mwana wa Yehoashi mfalme wa Israeli alianza kutawala katika Samaria; akatawala miaka arobaini na mmoja. <verse eid="2KI 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 14:24" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA; wala hakuyaacha makosa yote ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli. <verse eid="2KI 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 14:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:21">Hes 13:21</ref>; <ref loc="NUM 34:8">34:8</ref>; <ref loc="EZK 47:16-18">Eze 47:16-18</ref>; <ref loc="AMO 6:14">Amo 6:14</ref>; <ref loc="DEU 3:17">Kum 3:17</ref>; <ref loc="JON 1:1">Yon 1:1</ref>; <ref loc="MAT 12:39">Mt 12:39</ref>; <ref loc="JOS 19:13">Yos 19:13</ref></char></note> Yeye akaurudisha mpaka wa Israeli toka kuingia kwa Hamathi hata bahari ya Araba, sawasawa na neno la BWANA, Mungu wa Israeli, alilolinena kwa mkono wa mtumishi wake Yona mwana wa Amitai, nabii, aliyekuwa wa Gath-heferi. <verse eid="2KI 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 14:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:7">Kut 3:7</ref>,<ref loc="EXO 3:9">9</ref>; <ref loc="JDG 10:16">Amu 10:16</ref>; <ref loc="2KI 13:4">2 Fal 13:4</ref>; <ref loc="DEU 32:36">Kum 32:36</ref></char></note> Kwani BWANA akayaona mateso ya Israeli, kwamba yalikuwa machungu sana; maana hakukuwa na mfungwa wala asiyefungwa, wala msaidizi kwa ajili ya Israeli. <verse eid="2KI 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 14:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:5">2 Fal 13:5</ref></char></note> Wala BWANA hakusema ya kwamba atalifuta jina la Israeli litoke chini ya mbingu; lakini akawaokoa kwa mkono wa Yeroboamu mwana wa Yehoashi. <verse eid="2KI 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 14:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 8:6">2 Sam 8:6</ref>; <ref loc="1KI 11:24">1 Fal 11:24</ref></char></note> Basi mambo yote ya Yeroboamu yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, na ushujaa wake, na jinsi alivyopigana, akawapatia tena Israeli Dameski na Hamathi, iliyokuwa kwanza ya Yuda, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli? <verse eid="2KI 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 14:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:8">2 Fal 15:8</ref></char></note> Yeroboamu akalala na babaze, yaani, na wafalme wa Israeli. Na Zekaria mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 14:29" /></para>
  <chapter eid="2KI 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2KI 15" />
  <para style="s">Uzia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 15:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 14:21">2 Fal 14:21</ref>
      </char>
    </note> Katika mwaka wa ishirini na saba wa Yeroboamu mfalme wa Israeli Uzia<note caller="i" style="f"><char style="fr" closed="false">15:1 </char><char style="ft" closed="false">Au, Azaria.</char></note> mwana wa Amazia mfalme wa Yuda akaanza kutawala. <verse eid="2KI 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 15:2" />Alikuwa na umri wa miaka kumi na sita alipoanza kutawala; akatawala miaka hamsini na miwili huko Yerusalemu. Na jina la mamaye aliitwa Yekolia wa Yerusalemu. <verse eid="2KI 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 15:3" />Akafanya yaliyo mema machoni pa BWANA, kama yote aliyoyafanya babaye Amazia. <verse eid="2KI 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 15:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:3">2 Fal 12:3</ref></char></note> Ila mahali pa juu hapakuondolewa, nao watu wakaendelea kutoa sadaka na kufukiza uvumba katika mahali pa juu. <verse eid="2KI 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 15:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 26:19">2 Nya 26:19</ref>; <ref loc="LEV 13:46">Law 13:46</ref></char></note> BWANA akampiga mfalme, akawa na ukoma hata siku ya kufa kwake, akakaa katika nyumba ya pekee. Na Yothamu mwana wa mfalme alikuwa juu ya nyumba, akiwahukumu watu wa nchi. <verse eid="2KI 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 15:6" />Basi mambo yote ya Uzia yaliyosalia, nayo yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 15:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 26:23">2 Nya 26:23</ref></char></note> Uzia akalala na babaze; wakamzika pamoja na babaze mjini mwa Daudi; na Yothamu mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 15:7" /></para>
  <para style="s">Zekaria atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 15:8" />Katika mwaka wa thelathini na nane wa Uzia mfalme wa Yuda Zekaria mwana wa Yeroboamu akatawala juu ya Israeli katika Samaria miezi sita. <verse eid="2KI 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 15:9" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA kama walivyofanya babaze; hakuyaacha makosa ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli. <verse eid="2KI 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 15:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 1:4">Hos 1:4</ref>; <ref loc="AMO 7:9">Amo 7:9</ref>; <ref loc="JOB 18:5">Ayu 18:5</ref>,<ref loc="JOB 18:11-21">11-21</ref>; <ref loc="JOB 20:4-29">20:4-29</ref>; <ref loc="PSA 1:4">Zab 1:4</ref>; <ref loc="PSA 37:37">37:37</ref>; <ref loc="PRO 2:22">Mit 2:22</ref>; <ref loc="PRO 3:33">3:33</ref>; <ref loc="ECC 8:12">Mhu 8:12</ref>,<ref loc="ECC 8:13">13</ref></char></note> Na Shalumu mwana wa Yabeshi akafanya fitina juu yake, akampiga mbele ya watu, akamwua, akatawala mahali pake. <verse eid="2KI 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 15:11" />Basi mambo yote ya Zekaria yaliyosalia, tazama, yameandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli. <verse eid="2KI 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 15:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:30">2 Fal 10:30</ref>; <ref loc="JOB 23:13">Ayu 23:13</ref>; <ref loc="PSA 33:11">Zab 33:11</ref>; <ref loc="ISA 14:27">Isa 14:27</ref>; <ref loc="ISA 40:8">40:8</ref>; <ref loc="MAT 24:35">Mt 24:35</ref>; <ref loc="1PE 1:25">1 Pet 1:25</ref></char></note> Hilo ndilo neno la BWANA alilomwambia Yehu, akisema, Wana wako watakaa kitini mwa Israeli hata kizazi cha nne. Ikawa vivyo hivyo.<verse eid="2KI 15:12" /></para>
  <para style="s">Shalumu atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 15:13" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 26:1">2 Nya 26:1</ref>; <ref loc="MAT 1:8">Mt 1:8</ref></char>
    </note> Huyo Shalumu mwana wa Yabeshi alianza kutawala katika mwaka wa thelathini na tisa wa Uzia mfalme wa Yuda; akatawala muda wa mwezi mmoja katika Samaria. <verse eid="2KI 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 15:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 12:24">Yos 12:24</ref>; <ref loc="1KI 14:17">1 Fal 14:17</ref>; <ref loc="1KI 15:21">15:21</ref>,<ref loc="1KI 15:33">33</ref>; <ref loc="SNG 6:4">Wim 6:4</ref></char></note> Menahemu mwana wa Gadi akapanda kutoka Tirza, akaja Samaria, akampiga Shalumu mwana wa Yabeshi huko Samaria, akamwua, akatawala mahali pake. <verse eid="2KI 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 15:15" />Basi mambo yote ya Shalumu yaliyosalia, na njama alizozifanya, tazama, yameandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli. <verse eid="2KI 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 15:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 4:24">1 Fal 4:24</ref>; <ref loc="2KI 8:12">2 Fal 8:12</ref>; <ref loc="2CH 36:17">2 Nya 36:17</ref>; <ref loc="ISA 13:16">Isa 13:16</ref>,<ref loc="ISA 13:18">18</ref>; <ref loc="EZK 9:5">Eze 9:5</ref>,<ref loc="EZK 9:6">6</ref>,<ref loc="EZK 9:10">10</ref>; <ref loc="HOS 13:16">Hos 13:16</ref></char></note> Ndipo Menahemu akapiga Tifsa, na wote waliokuwamo, na mipaka yake, toka Tirza; kwa sababu hawakumfungulia, kwa hiyo akaupiga; nao wanawake wote waliokuwamo wenye mimba akawapasua.<verse eid="2KI 15:16" /></para>
  <para style="s">Menahemu atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 15:17" />Katika mwaka wa thelathini na tisa wa Uzia mfalme wa Yuda Menahemu mwana wa Gadi alianza kutawala juu ya Israeli, akatawala miaka kumi katika Samaria. <verse eid="2KI 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 15:18" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA; hakuyaacha siku zake zote makosa ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli. <verse eid="2KI 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 15:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:26">1 Nya 5:26</ref>; <ref loc="ISA 9:1">Isa 9:1</ref>; <ref loc="HOS 8:9">Hos 8:9</ref>; <ref loc="2KI 14:5">2 Fal 14:5</ref></char></note> Akaja Pulu mfalme wa Ashuru juu ya nchi; naye Menahemu akampa Pulu talanta elfu moja za fedha, ili kwamba mkono wake uwe pamoja naye, na ufalme uwe imara mkononi mwake. <verse eid="2KI 15:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 15:20" />Na Menahemu akawatoza Israeli fedha hiyo, yaani, matajiri wote wenye mali, kila mtu shekeli hamsini za fedha, ili ampe huyo mfalme wa Ashuru. Basi mfalme wa Ashuru akarejea, wala hakukaa huko katika nchi. <verse eid="2KI 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 15:21" />Basi mambo yote ya Menahemu yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli? <verse eid="2KI 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 15:22" />Menahemu akalala na babaze; na Pekahia mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 15:22" /></para>
  <para style="s">Pekahia atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 15:23" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 15:25">1 Fal 15:25</ref>; <ref loc="1KI 16:8">16:8</ref>; <ref loc="1KI 22:51">22:51</ref>; <ref loc="JOB 20:5">Ayu 20:5</ref></char>
    </note> Katika mwaka wa hamsini wa Uzia mfalme wa Yuda Pekahia mwana wa Menahemu alianza kutawala juu ya Israeli hatika Samaria; akatawala miaka miwili. <verse eid="2KI 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 15:24" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA; hakuyaacha makosa ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli. <verse eid="2KI 15:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 15:25" />Na Peka mwana wa Remalia, jemadari wake, akamfanyia uhaini, akampiga huko Samaria, katika ngome ya nyumba ya mfalme, pamoja na Argobu na Arie; na pamoja naye walikuwako watu hamsini wa Wagileadi. Akamwua, akatawala mahali pake. <verse eid="2KI 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 15:26" />Basi mambo yote ya Pekahia yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, tazama, yameandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Israeli.<verse eid="2KI 15:26" /></para>
  <para style="s">Peka atawala Israeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 15:27" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 28:6">2 Nya 28:6</ref>; <ref loc="ISA 7:1">Isa 7:1</ref></char>
    </note> Katika mwaka wa hamsini na mbili wa Uzia mfalme wa Yuda Peka mwana wa Remalia alianza kutawala juu ya Israeli katika Samaria; akatawala miaka ishirini. <verse eid="2KI 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 15:28" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA; hakuyaacha makosa ya Yeroboamu mwana wa Nebati, ambayo kwa hayo aliwakosesha Israeli. <verse eid="2KI 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 15:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:26">1 Nya 5:26</ref>; <ref loc="ISA 9:1">Isa 9:1</ref>; <ref loc="1KI 15:20">1 Fal 15:20</ref></char></note> Katika siku za Peka mfalme wa Israeli akaja Tiglath-pileseri mfalme wa Ashuru, akatwaa Iyoni, na Abel-beth-maaka, na Yanoa, na Kedeshi, na Hazori, na Gileadi, na Galilaya, nchi yote ya Naftali; akawahamisha hao watu mpaka Ashuru. <verse eid="2KI 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 15:30" />Na Hoshea mwana wa Ela akamfitinia Peka mwana wa Remalia, akampiga, akamwua, akatawala mahali pake, katika mwaka wa ishirini wa Yothamu mwana wa Uzia. <verse eid="2KI 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 15:31" />Basi mambo yote ya Peka yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, tazama, yameandikwa katika Iitabu cha Kumbukumbu cha Wafalme wa Israeli.<verse eid="2KI 15:31" /></para>
  <para style="s">Yothamu atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2KI 15:32" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 3:12">1 Nya 3:12</ref>; <ref loc="2CH 27:1">2 Nya 27:1</ref>; <ref loc="MAT 1:9">Mt 1:9</ref></char>
    </note> Katika mwaka wa pili wa Peka mwana wa Remalia mfalme wa Israeli Yothamu mwana wa Uzia mfalme wa Yuda alianza kutawala. <verse eid="2KI 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 15:33" />Alikuwa na umri wa miaka ishirini na mitano alipoanza kutawala; akatawala miaka kumi na sita katika Yerusalemu; na jina la mamaye aliitwa Yerusha binti Sadoki. <verse eid="2KI 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 15:34" />Akafanya yaliyo mema machoni pa BWANA; akafanya kama yote aliyoyafanya Uzia baba yake. <verse eid="2KI 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 15:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:4">2 Fal 15:4</ref>; <ref loc="2CH 27:3">2 Nya 27:3</ref></char></note> Ila mahali pa juu hapakuondolewa; watu walikuwa wakitoa sadaka na kufukiza uvumba katika mahali pa juu. Ndiye aliyelijenga lango la juu la nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 15:36" />Basi mambo yote ya Yothamu yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 15:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 15:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:32">2 Fal 10:32</ref>; <ref loc="2CH 28:6">2 Nya 28:6</ref>; <ref loc="2KI 16:5">2 Fal 16:5</ref>; <ref loc="ISA 7:1">Isa 7:1</ref></char></note> Zamani hizo akaanza BWANA kumtuma juu ya Yuda Resini mfalme wa Shamu, na Peka mwana wa Remalia. <verse eid="2KI 15:37" /><verse number="38" style="v" sid="2KI 15:38" />Yothamu akalala na babaze, akazikwa pamoja na babaze katika mji wa Daudi baba yake. Na Ahazi mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 15:38" /></para>
  <chapter eid="2KI 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="2KI 16" />
  <para style="s">Ahazi atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 16:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 28:1">2 Nya 28:1</ref>
      </char>
    </note> Katika mwaka wa kumi na saba wa Peka mwana wa Remalia Ahazi mwana wa Yothamu mfalme wa Yuda alianza kutawala. <verse eid="2KI 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 16:2" />Alikuwa na umri wa miaka ishirini alipoanza kutawala; akatawala miaka kumi na sita katika Yerusalemu; wala hakufanya mema machoni pa BWANA Mungu wake, kama Daudi babaye. <verse eid="2KI 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 16:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Law 18:21</ref>; <ref loc="DEU 18:10">Kum 18:10</ref>; <ref loc="2KI 17:17">2 Fal 17:17</ref>; <ref loc="2KI 23:10">23:10</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Nya 28:3</ref>; <ref loc="2CH 33:6">33:6</ref>; <ref loc="PSA 106:37">Zab 106:37</ref>; <ref loc="JER 7:31">Yer 7:31</ref>; <ref loc="JER 32:35">32:35</ref>; <ref loc="EZK 16:20">Eze 16:20</ref>; <ref loc="EZK 23:37">23:37</ref>,<ref loc="EZK 23:39">39</ref>; <ref loc="DEU 12:31">Kum 12:31</ref>; <ref loc="2KI 21:2">2 Fal 21:2</ref>,<ref loc="2KI 21:11">11</ref>; <ref loc="2CH 33:2">2 Nya 33:2</ref>; <ref loc="EZK 16:47">Eze 16:47</ref></char></note> Lakini aliiendea njia ya wafalme wa Israeli, hata akampitisha mwanawe motoni, sawasawa na machukizo ya mataifa BWANA aliowafukuza mbele ya wana wa Israeli. <verse eid="2KI 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 16:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1 Fal 14:23</ref>; <ref loc="ISA 57:5-7">Isa 57:5-7</ref>; <ref loc="JER 17:2">Yer 17:2</ref></char></note> Kisha akatoa sadaka na kufukiza uvumba katika mahali pa juu, na juu ya vilima, na chini ya kila mti mbichi. <verse eid="2KI 16:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 16:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 7:1">Isa 7:1</ref></char></note> Hapo ndipo akakwea Resini mfalme wa Shamu pamoja na Peka mwana wa Remalia mfalme wa Israeli juu ya Yerusalemu ili wapigane; wakamhusuru Ahazi, ila hawakuweza kumshinda. <verse eid="2KI 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 16:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:22">2 Fal 14:22</ref></char></note> Wakati huo Resini mfalme wa Shamu akawarudishia Washami Elathi, akawafukuza Wayahudi kutoka Elathi; nao Washami wakaja Elathi, wakakaa humo hata leo. <verse eid="2KI 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 16:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:29">2 Fal 15:29</ref>; <ref loc="1CH 5:26">1 Nya 5:26</ref>; <ref loc="2CH 28:20">2 Nya 28:20</ref></char></note> Basi Ahazi akatuma wajumbe kwa Tiglath-pileseri mfalme wa Ashuru, akasema, Mimi ni mtumishi, tena mwana wako; kwea, ukaniokoe mkononi mwa mfalme wa Shamu, na mkononi mwa mfalme wa Israeli, walioniinukia. <verse eid="2KI 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 16:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:18">2 Fal 12:18</ref></char></note> Ahazi akatwaa fedha na dhahabu iliyoonekana katika nyumba ya BWANA, na katika hazina za nyumba ya mfalme, akazipeleka kwa mfalme wa Ashuru kuwa zawadi. <verse eid="2KI 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 16:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="AMO 1:5">Amo 1:5</ref>; <ref loc="ISA 22:6">Isa 22:6</ref></char></note> Na huyo mfalme wa Ashuru akamsikia; mfalme wa Ashuru akapanda juu ya Dameski, akautwaa, akawahamisha watu wake mateka mpaka Kiri, akamwua Resini. <verse eid="2KI 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 16:10" />Naye mfalme Ahazi akaenda Dameski ili aonane na Tiglath-pileseri mfalme wa Ashuru, akaiona ile madhabahu iliyokuwako Dameski. Mfalme Ahazi akamletea Uria kuhani namna yake ile madhabahu, na cheo chake, kama ilivyokuwa kazi yake yote. <verse eid="2KI 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 16:11" />Naye Uria kuhani akajenga madhabahu; sawasawa na yote aliyomletea mfalme Ahazi kutoka Dameski; ndivyo alivyoifanya Uria kuhani iwe tayari atakaporudi mfalme Ahazi kutoka Dameski. <verse eid="2KI 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 16:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:1">1 Fal 13:1</ref>; <ref loc="2CH 26:16">2 Nya 26:16</ref>,<ref loc="2CH 26:19">19</ref></char></note> Na mfalme aliporudi kutoka Dameski, mfalme akaiona ile madhabahu; mfalme akakaribia madhabahuni, na kutoa sadaka juu yake. <verse eid="2KI 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 16:13" />Akaiteketeza sadaka yake ya kuteketezwa, na sadaka yake ya unga, akamimina sadaka yake ya kinywaji, akanyunyiza damu ya sadaka zake za amani, juu ya madhabahu. <verse eid="2KI 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 16:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 40:6">Kut 40:6</ref>,<ref loc="EXO 40:29">29</ref>; <ref loc="2CH 4:1">2 Nya 4:1</ref></char></note> Na ile madhabahu ya shaba iliyokuwako mbele za BWANA, akaileta kutoka mbele ya nyumba, kutoka kati ya madhabahu yake mwenyewe na nyumba ya BWANA, akaiweka upande wa kaskazini wa madhabahu yake. <verse eid="2KI 16:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 16:15" />Mfalme Ahazi akamwamuru Uria kuhani, akisema, Juu ya madhabahu hiyo kubwa uiteketeze sadaka ya kuteketezwa ya asubuhi, na sadaka ya unga ya jioni, na sadaka ya mfalme ya kuteketezwa, na sadaka yake ya unga, pamoja na sadaka ya kuteketezwa ya watu wote wa nchi, na sadaka yao ya unga, na sadaka zao za kinywaji; ukanyunyize juu yake damu yote ya sadaka ya kuteketezwa, na damu yote ya dhabihu; bali madhabahu ya shaba itakuwa kwangu mimi ili niiulizie. <verse eid="2KI 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 16:16" />Akafanya hivyo Uria kuhani, sawasawa na yote aliyoyaamuru mfalme Ahazi. <verse eid="2KI 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 16:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:24">2 Nya 28:24</ref>; <ref loc="1KI 7:23">1 Fal 7:23</ref>,<ref loc="1KI 7:27">27</ref>; <ref loc="2KI 25:13-16">2 Fal 25:13-16</ref>; <ref loc="2CH 4:15">2 Nya 4:15</ref></char></note> Mfalme Ahazi akakata papi za vitako, akaliondoa lile birika juu yake; akaiteremsha ile bahari itoke juu ya ng'ombe za shaba zilizokuwa chini yake, akaiweka juu ya sakafu ya mawe. <verse eid="2KI 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 16:18" />Na ukumbi wa sabato walioujenga katika hiyo nyumba, na mahali pa kuingia pake mfalme palipokuwapo nje, akavigeuza kuikabili nyumba ya BWANA, kwa sababu ya mfalme wa Ashuru. <verse eid="2KI 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 16:19" />Basi mambo yote ya Ahazi yaliyosalia, aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 16:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 16:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:18-26">2 Fal 21:18-26</ref>; <ref loc="2CH 28:27">2 Nya 28:27</ref></char></note> Ahazi akalala na babaze, akazikwa pamoja na babaze katika mji wa Daudi; na Hezekia mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 16:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="2KI 17" />
  <para style="s">Hoshea atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 17:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 15:30">2 Fal 15:30</ref>
      </char>
    </note> Katika mwaka wa kumi na mbili wa Ahazi mfalme wa Yuda Hoshea mwana wa Ela alianza kutawala juu ya Israeli katika Samaria; akatawala miaka tisa. <verse eid="2KI 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 17:2" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA, ila si kama wafalme wa Israeli waliomtangulia. <verse eid="2KI 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 17:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:9">2 Fal 18:9</ref>; <ref loc="2SA 8:2">2 Sam 8:2</ref></char></note> Naye Shalmanesa mfalme wa Ashuru akakwea juu yake, Hoshea akawa mtumishi wake, akampa kodi. <verse eid="2KI 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 17:4" />Mfalme wa Ashuru akaona fitina katika huyo Hoshea; kwa maana alikuwa ametuma wajumbe kwa So, mfalme wa Misri, wala hakumletea kodi mfalme wa Ashuru, kama alivyofanya mwaka kwa mwaka; kwa hiyo mfalme wa Ashuru akamfunga, akamtia kifungoni.<verse eid="2KI 17:4" /></para>
  <para style="s">Israeli yachukuliwa mateka huko Ashuru</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="2KI 17:5" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 18:9">2 Fal 18:9</ref>
      </char>
    </note> Ndipo mfalme wa Ashuru akakwea katikati ya nchi yote, akaenda Samaria, akauhusuru miaka mitatu.<verse eid="2KI 17:5" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2KI 17:6" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 18:10">2 Fal 18:10</ref>; <ref loc="HOS 13:16">Hos 13:16</ref>; <ref loc="LEV 26:32">Law 26:32</ref>; <ref loc="DEU 28:36">Kum 28:36</ref>,<ref loc="DEU 28:64">64</ref>; <ref loc="DEU 29:27">29:27</ref>,<ref loc="DEU 29:28">28</ref>; <ref loc="1CH 5:26">1 Nya 5:26</ref></char>
    </note> Katika mwaka wa tisa wa Hoshea, huyo mfalme wa Ashuru akautwaa Samaria, akawahamisha Israeli mpaka Ashuru, akawaweka katika Hala na Habori, karibu na mto wa Gozani, na katika miji ya Wamedi. <verse eid="2KI 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 17:7" />Yalitukia hayo kwa sababu wana wa Israeli walikuwa wametenda dhambi juu ya BWANA, Mungu wao, aliyewaleta kutoka katika nchi ya Misri watoke chini ya mkono wa Farao mfalme wa Misri, wakaiacha miungu mingine. <verse eid="2KI 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 17:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:3">Law 18:3</ref>; <ref loc="DEU 18:9">Kum 18:9</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Fal 16:3</ref></char></note> Wakaziendea sheria za mataifa, ambao BWANA aliwafukuza mbele ya wana wa Israeli, na sheria za wafalme wa Israeli walizozifanya. <verse eid="2KI 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 17:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 13:6">Kum 13:6</ref>; <ref loc="EZK 8:12">Eze 8:12</ref>; <ref loc="2KI 18:8">2 Fal 18:8</ref></char></note> Tena, wana wa Israeli wakafanya kwa siri mambo yasiyokuwa mema juu ya BWANA, Mungu wao, wakajijengea mahali pa juu katika miji yao yote, kutoka mnara wa walinzi hata katika miji yenye boma. <verse eid="2KI 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 17:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1 Fal 14:23</ref>; <ref loc="ISA 57:5">Isa 57:5</ref>; <ref loc="EXO 34:13">Kut 34:13</ref>; <ref loc="DEU 16:21">Kum 16:21</ref>; <ref loc="MIC 5:14">Mik 5:14</ref>; <ref loc="DEU 12:2">Kum 12:2</ref>; <ref loc="2KI 16:4">2 Fal 16:4</ref></char></note> Wakajisimamishia nguzo na maashera juu ya kila mlima mrefu, na chini ya kila mti wenye majani mabichi; <verse eid="2KI 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 17:11" />wakafukiza uvumba huko katika kila mahali pa juu, kama mataifa walivyofanya, ambao BWANA aliwafukuza mbele yao; wakaunda mambo mabaya, ili wamkasirishe BWANA; <verse eid="2KI 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 17:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:3">Kut 20:3</ref>; <ref loc="LEV 26:1">Law 26:1</ref>; <ref loc="DEU 5:7">Kum 5:7</ref>; <ref loc="DEU 4:19">4:19</ref></char></note> wakatumikia sanamu, ambazo BWANA aliwakataza, akasema, Msitende jambo hili. <verse eid="2KI 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 17:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 9:9">1 Sam 9:9</ref>; <ref loc="ISA 1:16-20">Isa 1:16-20</ref>; <ref loc="JER 18:11">Yer 18:11</ref>; <ref loc="JER 25:5">25:5</ref>; <ref loc="JER 35:15">35:15</ref></char></note> Pamoja na hayo BWANA aliwashuhudia Israeli, na Yuda, kwa kinywa cha kila nabii, na cha kila mwonaji, akisema, Geukeni, na kuziacha njia zenu mbaya, mkazishike amri zangu na hukumu zangu, sawasawa na ile sheria yote niliyowaamuru baba zenu, nikawapelekea kwa kinywa cha manabii watumishi wangu. <verse eid="2KI 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 17:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:27">Kum 31:27</ref>; <ref loc="PRO 29:1">Mit 29:1</ref></char></note> Walakini hawakutaka kusikia, bali walifanya shingo zao kuwa ngumu, kama shingo za baba zao, wasiomwamini BWANA, Mungu wao. <verse eid="2KI 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 17:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:25">Kum 29:25</ref>; <ref loc="DEU 32:21">32:21</ref>; <ref loc="1KI 16:13">1 Fal 16:13</ref>; <ref loc="1CO 8:4">1 Kor 8:4</ref>; <ref loc="PSA 115:8">Zab 115:8</ref>; <ref loc="JER 2:5">Yer 2:5</ref>; <ref loc="ROM 1:21">Rum 1:21</ref>; <ref loc="DEU 12:30">Kum 12:30</ref>,<ref loc="DEU 12:31">31</ref></char></note> Wakazikataa sheria zake, na agano lake, alilolifanya na baba zao; na shuhuda zake alizowashuhudia; wakafuata ubatili, wakawa ubatili, nao wakaandamana na mataifa waliowazunguka, ambao BWANA alikuwa amewaagiza, wasitende kwa mfano wao. <verse eid="2KI 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 17:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 32:8">Kut 32:8</ref>; <ref loc="1KI 12:28">1 Fal 12:28</ref>; <ref loc="1KI 14:15">14:15</ref>; <ref loc="1KI 15:13">15:13</ref>; <ref loc="1KI 16:33">16:33</ref>; <ref loc="1KI 18:18">18:18</ref>; <ref loc="1KI 19:10">19:10</ref>; <ref loc="2KI 11:18">2 Fal 11:18</ref></char></note> Wakaziacha amri zote za BWANA, Mungu wao, wakajitengenezea sanamu za kusubu, yaani, ndama wawili, wakafanya na Ashera, wakaliabudu jeshi lote la mbinguni, wakamtumikia Baali. <verse eid="2KI 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 17:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Law 18:21</ref>; <ref loc="LEV 20:2">20:2</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Fal 16:3</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Nya 28:3</ref>; <ref loc="PSA 106:37">Zab 106:37</ref>,<ref loc="PSA 106:38">38</ref>; <ref loc="ISA 57:5">Isa 57:5</ref>; <ref loc="JER 7:31">Yer 7:31</ref>; <ref loc="JER 32:35">32:35</ref>; <ref loc="EZK 16:20">Eze 16:20</ref>; <ref loc="EZK 23:37">23:37</ref>; <ref loc="DEU 18:10">Kum 18:10</ref>; <ref loc="2KI 21:6">2 Fal 21:6</ref>; <ref loc="ISA 2:6">Isa 2:6</ref>; <ref loc="JER 27:9">Yer 27:9</ref>; <ref loc="MIC 5:12">Mik 5:12</ref>; <ref loc="ACT 16:16">Mdo 16:16</ref>; <ref loc="GAL 5:20">Gal 5:20</ref>; <ref loc="1KI 21:20">1 Fal 21:20</ref>; <ref loc="ISA 50:1">Isa 50:1</ref></char></note> Wakawapitisha watoto wao, wa kiume na wa kike, motoni, wakapiga ramli, wakafanya uchawi, wakajiuza wenyewe wapate kufanya yaliyo maovu machoni pa BWANA, hata kumkasirisha. <verse eid="2KI 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 17:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:13">1 Fal 11:13</ref>,<ref loc="1KI 11:32">32</ref></char></note> Kwa hiyo BWANA akawaghadhibikia Israeli sana, akawahamisha mbali na uso wake; wala hapana aliyesalia ila kabila la Yuda peke yake.<verse eid="2KI 17:18" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 17:19" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 3:8">Yer 3:8</ref>
      </char>
    </note> Hata na watu wa Yuda hawakuyashika maagizo ya BWANA, Mungu wao, lakini walikwenda katika amri za Israeli walizokuwa wamezifanya wenyewe. <verse eid="2KI 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 17:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:3">2 Fal 13:3</ref>; <ref loc="2KI 15:29">15:29</ref></char></note> Basi BWANA akakikataa kizazi chote cha Israeli, akawatesa, na kuwatia katika mikono ya watu wenye kuwateka nyara, hata alipokwisha kuwatupa, watoke machoni pake. <verse eid="2KI 17:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 17:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:11">1 Fal 11:11</ref>,<ref loc="1KI 11:31">31</ref>; <ref loc="1KI 12:20">12:20</ref>,<ref loc="1KI 12:28">28</ref></char></note> Maana aliwatenga mbali Israeli na nyumba ya Daudi; nao wakamfanya Yeroboamu mwana wa Nebati kuwa mfalme; Yeroboamu akawavuta Israeli wasimfuate BWANA, akawakosesha kosa kubwa. <verse eid="2KI 17:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 17:22" />Nao wana wa Israeli wakaendelea katika dhambi zote za Yeroboamu alizozifanya; hawakujiepusha nazo; <verse eid="2KI 17:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 17:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:16">1 Fal 14:16</ref></char></note> hata BWANA akawaondoa Waisraeli wasiwe mbele zake, kama vile alivyosema kwa kinywa cha watumishi wake wote, manabii. Basi Waisraeli walichukuliwa mateka kutoka nchi yao wenyewe, waende nchi ya Ashuru, hata leo.<verse eid="2KI 17:23" /></para>
  <para style="s">Waashuri wafanya makao yao Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 17:24" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">17:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZR 4:2">Ezr 4:2</ref>; <ref loc="2KI 18:34">2 Fal 18:34</ref></char>
    </note> Naye mfalme wa Ashuru akaleta watu kutoka Babeli, na Kutha, na Ava, na Hamathi, na Sefarvaimu, akawaweka katika miji ya Samaria badala ya wana wa Israeli; wakaumiliki Samaria, wakakaa katika miji yake. <verse eid="2KI 17:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 17:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 2:12">Efe 2:12</ref></char></note> Basi ikawa, wakati ule walipoanza kukaa huko, hawakumcha BWANA; kwa hiyo BWANA akapeleka simba kati yao, nao wakawaua baadhi yao. <verse eid="2KI 17:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 17:26" />Kwa hiyo wakamwambia mfalme wa Ashuru, wakasema, Wale wa mataifa uliowahamisha, na kuwaweka katika miji ya Samaria, hawaijui kawaida ya Mungu wa nchi; kwa hiyo amepeleka simba kati yao, na tazama, wanawaua, kwa sababu hawaijui kawaida ya Mungu wa nchi. <verse eid="2KI 17:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 17:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 17:13">Amu 17:13</ref></char></note> Ndipo mfalme wa Ashuru akatoa amri, akasema, Mpelekeni mmojawapo wa makuhani, mliowachukua kutoka huko; aende akakae huko, akawafundishe kawaida ya Mungu wa nchi. <verse eid="2KI 17:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 17:28" />Basi mmoja wa makuhani waliochukuliwa kutoka Samaria akaenda akakaa katika Betheli, akawafundisha jinsi ilivyowapasa kumcha BWANA. <verse eid="2KI 17:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 17:29" />Lakini pamoja na hayo watu wa kila taifa wakajifanyia miungu yao wenyewe, wakaiweka katika nyumba za mahali pa juu, walipopafanya Wasamaria, kila taifa katika miji yao walimokaa. <verse eid="2KI 17:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 17:30" />Watu wa Babeli wakafanya Sukoth-benothi kuwa mungu wao, watu wa Kutha wakafanya Nergali, watu wa Hamathi wakafanya Ashima, <verse eid="2KI 17:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 17:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Law 18:21</ref>; <ref loc="DEU 12:31">Kum 12:31</ref></char></note> Waavi wakafanya Nibhazi na Tartaki; nao Wasefarvi wakawaunguza wana wao katika moto kwa Adrameleki na Anameleki, miungu ya Sefarvaimu. <verse eid="2KI 17:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 17:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:31">1 Fal 12:31</ref></char></note> Basi hivyo wakamcha BWANA, nao wakijifanyia wengine wao kuwa makuhani wa mahali pa juu, ambao waliwafanyia dhabihu katika nyumba za mahali pa juu. <verse eid="2KI 17:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 17:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:21">1 Fal 18:21</ref>; <ref loc="ISA 29:13">Isa 29:13</ref>; <ref loc="HOS 10:2">Hos 10:2</ref>; <ref loc="ZEP 1:5">Sef 1:5</ref>; <ref loc="MAT 6:24">Mt 6:24</ref>; <ref loc="LUK 16:13">Lk 16:13</ref></char></note> Wakamcha BWANA, na kuitumikia miungu yao wenyewe, sawasawa na kawaida za mataifa ambao wao walihamishwa kutoka kwao. <verse eid="2KI 17:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 17:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:28">Mwa 32:28</ref>; <ref loc="GEN 35:10">35:10</ref>; <ref loc="1KI 11:31">1 Fal 11:31</ref></char></note> Hata siku hii ya leo hufanya sawasawa na kawaida za kwanza; wala hawamwogopi BWANA, wala hawazifuati sheria zao, wala hukumu zao, wala ile torati, wala ile amri BWANA aliyowaamuru wana wa Yakobo, ambaye alimpa jina la Israeli; <verse eid="2KI 17:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 17:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 6:10">Amu 6:10</ref>; <ref loc="EXO 20:5">Kut 20:5</ref></char></note> hao ambao BWANA alifanya agano nao, akawaamuru, akasema, Msiche miungu mingine, wala kuisujudia, wala kuitumikia, wala kuitolea sadaka; <verse eid="2KI 17:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 17:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 6:6">Kut 6:6</ref>; <ref loc="DEU 10:20">Kum 10:20</ref>; <ref loc="DEU 12:5-12">12:5-12</ref>; <ref loc="REV 15:4">Ufu 15:4</ref></char></note> ila yeye BWANA, aliyewaleta kutoka nchi ya Misri kwa nguvu nyingi, na kwa mkono ulionyoshwa, yeye ndiye mtakayemcha, yeye ndiye mtakayemsujudia, yeye ndiye mtakayemtolea sadaka; <verse eid="2KI 17:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 17:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 5:32">Kum 5:32</ref></char></note> na sheria, na hukumu, na torati, na amri, alizowaandikia, hizo ndizo mtakazozishika na kuzifanya hata milele; wala msiche miungu mingine. <verse eid="2KI 17:37" /><verse number="38" style="v" sid="2KI 17:38" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:23">Kum 4:23</ref></char></note> Na hilo agano nililofanya nanyi, msilisahau; wala msiche miungu mingine; <verse eid="2KI 17:38" /><verse number="39" style="v" sid="2KI 17:39" />lakini BWANA, Mungu wenu, ndiye mtakayemcha; naye atawaokoa mikononi mwa adui zenu wote. <verse eid="2KI 17:39" /><verse number="40" style="v" sid="2KI 17:40" />Walakini hawakusikia, bali wakafanya sawasawa na kawaida zao za kwanza. <verse eid="2KI 17:40" /><verse number="41" style="v" sid="2KI 17:41" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17:41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 24:14">Yos 24:14</ref>; <ref loc="ZEP 1:5">Sef 1:5</ref>; <ref loc="LUK 16:13">Lk 16:13</ref>; <ref loc="JHN 4:24">Yn 4:24</ref>; <ref loc="REV 3:15">Ufu 3:15</ref></char></note> Basi mataifa hawa wakamcha BWANA, tena wakaziabudu sanamu zao za kuchongwa; na wana wao vile vile, na wana wa wana wao; kama walivyofanya baba zao, wao nao hufanya vivyo hivyo hata leo.<verse eid="2KI 17:41" /></para>
  <chapter eid="2KI 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="2KI 18" />
  <para style="s">Hezekia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 28:27">2 Nya 28:27</ref>; <ref loc="2CH 29:1">29:1</ref></char>
    </note> Ikawa katika mwaka wa tatu wa Hoshea, mwana wa Ela, mfalme wa Israeli, Hezekia, mwana wa Ahazi, mfalme wa Yuda, alianza kutawala. <verse eid="2KI 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 18:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 29:1">2 Nya 29:1</ref></char></note> Alikuwa na umri wa miaka ishirini na mitano alipoanza kutawala; akatawala miaka ishirini na tisa katika Yerusalemu; na jina la mama yake aliitwa Abiya, binti Zekaria. <verse eid="2KI 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 18:3" />Akafanya yaliyo mema machoni pa BWANA, mfano wa yote aliyoyafanya Daudi, baba yake. <verse eid="2KI 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 18:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 31:1">2 Nya 31:1</ref>; <ref loc="NUM 21:9">Hes 21:9</ref></char></note> Alipaondoa mahali pa juu, akazibomoa nguzo, akaikata hiyo Ashera; akaivunja vipande vipande ile nyoka ya shaba aliyoifanya Musa; maana hata siku zile wana wa Israeli walikuwa wakiifukizia uvumba; naye akaiita jina lake Nehushtani.<note caller="j" style="f"><char style="fr" closed="false">18:4 </char><char style="fk" closed="false">Nehushtani: </char><char style="ft" closed="false">maana yake ni ‘kipande cha shaba.’</char></note> <verse eid="2KI 18:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 18:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:10">2 Fal 19:10</ref>; <ref loc="2CH 32:7">2 Nya 32:7</ref>,<ref loc="2CH 32:8">8</ref>; <ref loc="JOB 13:5">Ayu 13:5</ref>; <ref loc="JOB 27:1">27:1</ref>,<ref loc="JOB 27:2">2</ref>; <ref loc="MAT 27:43">Mt 27:43</ref>; <ref loc="EPH 1:12">Efe 1:12</ref>; <ref loc="2KI 23:25">2 Fal 23:25</ref></char></note> Alimtumaini BWANA, Mungu wa Israeli; hata baada yake hapakuwa na mfano wake katika wafalme wote wa Yuda, wala katika hao waliomtangulia. <verse eid="2KI 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 18:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:20">Kum 10:20</ref>; <ref loc="JOS 23:8">Yos 23:8</ref></char></note> Maana alishikamana na BWANA, hakuacha kumfuata, bali alizishika amri zake BWANA alizomwamuru Musa. <verse eid="2KI 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 18:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 39:2">Mwa 39:2</ref>,<ref loc="GEN 39:3">3</ref>; <ref loc="2CH 15:2">2 Nya 15:2</ref>; <ref loc="PSA 46:11">Zab 46:11</ref>; <ref loc="PSA 60:12">60:12</ref>; <ref loc="MAT 1:23">Mt 1:23</ref>; <ref loc="1SA 18:5">1 Sam 18:5</ref>; <ref loc="2KI 16:7">2 Fal 16:7</ref></char></note> Naye BWANA akawa pamoja naye, kila alikokwenda alifanikiwa; tena alimwasi mfalme wa Ashuru, wala hakumtumikia. <verse eid="2KI 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 18:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 4:41">1 Nya 4:41</ref>; <ref loc="ISA 14:29">Isa 14:29</ref></char></note> Akawapiga Wafilisti mpaka Gaza na mipaka yake, tangu mnara wa walinzi hata mji wenye boma.<verse eid="2KI 18:8" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2KI 18:9" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 17:3">2 Fal 17:3</ref>
      </char>
    </note> Hata katika mwaka wa nne wa Hezekia, ndio mwaka wa saba wa Hoshea, mwana wa Ela, mfalme wa Israeli, Shalmanesa, mfalme wa Ashuru, akakwea ili kupigana na Samaria, akauhusuru. <verse eid="2KI 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 18:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:6">2 Fal 17:6</ref></char></note> Wakautwaa baada ya miaka mitatu; yaani, katika mwaka wa sita wa Hezekia, ndio mwaka wa tisa wa Hoshea, mfalme wa Israeli, ndipo Samaria ulipotwaliwa. <verse eid="2KI 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 18:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 5:26">1 Nya 5:26</ref></char></note> Mfalme wa Ashuru akawahamisha Israeli mpaka Ashuru, akawaweka katika Hala, na katika Habori, karibu na mto wa Gozani, na katika miji ya Wamedi; <verse eid="2KI 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 18:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:7">2 Fal 17:7</ref>; <ref loc="1KI 9:6">1 Fal 9:6</ref>; <ref loc="DAN 9:6">Dan 9:6</ref>,<ref loc="DAN 9:10">10</ref></char></note> kwa sababu hawakuitii sauti ya BWANA, Mungu wao, bali waliyavunja maagano yake, mambo yote ambayo Musa mtumishi wa BWANA aliwaamuru, wasikubali kuyasikiliza, wala kuyatenda.<verse eid="2KI 18:12" /></para>
  <para style="s">Senakeribu avamia Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 18:13" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 32:1">2 Nya 32:1</ref>; <ref loc="ISA 36:1">Isa 36:1</ref></char>
    </note> Ikawa katika mwaka wa kumi na nne wa kumiliki kwake mfalme Hezekia, Senakeribu, mfalme wa Ashuru, akapanda ili kupigana na miji yote ya Yuda yenye boma, akaitwaa. <verse eid="2KI 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 18:14" />Basi Hezekia, mfalme wa Yuda, akapeleka wajumbe waende Lakishi kwa mfalme wa Ashuru, kusema, Nimekosa; uniache ukarudi kwako; chochote utakachoweka juu yangu, nitakichukua. Mfalme wa Ashuru akamtoza Hezekia, mfalme wa Yuda, talanta za fedha mia tatu, na talanta za dhahabu thelathini. <verse eid="2KI 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 18:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:15-19">1 Fal 15:15-19</ref>; <ref loc="2KI 12:18">2 Fal 12:18</ref>; <ref loc="2KI 16:8">16:8</ref>; <ref loc="2CH 12:9">2 Nya 12:9</ref>; <ref loc="2CH 28:21">28:21</ref></char></note> Hezekia akampa fedha yote iliyoonekana katika nyumba ya BWANA, na katika hazina za nyumba ya mfalme. <verse eid="2KI 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 18:16" />Wakati huo Hezekia aliiondoa dhahabu iliyokuwa juu ya milango ya hekalu la BWANA, na juu ya nguzo, ambazo Hezekia, mfalme wa Yuda, alikuwa amezitia dhahabu, akampa mfalme wa Ashuru.<verse eid="2KI 18:16" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 18:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 7:3">Isa 7:3</ref>
      </char>
    </note> Mfalme wa Ashuru akawatuma jemadari wake, na mkuu wa matowashi, na kamanda wake,<note caller="k" style="f"><char style="fr" closed="false">18:17 </char><char style="ft" closed="false">Au, akawatuma Tartani, na Rabsarisi, na Rabshake.</char></note> toka Lakishi, kwa mfalme Hezekia huko Yerusalemu, pamoja na jeshi kubwa. Nao wakakwea wakafika Yerusalemu. Na walipokwisha kufika, wakaja wakasimama karibu na mfereji wa birika la juu, lililo katika njia kuu ya kuuendea Uwanda wa Dobi. <verse eid="2KI 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 18:18" />Na walipokwisha kumwita mfalme, wakatokewa na Eliakimu, mwana wa Hilkia, aliyekuwa msimamizi wa nyumba ya mfalme, na Shebna, mwandishi, na Yoa, mwana wa Asafu, mwenye kuandika tarehe. <verse eid="2KI 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 18:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:10">2 Nya 32:10</ref></char></note> Yule amiri<note caller="l" style="f"><char style="fr" closed="false">18:19 </char><char style="ft" closed="false">Au, Rabshake.</char></note> akawaambia, Haya, mwambieni Hezekia, kusema, Mfalme mkuu, mfalme wa Ashuru, asema hivi, Ni tumaini gani hili unalolitumainia? <verse eid="2KI 18:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 18:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 4:15">Ezr 4:15</ref></char></note> Wewe wasema, lakini ni maneno yasiyo na maana, kwamba, Lipo shauri na zipo nguvu kwa vita hivi. Basi, unamtumaini nani hata ukaniasi mimi? <verse eid="2KI 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 18:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 36:6">Isa 36:6</ref>; <ref loc="EZK 29:6">Eze 29:6</ref>,<ref loc="EZK 29:7">7</ref></char></note> Sasa tazama, unaitumainia fimbo ya mwanzi huu uliopondeka, yaani, Misri, ambayo mtu akiitegemea, humwingia mkononi na kumchoma; ndivyo alivyo Farao, mfalme wa Misri, kwa wote wamtumainio. <verse eid="2KI 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 18:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 31:1">2 Nya 31:1</ref>; <ref loc="2CH 32:12">32:12</ref>; <ref loc="ISA 36:7">Isa 36:7</ref></char></note> Lakini mkiniambia, Tunamtumaini BWANA, Mungu wetu; je! Si yeye ambaye Hezekia ameondoa mahali pake pa juu, na madhabahu zake, akawaambia watu wa Yuda na Yerusalemu, Sujuduni mbele ya madhabahu hii hapa Yerusalemu? <verse eid="2KI 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 18:23" />Basi sasa, tafadhali mpe bwana wangu, mfalme wa Ashuru, dhamana, nami nitakupa farasi elfu mbili, ikiwa wewe kwa upande wako waweza kupandisha watu juu yao. <verse eid="2KI 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 18:24" />Wawezaje, basi, kurudisha nyuma uso wa ofisa mmoja wa watumishi walio wadogo wa bwana wangu, na kuitumainia Misri upewe magari na farasi? <verse eid="2KI 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 18:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:18">1 Fal 13:18</ref>; <ref loc="2KI 19:6">2 Fal 19:6</ref>,<ref loc="2KI 19:22">22</ref>; <ref loc="2CH 35:21">2 Nya 35:21</ref>; <ref loc="ISA 7:17">Isa 7:17</ref>; <ref loc="ISA 10:5">10:5</ref>,<ref loc="ISA 10:19">19</ref></char></note> Je! Nimepanda mimi, ili kupigana na mahali hapa na kupaangamiza, bila shauri la BWANA? BWANA ndiye aliyeniambia, Panda upigane na nchi hii na kuiangamiza. <verse eid="2KI 18:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 18:26" />Ndipo Eliakimu, mwana wa Hilkia, na Shebna, na Yoa, wakamwambia yule kamanda, Tafadhali, sema na watumishi wako kwa lugha ya Kiashuri; maana tunaifahamu; wala usiseme nasi kwa lugha ya Kiyahudi, masikioni mwa hao watu walio ukutani. <verse eid="2KI 18:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 18:27" />Lakini yule kamanda akawaambia, Je! Bwana wangu amenituma kwa bwana wako, na kwako wewe, niseme maneno haya? Je! Hakunituma kwa watu hawa walio ukutani, ili wale mavi yao wenyewe na kunywa mkojo wao pamoja nanyi?<verse eid="2KI 18:27" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 18:28" />Kisha yule kamanda akasimama akalia kwa sauti kuu kwa lugha ya Kiyahudi, akasema, Lisikieni neno la mfalme mkuu, mfalme wa Ashuru. <verse eid="2KI 18:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 18:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:15">2 Nya 32:15</ref>; <ref loc="JOB 5:19">Ayu 5:19</ref>; <ref loc="DAN 3:15">Dan 3:15</ref>,<ref loc="DAN 3:17">17</ref>; <ref loc="DAN 6:16">6:16</ref></char></note> Mfalme asema hivi, Hezekia asiwadanganye; kwa maana, hataweza kuwaokoa katika mkono wake. <verse eid="2KI 18:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 18:30" />Wala Hezekia asiwatumainishe katika BWANA, akisema, Hakika BWANA atatuokoa, wala mji huu hautatiwa mkononi mwa mfalme wa Ashuru. <verse eid="2KI 18:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 18:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:20">Mwa 32:20</ref>; <ref loc="GEN 33:11">33:11</ref>; <ref loc="PRO 18:16">Mit 18:16</ref></char></note> Msimsikilize Hezekia; kwa sababu mfalme wa Ashuru asema hivi, Fanyeni suluhu na mimi, mkatoke mnijie; mkale kila mtu matunda ya mzabibu wake na matunda ya mtini wake, mkanywe kila mmoja maji ya birika lake mwenyewe; <verse eid="2KI 18:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 18:32" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 8:7">Kum 8:7</ref>,<ref loc="DEU 8:8">8</ref></char></note> hata nije nikawachukue mpaka nchi iliyo kama nchi yenu wenyewe, nchi ya nafaka na divai, nchi ya chakula na mashamba ya mizabibu, nchi ya mafuta ya mzeituni na asali, ili mpate kuishi, msife; wala msimsikilize Hezekia, awadanganyapo, akisema, BWANA atatuokoa. <verse eid="2KI 18:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 18:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:12">2 Fal 19:12</ref>; <ref loc="2CH 32:14">2 Nya 32:14</ref>; <ref loc="ISA 10:10">Isa 10:10</ref>,<ref loc="ISA 10:11">11</ref></char></note> Je! Yuko mungu mmoja wa mataifa aliyewaokoa watu wake wakati wowote na mkono wa mfalme wa Ashuru? <verse eid="2KI 18:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 18:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:13">2 Fal 19:13</ref>; <ref loc="JER 49:23">Yer 49:23</ref>; <ref loc="2KI 17:24">2 Fal 17:24</ref></char></note> Iko wapi miungu ya Hamathi, na ya Arpadi? Iko wapi miungu ya Sefarvaimu, na ya Hena, na ya Iva? Je! Imeuokoa Samaria na mkono wangu? <verse eid="2KI 18:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 18:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 2:2">Zab 2:2</ref>,<ref loc="PSA 2:4">4</ref>; <ref loc="PSA 50:21">50:21</ref>; <ref loc="ISA 10:5-15">Isa 10:5-15</ref>; <ref loc="ISA 42:8">42:8</ref>; <ref loc="DAN 3:15">Dan 3:15</ref>; <ref loc="ROM 1:21-23">Rum 1:21-23</ref></char></note> Katika miungu ya nchi hizi zote, ni miungu gani iliyookoa nchi yao na mkono wangu, hata BWANA auokoe Yerusalemu na mkono wangu? <verse eid="2KI 18:35" /><verse number="36" style="v" sid="2KI 18:36" />Lakini hao watu wakanyamaza kimya; wala hawakumjibu hata neno moja; maana amri ya mfalme ilikuwa kwamba, Msimjibu neno. <verse eid="2KI 18:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 18:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 1:20">Ayu 1:20</ref>; <ref loc="ISA 33:7">Isa 33:7</ref>; <ref loc="ISA 36:21">36:21</ref>,<ref loc="ISA 36:22">22</ref>; <ref loc="JER 36:24">Yer 36:24</ref></char></note> Ndipo Eliakimu, mwana wa Hilkia, aliyekuwa msimamizi wa nyumba ya mfalme, na Shebna, mwandishi, na Yoa, mwana wa Asafu, mwenye kuandika tarehe, wakaenda kwa Hezekia, na nguo zao zimeraruliwa, wakamwambia maneno ya yule kamanda.<verse eid="2KI 18:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="2KI 19" />
  <para style="s">Hezekia aomba ushauri kwa Isaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 19:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 3:4">Zab 3:4</ref>,<ref loc="PSA 3:8">8</ref>; <ref loc="PSA 27:14">27:14</ref>; <ref loc="PRO 16:3">Mit 16:3</ref>; <ref loc="ISA 37:1">Isa 37:1</ref>; <ref loc="PHP 4:6">Flp 4:6</ref>; <ref loc="1PE 5:6">1 Pet 5:6</ref>,<ref loc="1PE 5:7">7</ref></char>
    </note> Ikawa mfalme Hezekia aliposikia hayo, alizirarua nguo zake, akajivika nguo za magunia, akaingia katika nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 19:2" />Akamtuma Eliakimu aliyekuwa msimamizi wa nyumba yake na Shebna, mwandishi, na wazee wa makuhani, wamevikwa nguo za magunia, waende kwa Isaya nabii, mwana wa Amozi. <verse eid="2KI 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 19:3" />Wakamwambia, Hezekia asema hivi, Siku hii ni siku ya dhiki, na aibu, na matukano; maana watoto wako tayari kuzaliwa, wala hapana nguvu za kuwazaa. <verse eid="2KI 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 19:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 16:12">2 Sam 16:12</ref>; <ref loc="2KI 18:35">2 Fal 18:35</ref>; <ref loc="PSA 50:21">Zab 50:21</ref>; <ref loc="JAS 5:16">Yak 5:16</ref></char></note> Yamkini BWANA, Mungu wako, atayasikia maneno yote ya kamanda huyu,<note caller="m" style="f"><char style="fr" closed="false">19:4 </char><char style="ft" closed="false">Au, Rabshake.</char></note> ambaye mfalme wa Ashuru, bwana wake, amemtuma ili amtukane Mungu aliye hai; naye atayakemea hayo maneno aliyoyasikia BWANA, Mungu wako; kwa sababu hii inua dua yako kwa ajili ya mabaki yaliyobakia. <verse eid="2KI 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 19:5" />Basi watumishi wa mfalme Hezekia wakamwendea Isaya. <verse eid="2KI 19:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 19:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 37:6">Isa 37:6</ref>; <ref loc="EXO 14:13">Kut 14:13</ref>; <ref loc="2KI 6:16">2 Fal 6:16</ref>; <ref loc="2CH 32:15">2 Nya 32:15</ref>,<ref loc="2CH 32:17">17</ref></char></note> Isaya akawaambia, Mwambieni bwana wenu maneno haya; BWANA asema hivi, Usiyaogope maneno hayo uliyoyasikia, ambayo watumishi wa mfalme wa Ashuru wamenitukana. <verse eid="2KI 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 19:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 4:9">Ayu 4:9</ref>; <ref loc="PSA 11:6">Zab 11:6</ref>; <ref loc="JER 51:1">Yer 51:1</ref></char></note> Tazama, nitatia roho ya hofu ndani yake, naye atasikia uvumi, na kuirudia nchi yake mwenyewe; nami nitamwangusha kwa upanga katika nchi yake mwenyewe.<verse eid="2KI 19:7" /></para>
  <para style="s">Tisho la Senakeribu</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 19:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 18:14">2 Fal 18:14</ref>
      </char>
    </note> Basi yule kamanda akarudi, akamkuta mfalme wa Ashuru, anapigana na Libna; maana alikuwa amesikia ya kwamba ameondoka, akaacha Lakishi. <verse eid="2KI 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 19:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 23:27">1 Sam 23:27</ref>; <ref loc="ISA 37:9">Isa 37:9</ref></char></note> Na aliposikia habari ya Tirhaka mfalme wa Kushi, ya kwamba, Tazama, ametoka ili kupigana nawe; alituma wajumbe kwa Hezekia mara ya pili, kusema, <verse eid="2KI 19:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 19:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:5">2 Fal 18:5</ref>; <ref loc="2CH 32:15-19">2 Nya 32:15-19</ref>; <ref loc="ISA 37:10">Isa 37:10</ref>,<ref loc="ISA 37:14">14</ref></char></note> Mwambieni Hezekia, mfalme wa Yuda, maneno haya, mkisema, Asikudanganye Mungu wako unayemtumaini, akisema, Yerusalemu hautatiwa katika mikono ya mfalme wa Ashuru. <verse eid="2KI 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 19:11" />Tazama, umesikia ni mambo gani wafalme wa Ashuru waliyozitenda nchi zote, kwa kuziangamiza kabisa; je! Utaokoka wewe? <verse eid="2KI 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 19:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 11:31">Mwa 11:31</ref>; <ref loc="EZK 27:23">Eze 27:23</ref></char></note> Je! Miungu ya mataifa wale, ambao baba zangu waliwaangamiza, imewaokoa? Yaani, Gozani, na Harani, na Resefu, na wana wa Adini waliokuwa katika Telasari? <verse eid="2KI 19:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 19:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:34">2 Fal 18:34</ref>; <ref loc="2KI 17:24">17:24</ref></char></note> Yuko wapi mfalme wa Hamathi, na mfalme wa Arpadi, na mfalme wa mji wa Sefarvaimu, na wa Hena, na wa Iva?<verse eid="2KI 19:13" /></para>
  <para style="s">Sala ya Hezekia</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 19:14" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 37:14">Isa 37:14</ref>
      </char>
    </note> Basi Hezekia akaupokea waraka katika mikono ya wale wajumbe, akausoma; kisha Hezekia akapanda, akaingia katika nyumba ya BWANA, akaukunjua mbele za BWANA. <verse eid="2KI 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 19:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:22">Kut 25:22</ref>; <ref loc="1SA 4:4">1 Sam 4:4</ref>; <ref loc="PSA 80:1">Zab 80:1</ref>; <ref loc="PSA 99:1">99:1</ref>; <ref loc="1KI 18:39">1 Fal 18:39</ref>; <ref loc="PSA 96:5">Zab 96:5</ref>; <ref loc="ISA 44:6">Isa 44:6</ref></char></note> Naye Hezekia akaomba mbele za BWANA, akasema, Ee BWANA, Mungu wa Israeli, ukaaye juu ya makerubi, wewe, naam, wewe peke yako, ndiwe Mungu wa falme zote za dunia; wewe ndiwe uliyeziumba mbingu na nchi. <verse eid="2KI 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 19:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 31:2">Zab 31:2</ref>; <ref loc="2CH 6:40">2 Nya 6:40</ref></char></note> Tega sikio lako, Ee BWANA, usikie; fumbua macho yako, Ee BWANA, uone; uyasikie maneno ya Senakeribu, ambayo amemtuma mtu aje nayo ili kumtukana Mungu aliye hai. <verse eid="2KI 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 19:17" />Ni kweli, BWANA, wafalme wa Ashuru wamewaharibu mataifa na nchi zao, <verse eid="2KI 19:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 19:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4">Zab 115:4</ref></char></note> na kuitupa miungu yao motoni; kwa maana haikuwa miungu, bali ni kazi ya mikono ya wanadamu; ilikuwa miti na mawe tu, ndiyo sababu wakaiharibu. <verse eid="2KI 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 19:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 83:18">Zab 83:18</ref></char></note> Basi sasa, Ee BWANA, Mungu wetu, utuokoe na mkono wake, nakusihi, ili kwamba falme zote za dunia zipate kujua ya kuwa wewe ndiwe BWANA Mungu, wewe peke yako.<verse eid="2KI 19:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 19:20" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 65:2">Zab 65:2</ref>
      </char>
    </note> Ndipo Isaya, mwana wa Amozi, akapeleka ujumbe kwa Hezekia, akisema, BWANA, Mungu wa Israeli, asema hivi, Kwa kuwa umeniomba juu ya Senakeribu, mfalme wa Ashuru, mimi nimekusikia. <verse eid="2KI 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 19:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LAM 2:13">Omb 2:13</ref>,<ref loc="LAM 2:15">15</ref>; <ref loc="JOB 16:4">Ayu 16:4</ref>; <ref loc="PSA 22:7">Zab 22:7</ref>,<ref loc="PSA 22:8">8</ref></char></note> Tamko alilolitamka BWANA katika habari zake ndilo hili, Bikira, binti Sayuni, amekudharau, na kukudhihaki sana; binti Yerusalemu ametikisa kichwa chake juu yako. <verse eid="2KI 19:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 19:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 71:22">Zab 71:22</ref>; <ref loc="ISA 5:24">Isa 5:24</ref>; <ref loc="ISA 30:11-15">30:11-15</ref>; <ref loc="JER 51:5">Yer 51:5</ref></char></note> Ni nani uliyemshutumu na kumtukana? Umeinua sauti yako juu ya nani, na kuinua macho yako juu? Juu ya Mtakatifu wa Israeli. <verse eid="2KI 19:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 19:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:18">2 Fal 18:18</ref>; <ref loc="PSA 20:7">Zab 20:7</ref></char></note> Kwa vinywa vya wajumbe wako umemshutumu Bwana, ukasema, Kwa wingi wa magari yangu nimepanda juu ya vilele vya milima, mpaka mahali pa ndani pa Lebanoni. Nami nitaikata mierezi yake mirefu, na misonobari yake mizuri; nami nitaingia ndani ya makazi yake yaliyo mbali sana, na msitu wa shamba lake lizaalo sana. <verse eid="2KI 19:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 19:24" />Nimechimba na kunywa maji mageni, na kwa nyayo za miguu yangu nitaikausha mito yote ya Misri. <verse eid="2KI 19:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 19:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 33:11">Zab 33:11</ref>; <ref loc="ISA 45:7">Isa 45:7</ref>; <ref loc="ISA 10:5">10:5</ref></char></note> Je! Hukusikia wewe ya kuwa mimi ndimi niliyeyatenda hayo tokea zamani, na kuyafanya tokea siku za kale? Sasa mimi nimelitimiza jambo hili, iwe kazi yako kuangamiza miji yenye boma, hata ikawe chungu na magofu. <verse eid="2KI 19:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 19:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 129:6">Zab 129:6</ref></char></note> Ndiyo sababu wenyeji wao walikuwa na nguvu chache, wakafadhaika, na kuhangaika; wakawa kama majani ya mashamba, kama miche mibichi, kama majani juu ya dari, na kama ngano iliyokaushwa kabla haijaiva. <verse eid="2KI 19:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 19:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 139:1">Zab 139:1</ref></char></note> Lakini nakujua, kuketi kwako, na kutoka kwako, na kuingia kwako; na ghadhabu yako unayonighadhibikia. <verse eid="2KI 19:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 19:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOB 41:2">Ayu 41:2</ref>; <ref loc="EZK 29:4">Eze 29:4</ref>; <ref loc="EZK 38:4">38:4</ref>; <ref loc="AMO 4:2">Amo 4:2</ref></char></note> Kwa sababu ya kunighadhibikia kwako, na kwa sababu kutakabari kwako kumefika masikioni mwangu; kwa sababu hiyo nitatia kulabu yangu puani mwako, na hatamu yangu midomoni mwako, nami nitakurudisha nyuma kwa njia ile ile uliyoijia. <verse eid="2KI 19:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 19:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 2:34">1 Sam 2:34</ref>; <ref loc="2KI 20:8">2 Fal 20:8</ref>,<ref loc="2KI 20:9">9</ref>; <ref loc="ISA 7:11">Isa 7:11</ref>; <ref loc="LUK 2:12">Lk 2:12</ref></char></note> Na kwako wewe hii ndiyo dalili; mwaka huu mtakula vitu viotavyo vyenyewe; na mwaka wa pili mtakula mazao ya vitu hivyo; na mwaka wa tatu pandeni mbegu, kavuneni; mkapande mashamba ya mizabibu, mkale matunda yake. <verse eid="2KI 19:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 19:30" />Na mabaki yaliyookoka ya nyumba ya Yuda yatatia mizizi chini, na kuzaa matunda juu. <verse eid="2KI 19:30" /><verse number="31" style="v" sid="2KI 19:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 9:7">Isa 9:7</ref></char></note> Maana mabaki yatatoka katika Yerusalemu, na wao watakaookoka katika mlima wa Sayuni wivu wa BWANA utatimiza jambo hilo. <verse eid="2KI 19:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 19:32" />Basi BWANA asema hivi katika habari za mfalme wa Ashuru, Yeye hatauingia mji huu, wala hatapiga mshale hapa, wala hatakuja mbele yake kwa ngao, wala hatajenga boma juu yake. <verse eid="2KI 19:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 19:33" />Njia ile ile aliyojia, kwa njia hiyo hiyo atarudi zake, wala hataingia ndani ya mji huu, asema BWANA. <verse eid="2KI 19:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 19:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 20:6">2 Fal 20:6</ref>; <ref loc="1KI 11:12">1 Fal 11:12</ref>,<ref loc="1KI 11:13">13</ref></char></note> Maana nitaulinda mji huu, niuokoe, kwa ajili yangu mwenyewe, na kwa ajili ya Daudi, mtumishi wangu.<verse eid="2KI 19:34" /></para>
  <para style="s">Senakeribu ashindwa na kufa</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2KI 19:35" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 32:21">2 Nya 32:21</ref>; <ref loc="ISA 37:36">Isa 37:36</ref></char>
    </note> Ikawa usiku huo huo malaika wa BWANA alitoka, akakiingia kituo cha Waashuri, akawapiga watu mia moja themanini na tano elfu. Na watu walipoamka asubuhi na mapema, kumbe! Hao walikuwa maiti wote pia.<verse eid="2KI 19:35" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2KI 19:36" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19:36 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 10:11">Mwa 10:11</ref>; <ref loc="JON 1:2">Yon 1:2</ref>; <ref loc="JON 3:3">3:3</ref>; <ref loc="NAM 1:1">Nah 1:1</ref>; <ref loc="ZEP 2:13">Sef 2:13</ref></char>
    </note> Basi Senakeribu mfalme wa Ashuru akaondoka, akaenda zake, akarudi akakaa Ninawi. <verse eid="2KI 19:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 19:37" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19:37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 4:2">Ezr 4:2</ref></char></note> Ikawa, alipokuwa akiabudu nyumbani mwa Nisroki, mungu wake, Adrameleki na Shareza wakampiga kwa upanga; wakaikimbilia nchi ya Ararati. Na Esar-hadoni mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 19:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 19" />
  <chapter number="20" style="c" sid="2KI 20" />
  <para style="s">Kuugua kwa Hezekia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 20:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 32:24">2 Nya 32:24</ref>; <ref loc="ISA 38:1">Isa 38:1</ref>; <ref loc="2SA 17:23">2 Sam 17:23</ref></char>
    </note> Siku hizo Hezekia akaugua, akawa katika hatari ya kufa. Isaya, nabii, mwana wa Amozi, akamjia akamwambia, BWANA asema hivi, Tengeneza mambo ya nyumba yako; maana utakufa, wala hutapona. <verse eid="2KI 20:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 20:2" />Basi Hezekia akajigeuza, akaelekeza uso wake ukutani, akamwomba BWANA akasema, <verse eid="2KI 20:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 20:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 13:22">Neh 13:22</ref>; <ref loc="PSA 132:1-5">Zab 132:1-5</ref>; <ref loc="ISA 38:3">Isa 38:3</ref>; <ref loc="GEN 5:22">Mwa 5:22</ref>,<ref loc="GEN 5:24">24</ref>; <ref loc="GEN 17:1">17:1</ref>; <ref loc="1KI 3:6">1 Fal 3:6</ref></char></note> Nakusihi, BWANA, ukumbuke sasa, jinsi nilivyokwenda mbele zako katika kweli na kwa moyo mkamilifu, na kutenda yaliyo mema machoni pako. Hezekia akalia sana sana. <verse eid="2KI 20:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 20:4" />Ikawa, kabla Isaya hajatoka ua wa katikati ya mji, neno la BWANA likamjia, kusema, <verse eid="2KI 20:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 20:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 18:37">1 Fal 18:37</ref>; <ref loc="2KI 19:20">2 Fal 19:20</ref>; <ref loc="2CH 32:20">2 Nya 32:20</ref>,<ref loc="2CH 32:21">21</ref>; <ref loc="PSA 65:2">Zab 65:2</ref>; <ref loc="PSA 69:18">69:18</ref>,<ref loc="PSA 69:19">19</ref>; <ref loc="LUK 11:9">Lk 11:9</ref>,<ref loc="LUK 11:10">10</ref>; <ref loc="ACT 10:31">Mdo 10:31</ref>; <ref loc="JOB 16:20">Ayu 16:20</ref>; <ref loc="PSA 39:12">Zab 39:12</ref>; <ref loc="PSA 56:8">56:8</ref>; <ref loc="REV 7:17">Ufu 7:17</ref></char></note> Rudi, ukamwambie Hezekia, mkuu wa watu wangu, BWANA, Mungu wa Daudi baba yako asema hivi, Nimeyasikia maombi yako, na kuyaona machozi yako; tazama, nitakuponya; siku ya tatu utapanda nyumbani kwa BWANA. <verse eid="2KI 20:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 20:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:34">2 Fal 19:34</ref>; <ref loc="2CH 32:22">2 Nya 32:22</ref></char></note> Tena, nitazizidisha siku zako, kiasi cha miaka kumi na mitano, nami nitakuokoa wewe, na mji huu, na mkono wa mfalme wa Ashuru, nami nitaulinda mji huu kwa ajili yangu, na kwa ajili ya Daudi, mtumishi wangu. <verse eid="2KI 20:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 20:7" />Naye Isaya akasema, Twaeni mkate wa tini. Wakautwaa, wakauweka juu ya jipu, naye akapona. <verse eid="2KI 20:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 20:8" />Hezekia akamwambia Isaya, Je! Kutakuwa na ishara gani ya kwamba BWANA ataniponya, nami siku ya tatu nitapanda nyumbani kwa BWANA. <verse eid="2KI 20:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 20:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 38:7">Isa 38:7</ref></char></note> Isaya akamwambia, Jambo hili litakuwa ishara kwako, itokayo kwa BWANA, ya kwamba BWANA atalifanya neno hilo alilolinena; je! Kivuli kiendelee madaraja kumi, au kirudi nyuma madaraja kumi? <verse eid="2KI 20:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 20:10" />Hezekia akajibu, Ni jambo jepesi kivuli kuendelea madaraja kumi; la, hicho kivuli na kirudi nyuma madaraja kumi. <verse eid="2KI 20:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 20:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 10:12-14">Yos 10:12-14</ref>; <ref loc="2CH 32:24">2 Nya 32:24</ref>,<ref loc="2CH 32:31">31</ref>; <ref loc="ISA 38:8">Isa 38:8</ref></char></note> Isaya nabii akamlilia BWANA; akakirudisha nyuma kile kivuli madaraja kumi, ambayo kilikuwa kimeshuka katika madaraja ya Ahazi.<verse eid="2KI 20:11" /></para>
  <para style="s">Wajumbe kutoka Babeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2KI 20:12" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 39:1">Isa 39:1</ref>
      </char>
    </note> Wakati huo Merodak-baladani mwana wa Baladani, Mfalme wa Babeli, alipeleka barua na zawadi kwa Hezekia; kwa maana alipata habari kwamba Hezekia ameugua. <verse eid="2KI 20:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 20:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 32:27">2 Nya 32:27</ref>,<ref loc="2CH 32:31">31</ref></char></note> Hezekia akawasikiliza, akawaonesha nyumba yote yenye vitu vyake vya thamani, fedha, na dhahabu, na manukato, na marhamu ya thamani, na nyumba yenye silaha zake, na vitu vyote vilivyoonekana katika hazina zake. Wala hapakuwa na kitu asichowaonesha Hezekia, katika nyumba yake, wala katika ufalme wake wote. <verse eid="2KI 20:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 20:14" />Ndipo Isaya nabii akamwendea mfalme Hezekia, akamwambia, Wasemaje watu hawa? Nao wametoka wapi kuja kwako? Hezekia akasema, Wametoka katika nchi iliyo mbali, yaani Babeli. <verse eid="2KI 20:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 20:15" />Ndipo akasema, Wameona nini nyumbani mwako? Hezekia akajibu, Vitu vyote vilivyomo nyumbani mwangu wameviona; hapana kitu nisichowaonesha katika hazina zangu. <verse eid="2KI 20:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 20:16" />Isaya akamwambia Hezekia, Basi, lisikie neno la BWANA, <verse eid="2KI 20:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 20:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:33">Law 26:33</ref>; <ref loc="2KI 24:13">2 Fal 24:13</ref>; <ref loc="JER 27:21">Yer 27:21</ref>; <ref loc="JER 52:17">52:17</ref></char></note> Angalia, siku zinakuja, ambazo vitu vyote vilivyomo nyumbani mwako, na hivyo vilivyowekwa akiba na baba zako hata leo, vitachukuliwa mpaka Babeli; hakitasalia kitu, asema BWANA. <verse eid="2KI 20:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 20:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:12">2 Fal 24:12</ref>,<ref loc="2KI 24:14">14</ref>; <ref loc="DAN 1:3">Dan 1:3</ref></char></note> Na baadhi ya wanao watakaotoka kwako, utakaowazaa, watawachukulia mbali; nao watakuwa matowashi jumbani mwake mfalme wa Babeli. <verse eid="2KI 20:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 20:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:18">1 Sam 3:18</ref>; <ref loc="JOB 1:21">Ayu 1:21</ref>; <ref loc="PSA 39:9">Zab 39:9</ref>; <ref loc="LAM 3:22">Omb 3:22</ref>,<ref loc="LAM 3:39">39</ref></char></note> Ndipo Hezekia akamwambia Isaya, Neno la BWANA ulilolinena ni jema. Tena akasema, Je! Sivyo, ikiwapo amani na kweli katika siku zangu?<verse eid="2KI 20:19" /></para>
  <para style="s">Kifo cha Hezekia</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2KI 20:20" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20:20 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NEH 3:16">Neh 3:16</ref>
      </char>
    </note> Basi mambo yote ya Hezekia yaliyosalia, na ushujaa wake wote, tena alivyolifanya birika na mfereji, akaleta maji ndani ya mji, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 20:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 20:21" />Hezekia akalala na baba zake; na Manase mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 20:21" /></para>
  <chapter eid="2KI 20" />
  <chapter number="21" style="c" sid="2KI 21" />
  <para style="s">Manase atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 21:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 62:4">Isa 62:4</ref>
      </char>
    </note> Manase alikuwa na umri wa miaka kumi na miwili alipoanza kutawala; akatawala miaka hamsini na mitano katika Yerusalemu, na jina la mamaye aliitwa Hefziba. <verse eid="2KI 21:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 21:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 16:3">2 Fal 16:3</ref></char></note> Akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA, sawasawa na machukizo ya mataifa, aliowafukuza BWANA mbele ya wana wa Israeli. <verse eid="2KI 21:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 21:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:4">2 Fal 18:4</ref>; <ref loc="1KI 16:32">1 Fal 16:32</ref>; <ref loc="DEU 4:19">Kum 4:19</ref>; <ref loc="DEU 17:3">17:3</ref>; <ref loc="2KI 17:16">2 Fal 17:16</ref></char></note> Kwa maana akapajenga tena mahali pa juu alipopaharibu Hezekia baba yake; akamjengea Baali madhabahu, akafanya Ashera kama alivyofanya Ahabu mfalme wa Israeli. Akaabudu mbele ya jeshi lote la mbinguni na kulitumikia. <verse eid="2KI 21:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 21:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 32:34">Yer 32:34</ref>; <ref loc="2SA 7:13">2 Sam 7:13</ref>; <ref loc="1KI 8:29">1 Fal 8:29</ref>; <ref loc="1KI 9:3">9:3</ref></char></note> Akazijenga madhabahu ndani ya nyumba ya BWANA, napo ndipo alipopanena BWANA, Katika Yerusalemu nitaliweka jina langu. <verse eid="2KI 21:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 21:5" />Akajenga madhabahu kwa ajili ya jeshi lote la mbinguni katika behewa mbili za nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 21:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 21:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Law 18:21</ref>; <ref loc="LEV 20:2">20:2</ref>; <ref loc="2KI 16:3">2 Fal 16:3</ref>; <ref loc="2KI 17:17">17:17</ref>; <ref loc="2CH 28:3">2 Nya 28:3</ref>; <ref loc="2CH 33:6">33:6</ref>; <ref loc="LEV 19:26">Law 19:26</ref>,<ref loc="LEV 19:31">31</ref>; <ref loc="DEU 18:10">Kum 18:10</ref></char></note> Akampitisha mwanawe motoni, akatazama bao, akafanya uganga, akajishughulisha na hao wenye pepo wa utambuzi, na wachawi; akafanya mabaya mengi machoni pa BWANA, hata kumkasirisha. <verse eid="2KI 21:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 21:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 8:29">1 Fal 8:29</ref>; <ref loc="1KI 9:3">9:3</ref>; <ref loc="2KI 23:27">2 Fal 23:27</ref>; <ref loc="PSA 132:13">Zab 132:13</ref>,<ref loc="PSA 132:14">14</ref>; <ref loc="JER 32:34">Yer 32:34</ref></char></note> Akaiweka sanamu ya kuchongwa ya Ashera aliyoifanya ndani ya nyumba, ambayo BWANA alimwambia Daudi, na Sulemani mwanawe, Katika nyumba hii, na katika Yerusalemu, niliouchagua miongoni mwa kabila zote za Israeli, nitaliweka jina langu milele; <verse eid="2KI 21:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 21:8" />wala sitawapotosha Israeli miguu watoke katika nchi niliyowapa baba zao; wakiangalia tu na kufanya sawasawa na yote niliyowaamuru, na kwa kuishika torati yote aliyowaamuru mtumishi wangu Musa. <verse eid="2KI 21:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 21:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:16">1 Fal 14:16</ref>; <ref loc="2CH 33:9">2 Nya 33:9</ref>; <ref loc="PRO 29:12">Mit 29:12</ref></char></note> Walakini hawakusikia; naye Manase akawakosesha wafanye mabaya, kuliko mataifa BWANA aliowaharibu mbele za wana wa Israeli. <verse eid="2KI 21:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 21:10" />BWANA akanena kwa watumishi wake manabii, akisema, <verse eid="2KI 21:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 21:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:26">2 Fal 23:26</ref>; <ref loc="2KI 24:3">24:3</ref>,<ref loc="2KI 24:4">4</ref>; <ref loc="JER 15:4">Yer 15:4</ref>; <ref loc="1KI 21:26">1 Fal 21:26</ref>; <ref loc="EZK 16:3">Eze 16:3</ref>,<ref loc="EZK 16:45">45</ref>; <ref loc="1PE 4:3">1 Pet 4:3</ref>; <ref loc="REV 21:8">Ufu 21:8</ref></char></note> Kwa sababu Manase mfalme wa Yuda amefanya machukizo haya, na kutenda vibaya kuliko yote waliyoyatenda Waamori, waliokuwa kabla yake, naye akawakosesha Yuda kwa sanamu zake; <verse eid="2KI 21:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 21:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:11">1 Sam 3:11</ref>; <ref loc="JER 19:3">Yer 19:3</ref></char></note> kwa sababu hiyo BWANA, Mungu wa Israeli, asema hivi, Angalia, naleta mabaya juu ya Yerusalemu na juu ya Yuda, hata kila mtu asikiaye, masikio yake yatawasha yote mawili. <verse eid="2KI 21:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 21:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 34:11">Isa 34:11</ref>; <ref loc="LAM 2:8">Omb 2:8</ref>; <ref loc="AMO 7:7">Amo 7:7</ref>,<ref loc="AMO 7:8">8</ref></char></note> Nami nitanyosha juu ya Yerusalemu kamba ya Samaria, na timazi ya nyumba ya Ahabu; nami nitaifuta Yerusalemu, kama mtu afutavyo sahani, kuifuta na kuifudikiza. <verse eid="2KI 21:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 21:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:30">2 Fal 19:30</ref></char></note> Nami nitawatupa mabaki ya urithi wangu, na kuwatia mikononi mwa adui zao; nao watakuwa nyara na mateka kwa adui zao wote; <verse eid="2KI 21:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 21:15" />kwa sababu wametenda yaliyo mabaya machoni pangu, na kunikasirisha, tangu siku ile walipotoka baba zao katika Misri, hata leo hivi. <verse eid="2KI 21:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 21:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:6">Mwa 9:6</ref>; <ref loc="2KI 24:4">2 Fal 24:4</ref>; <ref loc="PSA 10:2">Zab 10:2</ref>,<ref loc="PSA 10:8">8</ref>; <ref loc="PSA 106:38">106:38</ref>; <ref loc="PRO 6:16">Mit 6:16</ref>,<ref loc="PRO 6:17">17</ref>; <ref loc="ISA 59:3">Isa 59:3</ref>,<ref loc="ISA 59:7">7</ref>; <ref loc="JER 2:34">Yer 2:34</ref>; <ref loc="JER 19:3">19:3</ref>,<ref loc="JER 19:4">4</ref>; <ref loc="LAM 4:13">Omb 4:13</ref>,<ref loc="LAM 4:14">14</ref>; <ref loc="EZK 9:9">Eze 9:9</ref>; <ref loc="EZK 22:1-27">22:1-27</ref>; <ref loc="MIC 3:9-12">Mik 3:9-12</ref>; <ref loc="JOL 3:19">Yoe 3:19</ref></char></note> Na Manase akazimwaga damu zisizo na hatia, nyingi sana, hata alipokuwa ameijaza Yerusalemu tangu upande huu hata upande huu; zaidi ya kosa lake alilowakosesha Yuda, kutenda yaliyo mabaya machoni pa BWANA. <verse eid="2KI 21:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 21:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 33:11-19">2 Nya 33:11-19</ref></char></note> Basi mambo yote ya Manase yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, na kosa lake alilolikosa, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 21:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 21:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:19">Yer 22:19</ref>; <ref loc="2CH 33:20">2 Nya 33:20</ref></char></note> Manase akalala na babaze, akazikwa katika bustani ya nyumba yake mwenyewe, yaani, bustani ya Uza. Na Amoni mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 21:18" /></para>
  <para style="s">Amoni atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2KI 21:19" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21:19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 33:21-23">2 Nya 33:21-23</ref>
      </char>
    </note> Amoni alikuwa na umri wa miaka ishirini na miwili alipoanza kutawala; akatawala miaka miwili huko Yerusalemu; na jina la mama yake aliitwa Meshulemethi, binti Haruzi wa Yotba. <verse eid="2KI 21:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 21:20" />Akafanya yaliyo maovu machoni pa BWANA, kama Manase babaye alivyofanya. <verse eid="2KI 21:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 21:21" />Akaiendea njia yote aliyoiendea baba yake, akazitumikia sanamu alizozitumikia baba yake, akaziabudu. <verse eid="2KI 21:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 21:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:15">Kum 32:15</ref>; <ref loc="JDG 2:12">Amu 2:12</ref>; <ref loc="1KI 11:33">1 Fal 11:33</ref></char></note> Akamwacha BWANA, Mungu wa babaze, wala hakuiendea njia ya BWANA. <verse eid="2KI 21:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 21:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:20">2 Fal 12:20</ref>; <ref loc="2KI 14:19">14:19</ref>; <ref loc="2CH 33:24">2 Nya 33:24</ref>,<ref loc="2CH 33:25">25</ref></char></note> Nao watumishi wa Amoni wakamfitinia, wakamwua mfalme ndani ya nyumba yake mwenyewe. <verse eid="2KI 21:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 21:24" />Lakini watu wa nchi wakawaua wote waliomfitinia mfalme Amoni, watu wa nchi wakamfanya Yosia mwanawe awe mfalme mahali pake. <verse eid="2KI 21:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 21:25" />Basi mambo yote ya Amoni yaliyosalia, aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 21:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 21:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 1:10">Mt 1:10</ref></char></note> Akazikwa kaburini mwake katika bustani ya Uza. Na Yosia mwanawe akatawala mahali pake.<verse eid="2KI 21:26" /></para>
  <chapter eid="2KI 21" />
  <chapter number="22" style="c" sid="2KI 22" />
  <para style="s">Yosia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 22:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 13:2">1 Fal 13:2</ref>; <ref loc="1CH 3:14">1 Nya 3:14</ref>; <ref loc="2CH 34:1">2 Nya 34:1</ref>; <ref loc="JER 1:2">Yer 1:2</ref>; <ref loc="ZEP 1:1">Sef 1:1</ref>; <ref loc="MAT 1:10">Mt 1:10</ref>; <ref loc="JOS 15:39">Yos 15:39</ref></char>
    </note> Yosia alikuwa na umri wa miaka minane alipoanza kutawala; akatawala miaka thelathini na mmoja katika Yerusalemu; na jina la mama yake aliitwa Yedida, binti Adaya wa Bozkathi. <verse eid="2KI 22:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 22:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 5:32">Kum 5:32</ref>; <ref loc="JOS 1:7">Yos 1:7</ref>; <ref loc="PRO 4:27">Mit 4:27</ref>; <ref loc="EZK 18:14-17">Eze 18:14-17</ref></char></note> Akafanya yaliyo mema machoni pa BWANA, akaenda katika njia yote ya Daudi baba yake, wala hakugeuka upande wa kulia wala wa kushoto.<verse eid="2KI 22:2" /></para>
  <para style="s">Hilkia agundua Kitabu cha Sheria</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="2KI 22:3" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:3 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 34:8">2 Nya 34:8</ref>
      </char>
    </note> Ikawa, katika mwaka wa kumi na nane wa mfalme Yosia, mfalme akamtuma Shafani, mwana wa Azalia, mwana wa Meshulamu, mwandishi, nyumbani kwa Bwana, akisema, <verse eid="2KI 22:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 22:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:4">2 Fal 12:4</ref>,<ref loc="2KI 12:9">9</ref>; <ref loc="2CH 24:8-14">2 Nya 24:8-14</ref>; <ref loc="MRK 12:41">Mk 12:41</ref>,<ref loc="MRK 12:42">42</ref>; <ref loc="NEH 11:19">Neh 11:19</ref>; <ref loc="PSA 84:10">Zab 84:10</ref></char></note> Nenda kwa Hilkia, kuhani mkuu, ili aihesabu fedha yote inayoletwa nyumbani mwa BWANA, ambayo mabawabu wameipokea kwa watu; <verse eid="2KI 22:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 22:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:11-14">2 Fal 12:11-14</ref></char></note> tena waitie ile fedha katika mikono ya wafanya kazi wanaoisimamia nyumba ya BWANA; wakapewe wafanya kazi waliomo ndani ya nyumba ya BWANA, ili wapate kupatengeneza mahali palipobomoka ndani ya nyumba; <verse eid="2KI 22:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 22:6" />wapewe maseremala, na wajenzi, na waashi; ili kununua miti na mawe yaliyochongwa wapate kuitengeneza nyumba. <verse eid="2KI 22:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 22:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 12:15">2 Fal 12:15</ref>; <ref loc="NEH 7:2">Neh 7:2</ref>; <ref loc="1CO 4:2">1 Kor 4:2</ref></char></note> Lakini hawakuulizwa habari za ile fedha waliyokabidhiwa; maana walitenda kazi kwa uaminifu.<verse eid="2KI 22:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 22:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 31:24">Kum 31:24</ref>; <ref loc="2CH 34:14">2 Nya 34:14</ref></char>
    </note> Naye Hilkia, kuhani mkuu, akamwambia Shafani, mwandishi, Nimekiona kitabu cha Torati katika nyumba ya BWANA. Hilkia akampa Shafani kile kitabu, naye akakisoma. <verse eid="2KI 22:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 22:9" />Shafani mwandishi akamwendea mfalme, akamletea mfalme habari tena, akasema, Watumishi wako wamezitoa zile fedha zilizoonekana ndani ya nyumba, nao wamewakabidhi wafanya kazi wanaoisimamia nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 22:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 22:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 36:21">Yer 36:21</ref></char></note> Kisha Shafani mwandishi akamwambia mfalme, akasema, Hilkia kuhani amenipa kitabu. Shafani akakisoma mbele ya mfalme. <verse eid="2KI 22:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 22:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:20">2 Nya 34:20</ref></char></note> Ikawa, mfalme alipokwisha kuyasikia maneno ya kitabu hicho cha torati, alirarua nguo zake. <verse eid="2KI 22:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 22:12" />Mfalme akamwamuru Hilkia kuhani, na Ahikamu, mwana wa Shafani, na Akbori, mwana wa Mikaya, na Shafani mwandishi, na Asaya, mtumishi wa mfalme akasema, <verse eid="2KI 22:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 22:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 25:14">Zab 25:14</ref>; <ref loc="PRO 3:6">Mit 3:6</ref>; <ref loc="DEU 29:27">Kum 29:27</ref></char></note> Nendeni, mkamwulize BWANA kwa ajili yangu, na kwa ajili ya watu hawa, na kwa ajili ya Yuda yote, kuhusu maneno ya kitabu hiki kilichoonekana; kwa kuwa hasira ya BWANA ni kubwa aliyotukasirikia, kwa sababu baba zetu hawakuyaangalia maneno ya kitabu hiki, kufanya kama hayo yote tuliyoandikiwa.<verse eid="2KI 22:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2KI 22:14" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22:14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 15:20">Kut 15:20</ref>; <ref loc="JDG 4:4">Amu 4:4</ref>; <ref loc="LUK 2:36">Lk 2:36</ref>; <ref loc="1CO 11:5">1 Kor 11:5</ref>; <ref loc="2CH 34:22">2 Nya 34:22</ref></char>
    </note> Basi Hilkia kuhani, na Ahikamu, na Akbori, na Shafani, na Asaya, wakamwendea Hulda, nabii wa kike, mkewe Shalumu, mwana wa Tikva, mwana wa Harhasi, mtunza mavazi ya mfalme; (naye alikaa Yerusalemu katika mtaa wa pili;) wakasema naye. <verse eid="2KI 22:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 22:15" />Akawaambia, BWANA, Mungu wa Israeli, asema hivi; Mwambieni mtu yule aliyewatuma ninyi kwangu, <verse eid="2KI 22:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 22:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 29:27">Kum 29:27</ref>; <ref loc="DAN 9:11-14">Dan 9:11-14</ref></char></note> BWANA asema hivi, Tazama, mimi nitaleta uovu juu ya mahali hapa, na juu yao wakaao hapa, naam, maneno yote ya kitabu alichokisoma mfalme wa Yuda; <verse eid="2KI 22:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 22:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 115:4">Zab 115:4</ref>; <ref loc="ISA 2:8">Isa 2:8</ref>,<ref loc="ISA 2:9">9</ref>; <ref loc="ISA 44:17-20">44:17-20</ref>; <ref loc="ISA 46:5-8">46:5-8</ref>; <ref loc="MIC 5:13">Mik 5:13</ref></char></note> kwa sababu wameniacha mimi, wameifukizia uvumba miungu mingine, ili wapate kunikasirisha kwa kazi yote ya mikono yao; kwa hiyo hasira yangu itawaka juu ya mahali hapa, isizimike. <verse eid="2KI 22:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 22:18" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:26">2 Nya 34:26</ref>; <ref loc="ECC 8:12">Mhu 8:12</ref></char></note> Lakini yule mfalme wa Yuda, aliyewatuma ninyi kumwuliza BWANA, mtamwambia hivi, BWANA, Mungu wa Israeli, asema hivi, Kwa habari ya maneno yale uliyoyasikia, <verse eid="2KI 22:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 22:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 51:17">Zab 51:17</ref>; <ref loc="ISA 57:15">Isa 57:15</ref>; <ref loc="ISA 66:2">66:2</ref>; <ref loc="EXO 10:3">Kut 10:3</ref>; <ref loc="LEV 26:26-41">Law 26:26-41</ref>; <ref loc="1KI 21:29">1 Fal 21:29</ref>; <ref loc="2CH 33:12">2 Nya 33:12</ref>; <ref loc="PSA 34:18">Zab 34:18</ref>; <ref loc="PSA 51:17">51:17</ref>; <ref loc="LUK 14:11">Lk 14:11</ref>; <ref loc="1PE 5:5">1 Pet 5:5</ref>,<ref loc="1PE 5:6">6</ref>; <ref loc="JAS 4:6">Yak 4:6</ref>,<ref loc="JAS 4:7">7</ref>; <ref loc="JER 26:6">Yer 26:6</ref>; <ref loc="JER 44:22">44:22</ref></char></note> kwa kuwa moyo wako ulikuwa mwororo, nawe ukajinyenyekeza mbele za BWANA, hapo ulipoyasikia maneno niliyoyanena juu ya mahali hapa, na juu ya wenyeji wake, ya kwamba watakuwa ukiwa na laana, nawe ulizirarua nguo zako, ukalia mbele zangu; basi, mimi nami nimekusikia wewe, asema BWANA. <verse eid="2KI 22:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 22:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 37:37">Zab 37:37</ref>; <ref loc="ISA 57:1">Isa 57:1</ref>,<ref loc="ISA 57:2">2</ref></char></note> Kwa hiyo tazama, nitakukusanya pamoja na baba zako, nawe utawekwa kaburini mwako kwa amani; wala macho yako hayatauona uovu huo wote nitakaouleta juu ya mahali hapa. Basi wakamletea mfalme habari tena.<verse eid="2KI 22:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 22" />
  <chapter number="23" style="c" sid="2KI 23" />
  <para style="s">Matengenezo ya Yosia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 23:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 34:29">2 Nya 34:29</ref>,<ref loc="2CH 34:30">30</ref></char>
    </note> Kisha, mfalme akatuma wajumbe, nao wakamkusanyia wazee wote wa Yuda na wa Yerusalemu. <verse eid="2KI 23:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 23:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 22:8">2 Fal 22:8</ref></char></note> Mfalme akapanda kwenda nyumbani kwa BWANA, na watu wote wa Yuda, nao wote waliokaa Yerusalemu, pamoja naye, na makuhani, na manabii, na watu wote, wadogo kwa wakubwa; akasoma masikioni mwao maneno yote ya Kitabu cha Agano kilichoonekana katika nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 23:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 23:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 11:14">2 Fal 11:14</ref>; <ref loc="JER 4:2">Yer 4:2</ref></char></note> Mfalme akasimama karibu na nguzo, akafanya agano mbele za BWANA, kumfuata BWANA, na kuyashika maagizo yake, na shuhuda zake, na amri zake, kwa moyo wake wote, na kwa roho yake yote, na kuyathibitisha maneno ya agano hilo yaliyoandikwa katika kitabu hicho; nao watu wote wakalikubali agano lile.<verse eid="2KI 23:3" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="2KI 23:4" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 21:3">2 Fal 21:3</ref>,<ref loc="2KI 21:7">7</ref></char>
    </note> Kisha, mfalme akamwamuru Hilkia, kuhani mkuu, na makuhani wa daraja ya pili, na walinzi wa mlango, kwamba watoe katika hekalu la BWANA vyombo vyote vilivyofanywa kwa ajili ya Baali, na kwa ajili ya Ashera, na kwa ajili ya jeshi lote la mbinguni; akaviteketeza kwa moto nje ya Yerusalemu, katika mashamba ya Ridroni, akayachukua majivu yake mpaka Betheli. <verse eid="2KI 23:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 23:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 10:5">Hos 10:5</ref>; <ref loc="ZEP 1:4">Sef 1:4</ref>; <ref loc="2KI 21:3">2 Fal 21:3</ref></char></note> Akawaondosha wale makuhani walioabudu sanamu, ambao wafalme wa Yuda waliwaweka ili kufukiza uvumba katika mahali pa juu, ndani ya miji ya Yuda, na katika kila mahali, pande zote za Yerusalemu; na hao pia waliomfukizia uvumba Baali, na jua, na mwezi, na sayari, na jeshi lote la mbinguni. <verse eid="2KI 23:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 23:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:4">2 Nya 34:4</ref></char></note> Naye akaiondoa Ashera katika nyumba ya BWANA, nje ya Yerusalemu, mpaka Kidroni, akaipiga moto penye kijito cha Kidroni, na kuipondaponda iwe mavumbi, akayatupa mavumbi yake juu ya makaburi ya watu. <verse eid="2KI 23:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 23:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:24">1 Fal 14:24</ref>; <ref loc="1KI 15:12">15:12</ref>; <ref loc="EZK 16:16">Eze 16:16</ref></char></note> Akaziangusha nyumba za mahanithi, waliokuwamo nyumbani mwa BWANA, wanawake walipofuma mapazia ya Ashera. <verse eid="2KI 23:7" /><verse number="8" style="v" sid="2KI 23:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 15:22">1 Fal 15:22</ref></char></note> Akawatoa makuhani wote katika miji ya Yuda, akapanajisi mahali pa juu, makuhani walipokuwa wamefukiza uvumba, tangu Geba hata Beer-sheba; akapavunja mahali pa juu pa malango, palipokuwapo penye kuingia lango la Yoshua, mtawala wa mji, palipokuwa upande wa kushoto wa mtu langoni pa mji. <verse eid="2KI 23:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 23:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 44:10">Eze 44:10</ref>; <ref loc="MAL 2:8">Mal 2:8</ref>; <ref loc="1SA 2:36">1 Sam 2:36</ref></char></note> Lakini hao makuhani wa mahali pa juu hawakupanda madhabahuni kwa BWANA katika Yerusalemu, bali wakala mikate isiyo na chachu katikati ya ndugu zao. <verse eid="2KI 23:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 23:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 30:33">Isa 30:33</ref>; <ref loc="JER 19:6">Yer 19:6</ref>; <ref loc="JOS 15:8">Yos 15:8</ref>; <ref loc="LEV 18:21">Law 18:21</ref>; <ref loc="EZK 23:37">Eze 23:37</ref></char></note> Naye akainajisi Tofethi, iliyomo katika bonde la wana wa Hinomu, ili mtu asipitishe mwana wake au binti yake motoni kwa Moleki. <verse eid="2KI 23:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 23:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:19">Kum 4:19</ref>; <ref loc="2CH 14:5">2 Nya 14:5</ref>; <ref loc="JOB 31:26">Ayu 31:26</ref>; <ref loc="EZK 8:16">Eze 8:16</ref></char></note> Akawaondoa farasi ambao wafalme wa Yuda waliwatoa kwa jua, hapo pa kuingia nyumbani mwa BWANA, karibu na chumba cha Nathan-Meleki, towashi, kilichokuwako kiungani; akayapiga moto magari ya jua. <verse eid="2KI 23:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 23:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 19:13">Yer 19:13</ref>; <ref loc="ZEP 1:5">Sef 1:5</ref>; <ref loc="2KI 21:5">2 Fal 21:5</ref>; <ref loc="2CH 33:3">2 Nya 33:3</ref>,<ref loc="2CH 33:15">15</ref></char></note> Nazo madhabahu zilizokuwako darini juu ya chumba cha juu cha Ahazi, wafalme wa Yuda walizozifanya, nazo madhabahu alizozifanya Manase katika behewa mbili za nyumba ya BWANA, mfalme akazivunja, akaziteremsha huko nje, na kuyatupa mavumbi yake katika kijito cha Kidroni. <verse eid="2KI 23:12" /><verse number="13" style="v" sid="2KI 23:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:7">1 Fal 11:7</ref>; <ref loc="NEH 13:26">Neh 13:26</ref></char></note> Na mahali pa juu palipokuwapo mbele ya Yerusalemu, palipokuwa upande wa kulia wa mlima wa uharibifu, alipopajenga Sulemani, mfalme wa Israeli, kwa Ashtorethi, chukizo la Wasidoni, na Kemoshi, chukizo la Moabu, na Milkomu, chukizo la wana wa Amoni, mfalme akapanajisi. <verse eid="2KI 23:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 23:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:24">Kut 23:24</ref>; <ref loc="EXO 32:20">32:20</ref>; <ref loc="NUM 33:52">Hes 33:52</ref>; <ref loc="DEU 7:5">Kum 7:5</ref>,<ref loc="DEU 7:25">25</ref>; <ref loc="DEU 12:3">12:3</ref></char></note> Akazivunjavunja nguzo, akayakatakata maashera, akapajaza mahali pake mifupa ya watu.<verse eid="2KI 23:14" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2KI 23:15" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 12:28">1 Fal 12:28</ref>,<ref loc="1KI 12:33">33</ref>; <ref loc="1KI 14:16">14:16</ref>; <ref loc="2KI 10:31">2 Fal 10:31</ref></char>
    </note> Tena zaidi ya hayo, ile madhabahu iliyokuwako Betheli, na mahali pa juu alipopafanya Yeroboamu, mwana wa Nebati, aliyewakosesha Israeli, madhabahu hiyo aliibomoa; na mahali pa juu alipateketeza, akapapondaponda hata pakawa mavumbi, akaiteketeza ile Ashera. <verse eid="2KI 23:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 23:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:2">1 Fal 13:2</ref></char></note> Naye Yosia alipogeuka, aliyaona makaburi yale yaliyokuwako huko, juu ya mlima; akatuma watu, akaitoa ile mifupa katika yale makaburi, akaiteketeza juu ya madhabahu, akainajisi, sawasawa na lile neno la BWANA, alilolinena yule mtu wa Mungu, aliyetamka mambo hayo. <verse eid="2KI 23:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 23:17" />Kisha akasema, Ni kumbukumbu la nani, hili ninaloliona? Na watu wa mji wakamwambia, Ni kaburi la yule mtu wa Mungu, aliyetoka Yuda, akayanena mambo hayo uliyoyatenda wewe juu ya madhabahu ya Betheli. <verse eid="2KI 23:17" /><verse number="18" style="v" sid="2KI 23:18" />Akasema, Mwacheni; mtu awaye yote asiiondoe mifupa yake. Basi wakaiacha mifupa yake, pamoja na mifupa ya yule nabii aliyetoka Samaria. <verse eid="2KI 23:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 23:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 34:6">2 Nya 34:6</ref></char></note> Na nyumba zote pia za mahali pa juu palipokuwa katika miji ya Samaria, wafalme wa Israeli walizozifanya, ili kumkasirisha BWANA, Yosia aliziondoa, akazitenda kwa mfano wa mambo yote aliyoyatenda katika Betheli. <verse eid="2KI 23:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 23:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:20">Kut 22:20</ref>; <ref loc="1KI 18:40">1 Fal 18:40</ref>; <ref loc="2KI 11:18">2 Fal 11:18</ref>; <ref loc="2CH 34:5">2 Nya 34:5</ref></char></note> Akawaua na makuhani wote wa mahali pa juu waliokuwako huko, juu ya madhabahu, akateketeza mifupa ya watu juu yake; kisha akarejea Yerusalemu.<verse eid="2KI 23:20" /></para>
  <para style="s">Watu washerehekea Pasaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2KI 23:21" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 35:1">2 Nya 35:1</ref>; <ref loc="EXO 12:3">Kut 12:3</ref>; <ref loc="LEV 23:5">Law 23:5</ref>; <ref loc="NUM 9:2">Hes 9:2</ref>; <ref loc="DEU 16:2">Kum 16:2</ref></char>
    </note> Naye mfalme akawaamuru watu wote, akasema, Mfanyieni BWANA, Mungu wenu, Pasaka, kama ilivyoandikwa katika kitabu hiki cha agano. <verse eid="2KI 23:21" /><verse number="22" style="v" sid="2KI 23:22" />Hakika yake haikufanyika Pasaka kama hiyo, tangu zamani za waamuzi waliowaamua Israeli, wala katika zamani za wafalme wa Israeli, wala za wafalme wa Yuda. <verse eid="2KI 23:22" /><verse number="23" style="v" sid="2KI 23:23" />Bali katika mwaka wa kumi na nane wa mfalme Yosia ilifanyika Pasaka hii kwa BWANA ndani ya Yerusalemu.<verse eid="2KI 23:23" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2KI 23:24" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 21:6">2 Fal 21:6</ref>; <ref loc="1CH 10:13">1 Nya 10:13</ref>; <ref loc="1SA 19:13">1 Sam 19:13</ref>; <ref loc="HOS 3:4">Hos 3:4</ref>; <ref loc="LEV 19:31">Law 19:31</ref>; <ref loc="LEV 20:27">20:27</ref>; <ref loc="DEU 18:11">Kum 18:11</ref>; <ref loc="2KI 22:8-13">2 Fal 22:8-13</ref>; <ref loc="2CH 34:14-19">2 Nya 34:14-19</ref></char>
    </note> Tena wenye pepo wa utambuzi, na wachawi, na vinyago, na sanamu, na machukizo yote yaliyoonekana katika nchi ya Yuda na katika Yerusalemu, Yosia akayaondoa yote, ili apate kuyathibitisha maneno ya torati yaliyoandikwa katika kile kitabu alichokiona Hilkia kuhani ndani ya nyumba ya BWANA. <verse eid="2KI 23:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 23:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 18:5">2 Fal 18:5</ref></char></note> Kabla ya huyo hapakuwa na mfalme mfano wake, aliyemwelekea BWANA kwa moyo wake wote, na kwa roho yake yote, na kwa nguvu zake zote, sawasawa na Sheria ya Musa; wala baada yake hakuinuka mmoja mfano wake yeye. <verse eid="2KI 23:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 23:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:11">2 Fal 21:11</ref>; <ref loc="2KI 24:3">24:3</ref>; <ref loc="JER 15:4">Yer 15:4</ref></char></note> Lakini BWANA hakuuacha ukali wa ghadhabu yake nyingi, ambayo kwayo hasira yake iliwaka juu ya Yuda, kwa sababu ya machukizo yote ambayo Manase amemchukiza. <verse eid="2KI 23:26" /><verse number="27" style="v" sid="2KI 23:27" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:18">2 Fal 17:18</ref>; <ref loc="1KI 8:29">1 Fal 8:29</ref>; <ref loc="1KI 9:3">9:3</ref></char></note> BWANA akasema Nitawahamisha Yuda pia mbali nami, kama nilivyowahamisha Israeli, nami nitautupa mji huu niliouchagua, naam, Yerusalemu, na nyumba ile niliyoinena, Jina langu litakuwa humo.<verse eid="2KI 23:27" /></para>
  <para style="s">Yosia afia vitani</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="2KI 23:28" />Basi mambo yote ya Yosia yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda?<verse eid="2KI 23:28" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2KI 23:29" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JDG 1:27">Amu 1:27</ref>; <ref loc="JDG 5:19">5:19</ref>; <ref loc="1KI 4:12">1 Fal 4:12</ref>; <ref loc="2KI 9:27">2 Fal 9:27</ref>; <ref loc="ZEC 12:11">Zek 12:11</ref>; <ref loc="2KI 14:8">2 Fal 14:8</ref></char>
    </note> Katika siku zake, Farao Neko, mfalme wa Misri, akakwea ili kupigana na mfalme wa Ashuru, akafika mto Frati; naye mfalme Yosia akaenda kupigana naye; naye mfalme wa Misri akamwua huko Megido, hapo alipoonana naye. <verse eid="2KI 23:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 23:30" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:21">2 Fal 14:21</ref>; <ref loc="2KI 21:24">21:24</ref>; <ref loc="2CH 36:1">2 Nya 36:1</ref>,<ref loc="2CH 36:2">2</ref>; <ref loc="JER 22:11">Yer 22:11</ref></char></note> Watumishi wake wakamchukua garini, amekwisha kufa, kutoka Megido, wakamleta Yerusalemu, wakamzika katika kaburi lake mwenyewe. Watu wa nchi wakamtwaa Yehoahazi mwana wa Yosia, wakamtia mafuta, wakamtawaza awe mfalme badala ya baba yake.<verse eid="2KI 23:30" /></para>
  <para style="s">Kutawala na kutekwa kwa Yehoahazi</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="2KI 23:31" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 24:18">2 Fal 24:18</ref>
      </char>
    </note> Yehoahazi alikuwa na umri wa miaka ishirini na mitatu alipoanza kutawala; akatawala miezi mitatu katika Yerusalemu; na jina la mamaye aliitwa Hamutali binti Yeremia wa Libna. <verse eid="2KI 23:31" /><verse number="32" style="v" sid="2KI 23:32" />Akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA, sawasawa na yote waliyoyafanya baba zake. <verse eid="2KI 23:32" /><verse number="33" style="v" sid="2KI 23:33" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 34:11">Hes 34:11</ref>; <ref loc="2KI 25:6">2 Fal 25:6</ref>; <ref loc="JER 52:27">Yer 52:27</ref></char></note> Naye Farao Neko akamfunga huko Ribla, katika nchi ya Hamathi, ili asitawale huko Yerusalemu. Akaitoza nchi kodi talanta mia moja za fedha na talanta ya dhahabu. <verse eid="2KI 23:33" /><verse number="34" style="v" sid="2KI 23:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:17">2 Fal 24:17</ref>; <ref loc="DAN 1:7">Dan 1:7</ref>; <ref loc="MAT 1:11">Mt 1:11</ref>; <ref loc="JER 22:11">Yer 22:11</ref>; <ref loc="EZK 19:3">Eze 19:3</ref>,<ref loc="EZK 19:4">4</ref></char></note> Farao Neko akamfanya Eliakimu mwana wa Yosia awe mfalme mahali pa Yosia babaye, akambadilisha jina lake kuwa Yehoyakimu, lakini akamwondoa Yehoahazi; akaenda naye Misri, naye akafa huko. <verse eid="2KI 23:34" /><verse number="35" style="v" sid="2KI 23:35" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23:35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 11:11">Mit 11:11</ref>; <ref loc="PRO 15:6">15:6</ref></char></note> Na Yehoyakimu akampa Farao dhahabu na fedha; lakini akaitoza nchi kodi, ili apate kutoa zile fedha kwa amri yake Farao; akawatoza fedha na dhahabu watu wa nchi, kila mtu kwa kodi yake, ili ampe Farao Neko.<verse eid="2KI 23:35" /></para>
  <para style="s">Yehoyakimu atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" sid="2KI 23:36" />Yehoyakimu alikuwa na umri wa miaka ishirini na mitano alipoanza kutawala; akatawala miaka kumi na mmoja huko Yerusalemu; na jina la mamaye aliitwa Zebida binti Pedaya wa Ruma. <verse eid="2KI 23:36" /><verse number="37" style="v" sid="2KI 23:37" />Akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA, sawasawa na yote waliyoyafanya baba zake.<verse eid="2KI 23:37" /></para>
  <chapter eid="2KI 23" />
  <chapter number="24" style="c" sid="2KI 24" />
  <para style="s">Yuda yatawaliwa na adui</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 24:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 26:25">Law 26:25</ref>; <ref loc="2KI 17:5">2 Fal 17:5</ref>; <ref loc="2CH 36:6">2 Nya 36:6</ref>; <ref loc="JER 25:1">Yer 25:1</ref>,<ref loc="JER 25:9">9</ref>; <ref loc="JER 46:2">46:2</ref>; <ref loc="DAN 1:1">Dan 1:1</ref></char>
    </note> Katika siku zake akakwea Nebukadneza,<note caller="n" style="f"><char style="fr" closed="false">24:1 </char><char style="ft" closed="false">Au, Nebukadreza.</char></note> mfalme wa Babeli, na Yehoyakimu akawa mtumishi wake muda wa miaka mitatu; kisha, akageuka, akamwasi. <verse eid="2KI 24:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 24:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:49">Kum 28:49</ref>,<ref loc="DEU 28:50">50</ref>; <ref loc="JER 25:9">Yer 25:9</ref>; <ref loc="JER 32:28">32:28</ref>; <ref loc="EZK 19:8">Eze 19:8</ref>; <ref loc="2KI 20:17">2 Fal 20:17</ref>; <ref loc="2KI 21:12">21:12</ref>; <ref loc="2KI 23:27">23:27</ref></char></note> Naye BWANA akatuma juu yake vikosi vya Wakaldayo, na vikosi vya Washami, na vikosi vya Wamoabi, na vikosi vya wana wa Amoni, akawatuma juu ya Yuda ili kuiharibu, sawasawa na neno la BWANA alilolinena kwa mkono wa watumishi wake manabii. <verse eid="2KI 24:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 24:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:2">2 Fal 21:2</ref>,<ref loc="2KI 21:11">11</ref>; <ref loc="2KI 23:26">23:26</ref></char></note> Hakika kwa amri ya BWANA mambo hayo yalimpata Yuda, ili waondoshwe kutoka machoni pake, kwa sababu ya dhambi zake Manase, kadiri ya yote aliyoyafanya; <verse eid="2KI 24:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 24:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:16">2 Fal 21:16</ref>; <ref loc="JER 15:1">Yer 15:1</ref>; <ref loc="LAM 3:42">Omb 3:42</ref></char></note> tena kwa ajili ya damu zisizo na hatia alizozimwaga; kwani aliujaza Yerusalemu damu zisizo na hatia; wala BWANA hakukubali kusamehe. <verse eid="2KI 24:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 24:5" />Basi mambo yote ya Yehoyakimu yaliyosalia, na yote aliyoyafanya, je! Hayakuandikwa katika Kitabu cha Kumbukumbu za Wafalme wa Yuda? <verse eid="2KI 24:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 24:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:6">2 Nya 36:6</ref></char></note> Yehoyakimu akalala na babaze; na mwanawe Yekonia<note caller="o" style="f"><char style="fr" closed="false">24:6 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yehoyakini.</char></note> akatawala mahali pake. <verse eid="2KI 24:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 24:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 37:5">Yer 37:5</ref>; <ref loc="JER 46:2">46:2</ref></char></note> Basi mfalme wa Misri hakuja tena kutoka nchi yake; kwa kuwa mfalme wa Babeli alikuwa amemnyang'anya nchi, tangu kijito cha Misri mpaka mto wa Frati, yote aliyokuwa nayo mfalme wa Misri.<verse eid="2KI 24:7" /></para>
  <para style="s">Kutawala na kutekwa kwa Yekonia</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 24:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 3:16">1 Nya 3:16</ref>; <ref loc="JER 24:1">Yer 24:1</ref>; <ref loc="JER 22:24">22:24</ref></char>
    </note> Yekonia alikuwa na umri wa miaka kumi na minane alipoanza kutawala; akatawala miezi mitatu katika Yerusalemu; na jina la mama yake aliitwa Nehushta binti Elnathani wa Yerusalemu. <verse eid="2KI 24:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 24:9" />Akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA, mfano wa yote aliyoyafanya baba yake. <verse eid="2KI 24:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 24:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 1:1">Dan 1:1</ref></char></note> Wakati ule watumishi wa Nebukadneza mfalme wa Babeli wakakwea kwenda Yerusalemu, na mji ukahusuriwa. <verse eid="2KI 24:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 24:11" />Na Nebukadneza, mfalme wa Babeli, akaufikia huo mji, hapo watumishi wake walipokuwa wakiuhusuru. <verse eid="2KI 24:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 24:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 24:1">Yer 24:1</ref>; <ref loc="JER 29:1">29:1</ref>,<ref loc="JER 29:2">2</ref>; <ref loc="EZK 17:12">Eze 17:12</ref>; <ref loc="JER 25:1">Yer 25:1</ref>; <ref loc="2KI 25:27">2 Fal 25:27</ref>; <ref loc="JER 52:28">Yer 52:28</ref></char></note> Na Yekonia, mfalme wa Yuda, akatoka akamwendea mfalme wa Babeli, yeye na mama yake, na watumishi wake, na wakuu wa watu wake, na maofisa wake; mfalme wa Babeli akamchukua mateka katika mwaka wa nane wa kutawala kwake.<verse eid="2KI 24:12" /></para>
  <para style="s">Yerusalemu watekwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 24:13" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 39:6">Isa 39:6</ref>; <ref loc="DAN 5:2">Dan 5:2</ref>; <ref loc="1KI 14:15">1 Fal 14:15</ref>; <ref loc="JER 20:5">Yer 20:5</ref></char>
    </note> Akatoa huko hazina zote za nyumba ya BWANA, na hazina za nyumba ya mfalme, akavikatakata vyombo vyote vya dhahabu ambavyo Sulemani, mfalme wa Israeli, alivitengeneza katika hekalu la BWANA, kama BWANA alivyosema. <verse eid="2KI 24:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 24:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:9">2 Nya 36:9</ref>,<ref loc="2CH 36:10">10</ref>; <ref loc="JER 24:1">Yer 24:1</ref>; <ref loc="JER 39:10">39:10</ref>; <ref loc="JER 40:7">40:7</ref>; <ref loc="1SA 13:19">1 Sam 13:19</ref>,<ref loc="1SA 13:22">22</ref>; <ref loc="2KI 25:12">2 Fal 25:12</ref></char></note> Akawachukua mateka watu wa Yerusalemu wote pia, na wakuu wote, na mashujaa wote, watu elfu kumi; na mafundi wote, na wafua chuma wote; hapana mtu aliyebaki, ila waliokuwa wanyonge wa watu wa nchi. <verse eid="2KI 24:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 24:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:10">2 Nya 36:10</ref>; <ref loc="EST 2:6">Est 2:6</ref>; <ref loc="JER 22:24">Yer 22:24</ref>,<ref loc="JER 22:25">25</ref>; <ref loc="EZK 1:2">Eze 1:2</ref></char></note> Akamchukua Yekonia mpaka Babeli; na mama yake mfalme, na wake zake mfalme, na maofisa wake, na wakuu wa nchi, aliwachukua mateka toka Yerusalemu mpaka Babeli. <verse eid="2KI 24:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 24:16" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 52:28">Yer 52:28</ref></char></note> Na mashujaa wote, watu elfu saba, na mafundi na wafua chuma elfu moja, wote pia wenye nguvu, tayari kwa vita, hao wote mfalme wa Babeli aliwachukua mateka mpaka Babeli.<verse eid="2KI 24:16" /></para>
  <para style="s">Sedekia atawala Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2KI 24:17" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:17 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 37:1">Yer 37:1</ref>; <ref loc="1CH 3:15">1 Nya 3:15</ref>; <ref loc="2CH 36:10">2 Nya 36:10</ref>,<ref loc="2CH 36:11">11</ref>; <ref loc="2KI 23:34">2 Fal 23:34</ref>; <ref loc="2CH 36:4">2 Nya 36:4</ref></char>
    </note> Mfalme wa Babeli akamtawaza Matania, ndugu ya baba yake, awe mfalme badala yake, akalibadili jina lake, akamwita Sedekia.<verse eid="2KI 24:17" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 24:18" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:11">2 Nya 36:11</ref>; <ref loc="JER 37:1">Yer 37:1</ref>; <ref loc="JER 52:1">52:1</ref>; <ref loc="2KI 23:31">2 Fal 23:31</ref></char>
    </note> Sedekia alikuwa na umri wa miaka ishirini na mmoja alipoanza kutawala; akatawala miaka kumi na mmoja katika Yerusalemu; na jina la mamaye aliitwa Hamutali, binti Yeremia wa Libna. <verse eid="2KI 24:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 24:19" />Akafanya yaliyo mabaya machoni pa BWANA, sawasawa na yote aliyoyafanya Yehoyakimu. <verse eid="2KI 24:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 24:20" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24:20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:24">Kum 4:24</ref>; <ref loc="DEU 29:27">29:27</ref>,<ref loc="DEU 29:28">28</ref>; <ref loc="2KI 22:16">2 Fal 22:16</ref>,<ref loc="2KI 22:17">17</ref>; <ref loc="2KI 23:26">23:26</ref>,<ref loc="2KI 23:27">27</ref>; <ref loc="EZK 17:15">Eze 17:15</ref>; <ref loc="2CH 36:13">2 Nya 36:13</ref></char></note> Maana kwa sababu ya hasira ya BWANA mambo hayo yalitokea katika Yerusalemu na katika Yuda, hata alipokuwa amewaondosha wasiwe mbele ya uso wake; naye Sedekia akamwasi mfalme wa Babeli.<verse eid="2KI 24:20" /></para>
  <chapter eid="2KI 24" />
  <chapter number="25" style="c" sid="2KI 25" />
  <para style="s">Kuanguka na kuchukuliwa mateka kwa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2KI 25:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2CH 36:17">2 Nya 36:17</ref>; <ref loc="JER 34:2">Yer 34:2</ref>; <ref loc="JER 39:1">39:1</ref>; <ref loc="EZK 24:1">Eze 24:1</ref></char>
    </note> Ikawa katika mwaka wa tisa wa kutawala kwake, katika mwezi wa kumi, na siku ya kumi ya mwezi huo, Nebukadneza, mfalme wa Babeli, akaja, yeye na jeshi lake lote, kupigana na Yerusalemu, akapanga hema zake kuukabili; nao wakajenga ngome juu yake pande zote. <verse eid="2KI 25:1" /><verse number="2" style="v" sid="2KI 25:2" />Basi mji huo ulihusuriwa hata mwaka wa kumi na moja wa mfalme Sedekia. <verse eid="2KI 25:2" /><verse number="3" style="v" sid="2KI 25:3" />Siku ya tisa ya mwezi wa nne njaa ilikuwa nzito ndani ya mji, hata hapakuwa na chakula kwa watu wa nchi. <verse eid="2KI 25:3" /><verse number="4" style="v" sid="2KI 25:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 39:4">Yer 39:4</ref>; <ref loc="JER 52:7">52:7</ref>; <ref loc="EZK 12:12">Eze 12:12</ref></char></note> Ndipo mahali pakabomolewa katika ukuta wa mji, watu wote wa vita wakakimbia usiku kwa njia ya lango lililokuwa kati ya zile kuta mbili, karibu na bustani ya mfalme; (basi wale Wakaldayo walikuwa wakiuzuia mji pande zote;) mfalme akaenda kwa njia ya Araba. <verse eid="2KI 25:4" /><verse number="5" style="v" sid="2KI 25:5" />Lakini jeshi la Wakaldayo wakamfuatia mfalme, wakampata katika nchi tambarare ya Yeriko; na jeshi lake lote walikuwa wametawanyika na kumwacha. <verse eid="2KI 25:5" /><verse number="6" style="v" sid="2KI 25:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 23:33">2 Fal 23:33</ref></char></note> Ndipo wakamkamata mfalme, wakamchukua kwa mfalme wa Babeli huko Ribla; wakatoa hukumu juu yake. <verse eid="2KI 25:6" /><verse number="7" style="v" sid="2KI 25:7" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 39:7">Yer 39:7</ref>; <ref loc="EZK 12:13">Eze 12:13</ref></char></note> Wakawaua wana wa Sedekia mbele ya macho yake, wakampofusha macho Sedekia, wakamfunga kwa pingu, wakamchukua mpaka Babeli.<verse eid="2KI 25:7" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2KI 25:8" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 24:12">2 Fal 24:12</ref>
      </char>
    </note> Hata mwezi wa tano, siku ya saba ya mwezi, ndio mwaka wa kumi na tisa wa mfalme Nebukadneza, mfalme wa Babeli, Nebuzaradani, kamanda wa askari walinzi, mtumishi wa mfalme wa Babeli, akaingia Yerusalemu. <verse eid="2KI 25:8" /><verse number="9" style="v" sid="2KI 25:9" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:19">2 Nya 36:19</ref>; <ref loc="PSA 74:3-7">Zab 74:3-7</ref>; <ref loc="PSA 79:1">79:1</ref>; <ref loc="ISA 64:11">Isa 64:11</ref>; <ref loc="JER 7:14">Yer 7:14</ref>; <ref loc="MIC 3:12">Mik 3:12</ref>; <ref loc="AMO 2:5">Amo 2:5</ref></char></note> Akaiteketeza nyumba ya BWANA, na nyumba ya mfalme; na nyumba zote za Yerusalemu, naam, kila nyumba kubwa aliiteketeza kwa moto. <verse eid="2KI 25:9" /><verse number="10" style="v" sid="2KI 25:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 1:3">Neh 1:3</ref></char></note> Na jeshi lote la Wakaldayo, waliokuwa pamoja na huyo kamanda wa askari walinzi, wakazibomoa kuta za Yerusalemu pande zote. <verse eid="2KI 25:10" /><verse number="11" style="v" sid="2KI 25:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 39:9">Yer 39:9</ref>; <ref loc="JER 52:15">52:15</ref></char></note> Na mabaki ya watu waliosalia katika mji, nao wale walioasi, na kumkimbilia mfalme wa Babeli, na mabaki ya watu wote wengine, watu hao Nebuzaradani, kamanda wa askari walinzi, akawachukua mateka. <verse eid="2KI 25:11" /><verse number="12" style="v" sid="2KI 25:12" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:14">2 Fal 24:14</ref>; <ref loc="JER 40:7">Yer 40:7</ref></char></note> Lakini huyo kamanda wa askari walinzi akawaacha watu walio maskini ili wawe watunza mizabibu na wakulima.<verse eid="2KI 25:12" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2KI 25:13" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="2KI 20:17">2 Fal 20:17</ref>; <ref loc="1KI 7:15">1 Fal 7:15</ref></char>
    </note> Na zile nguzo za shaba zilizokuwako nyumbani mwa BWANA, na vitako, na ile bahari ya shaba, iliyokuwamo nyumbani mwa BWANA, Wakaldayo wakavivunja vipande vipande, wakaichukua shaba yake yote mpaka Babeli. <verse eid="2KI 25:13" /><verse number="14" style="v" sid="2KI 25:14" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:3">Kut 27:3</ref>; <ref loc="1KI 7:45">1 Fal 7:45</ref>,<ref loc="1KI 7:50">50</ref></char></note> Nayo masufuria, na majembe, na makasi, na miiko, na vyombo vyote vya shaba walivyokuwa wakivitumia, wakavichukua vyote. <verse eid="2KI 25:14" /><verse number="15" style="v" sid="2KI 25:15" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 37:23">Kut 37:23</ref>; <ref loc="2CH 24:14">2 Nya 24:14</ref>; <ref loc="EST 1:9-11">Est 1:9-11</ref>; <ref loc="DAN 5:2">Dan 5:2</ref></char></note> Na vyetezo, na mabakuli; vilivyokuwa vya dhahabu katika dhahabu, na vilivyokuwa vya fedha katika fedha, kamanda wa askari walinzi akavichukua. <verse eid="2KI 25:15" /><verse number="16" style="v" sid="2KI 25:16" />Zile nguzo mbili, na ile bahari moja, na vile vitako, Sulemani alivyoifanyia nyumba ya BWANA; shaba ya vyombo hivyo vyote haikuwa na uzani. <verse eid="2KI 25:16" /><verse number="17" style="v" sid="2KI 25:17" />Urefu wa nguzo moja ulikuwa dhiraa kumi na nane, na kichwa cha shaba kilikuwa juu yake; na urefu wa kichwa ulikuwa dhiraa tatu; na mapambo ya wavu na makomamanga juu ya kichwa hicho kotekote, yote yalikuwa ya shaba. Nayo nguzo ya pili ilikuwa vivyo hivyo, pamoja na ule wavu.<verse eid="2KI 25:17" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2KI 25:18" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 52:24">Yer 52:24</ref>; <ref loc="1CH 6:14">1 Nya 6:14</ref>; <ref loc="EZR 7:1">Ezr 7:1</ref>; <ref loc="JER 21:1">Yer 21:1</ref>; <ref loc="JER 29:25">29:25</ref>,<ref loc="JER 29:29">29</ref></char>
    </note> Na kamanda wa askari walinzi akamtwaa Seraya, kuhani mkuu, na Sefania, kuhani wa pili, na wale walinzi watu wa mlango; <verse eid="2KI 25:18" /><verse number="19" style="v" sid="2KI 25:19" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 52:25">Yer 52:25</ref></char></note> na katika mji akamtwaa towashi mmoja, aliyewasimamia watu wa vita; na watu watano katika wale waliosimama mbele ya mfalme, walioonekana mjini; na katibu wa jemadari wa jeshi, aliyewaandika watu wa nchi; na watu sitini katika watu wa nchi, walioonekana mjini. <verse eid="2KI 25:19" /><verse number="20" style="v" sid="2KI 25:20" />Kisha Nebuzaradani, kamanda wa askari walinzi, akawatwaa hao, akawaleta kwa mfalme wa Babeli huko Ribla. <verse eid="2KI 25:20" /><verse number="21" style="v" sid="2KI 25:21" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:33">Law 26:33</ref>; <ref loc="DEU 4:26">Kum 4:26</ref>; <ref loc="DEU 28:36">28:36</ref>,<ref loc="DEU 28:64">64</ref>; <ref loc="2KI 17:20">2 Fal 17:20</ref>; <ref loc="2KI 23:27">23:27</ref>; <ref loc="JER 24:9">Yer 24:9</ref>,<ref loc="JER 24:10">10</ref>; <ref loc="JER 25:9">25:9</ref>; <ref loc="AMO 5:27">Amo 5:27</ref></char></note> Naye mfalme wa Babeli akawapiga, na kuwaua huko Ribla katika nchi ya Hamathi. Hivyo Yuda wakachukuliwa utumwani kutoka nchi yao.<verse eid="2KI 25:21" /></para>
  <para style="s">Gedalia afanywa gavana wa Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2KI 25:22" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:22 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 40:5">Yer 40:5</ref>
      </char>
    </note> Na kwa habari ya watu waliosalia katika nchi ya Yuda, aliowasaza Nebukadneza, mfalme wa Babeli, akamweka Gedalia mwana wa Ahikamu mwana wa Shafani awe mtawala juu yao.<verse eid="2KI 25:22" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2KI 25:23" />Kisha, wakuu wote wa majeshi, wao na watu wao, waliposikia kwamba mfalme wa Babeli amemweka Gedalia kuwa mtawala, wakamwendea Gedalia huko Mispa; nao ni hawa, Ishmaeli mwana wa Nethania, na Yohana mwana wa Karea, na Seraya mwana wa Tanhumethi Mnetofa, na Yezania mwana wa Mmaaka, wao na watu wao. <verse eid="2KI 25:23" /><verse number="24" style="v" sid="2KI 25:24" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 27:12">Yer 27:12</ref>; <ref loc="JER 38:17">38:17</ref></char></note> Na Gedalia akawaapia wao na watu wao, akawaambia, Msiogope kwa ajili ya watumishi wa Wakaldayo; kaeni katika nchi; mkamtumikie mfalme wa Babeli; itakuwa vyema kwenu. <verse eid="2KI 25:24" /><verse number="25" style="v" sid="2KI 25:25" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 41:1">Yer 41:1</ref>,<ref loc="JER 41:2">2</ref>; <ref loc="ZEC 7:5">Zek 7:5</ref>; <ref loc="ZEC 8:19">8:19</ref></char></note> Lakini ikawa katika mwezi wa saba Ishmaeli mwana wa Nethania, mwana wa Elishama, mmoja wa wazao wa kifalme, na watu kumi pamoja naye, wakamwendea Gedalia, wakampiga hata akafa, na hao Wayahudi na Wakaldayo waliokuwa pamoja naye huko Mispa. <verse eid="2KI 25:25" /><verse number="26" style="v" sid="2KI 25:26" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 41:16-18">Yer 41:16-18</ref>; <ref loc="JER 42:14-22">42:14-22</ref>; <ref loc="JER 43:4">43:4</ref>,<ref loc="JER 43:7">7</ref></char></note> Wakaondoka watu wote, wadogo kwa wakubwa, pamoja na wakuu wa majeshi, wakainuka kwenda Misri; kwa kuwa waliwaogopa Wakaldayo.<verse eid="2KI 25:26" /></para>
  <para style="s">Yekonia aachiliwa kutoka gerezani</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2KI 25:27" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25:27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 28:68">Kum 28:68</ref>; <ref loc="JER 41:17">Yer 41:17</ref>; <ref loc="JER 52:31">52:31</ref>; <ref loc="GEN 40:13">Mwa 40:13</ref>,<ref loc="GEN 40:20">20</ref></char>
    </note> Ikawa katika mwaka wa thelathini na saba wa kuhamishwa kwake Yekonia,<note caller="p" style="f"><char style="fr" closed="false">25:27 </char><char style="ft" closed="false">Au, Yehoyakini.</char></note> mfalme wa Yuda, katika mwezi wa kumi na mbili, siku ya ishirini na saba ya mwezi, Evil-merodaki, mfalme wa Babeli, katika mwaka wa kwanza wa kutawala kwake, akamwinua kichwa Yekonia, mfalme wa Yuda, akamtoa gerezani. <verse eid="2KI 25:27" /><verse number="28" style="v" sid="2KI 25:28" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 27:6-11">Yer 27:6-11</ref>; <ref loc="EST 4:4">Est 4:4</ref>; <ref loc="EST 8:15">8:15</ref>; <ref loc="DAN 2:37">Dan 2:37</ref>; <ref loc="DAN 5:18">5:18</ref>,<ref loc="DAN 5:19">19</ref></char></note> Akasema naye maneno mazuri, akaweka kiti chake cha enzi juu ya viti vya enzi vya wafalme waliokuwa pamoja naye huko Babeli; <verse eid="2KI 25:28" /><verse number="29" style="v" sid="2KI 25:29" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">25:29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:14">Mwa 41:14</ref>; <ref loc="2SA 9:7">2 Sam 9:7</ref></char></note> naye akambadilishia mavazi yake ya gerezani, akala chakula mbele yake daima, siku zote za maisha yake. <verse eid="2KI 25:29" /><verse number="30" style="v" sid="2KI 25:30" />Na kwa posho yake, alipewa posho ya daima na mfalme, siku kwa siku sehemu, siku zote za maisha yake.<verse eid="2KI 25:30" /></para>
  <chapter eid="2KI 25" />
</usx>