<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="2MA" style="id">2MA SWA79.ALL REVISED SWAHILI UNION VERSION 2MACCABEES</book>
  <para style="h">2 WAMAKABAYO</para>
  <para style="toc1">Kitabu cha pili cha Wamakabayo</para>
  <para style="toc2">2 Wamakabayo</para>
  <para style="toc3">2 Mak</para>
  <para style="mt2">KITABU CHA PILI CHA</para>
  <para style="mt1">WAMAKABAYO</para>
  <para style="imt">UTANGULIZI</para>
  <para style="ip">Kitabu cha pili cha Wamakabayo kinasimulia kwa jumla habari zile zile zinazosimuliwa na kitabu cha kwanza cha Wamakabayo katika sura zake 1-7. Kinaanza na mfalme Seleuko wa Nne, aliyetangulia Antioko Epifani na kuishia na habari za kumshinda Nikano wakati Yuda Makabayo alipokaribia kufa.</para>
  <para style="ip">Utungaji wa vitabu hivi viwili ni tofauti sana. Mtungaji wa kitabu cha pili amekiandika kitabu chake katika lugha ya Kigiriki. Habari zake ni muhtasari wa vitabu vitano vilivyoandikwa na Yasoni mtu fulani wa Kirene (2:23). Mtungaji anakusudia kuwafurahisha na kuwafundisha wasomaji wake (2:25; 15:39). Ushindi umepatikana kwa uongozi wa Yuda Makabayo aliyesaidiwa na matukio ya mbinguni. Yote ni kazi ya fadhili za Bwana (2:19-22). Hata madhulumu yenyewe ni huruma za Mungu kwa vile Mungu anasahihisha makosa ya taifa hilo kabla ya kufikia kikomo cha uovu wake (6:12-17).</para>
  <para style="ip">Kitabu kimeandikwa kwa ajili ya Wayahudi wa Iskanderia, mji mkuu wa Misri. Mtungaji anajaribu kuamsha mioyo yao wajiunge zaidi na Wayahudi wa Yerusalemu. Ana shabaha ya kuwavuta wajishughulishe zaidi na hekalu la Yerusalemu na Torati. Taratibu ya kitabu inalenga shabaha hiyo.</para>
  <para style="ip">Baada ya kusimulia habari za Heliodoro zinazoonesha utakatifu wa hekalu usioweza kuvunjika (3:1-40) zinafuata habari za kifo cha mdhalimu Antioko Epifani, aliyelinajisi hekalu. Sehemu ya kwanza inakoma kwa kuingiza sikukuu ya kutabaruku hekalu (4:1–10:8). Sehemu ya pili (10:9–15:36) inakwisha hivi hivi na habari za kifo cha mdhalimu Nikano aliyehatarisha hekalu. Inamalizika pia kwa kuweka sikukuu ya kumbukumbu ya kumshinda Nikano. Katika barua za mwanzoni (1:1–2:18) Wayahudi wa Yerusalemu wanawaalika Wayahudi wa Misri waadhimishe pamoja nao sikukuu ya kutabaruku hekalu.</para>
  <para style="ip">Tukilinganisha vitabu hivi viwili tunaona pengine tofauti hata katika kusimulia mambo yale yale. Kwa ujumla tunaweza kusema kwamba kitabu cha kwanza kinasimulia habari za historia kikamilifu zaidi kuliko kitabu cha pili. Tofauti zilizoko zinafahamika tu ikiwa tunakumbuka shabaha mbalimbali za watungaji. Mtungaji wa kitabu cha kwanza anakusudia kubainisha kama Mungu aliwasaidia Wayahudi katika matukio ya kihistoria. Kwa hiyo anaona lazima kisimulie habari sawasawa. Kumbe kitabu cha pili kinataka kufurahisha watu na kuwavuta Wayahudi wa Misri ili washirikiane zaidi na Wayahudi wa Yerusalemu. Kupata shabaha hiyo anatoa muhtasari wa vitabu vya Yasoni wa Kirene bila kuhakikisha ukweli wa habari za Yasoni. Hivyo hakusudii kufuata sheria za utaalamu wa historia juu ya habari anazozisimulia.</para>
  <para style="ip">Kitabu cha pili ni cha maana sana kwa sababu ya mafundisho yake ya kidini. Kinafundisha wazi ufufuo (7:9), malipo baada ya kufa (12:41-46), stahili za mashahidi (6:18–7:41), sala za watakatifu kwa ajili yetu (15:12-16).</para>
  <para style="ip">Kitabu hiki kimeandikwa baada ya mwaka 124 K.K. ulio tarehe ya barua ya kwanza (1:9).</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2MA 1" />
  <para style="ms">1. NYARAKA KWA WAYAHUDI WA MISRI</para>
  <para style="s">Barua kwa Wayahudi walioko Misri</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 1:1" />Kwa ndugu zetu Wayahudi katika Misri, salamu. <verse eid="2MA 1:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 1:2" />Ndugu zenu, Wayahudi walioko Yerusalemu na katika nchi ya Uyahudi, wanakutakieni amani njema. Mungu awafadhili na kulikumbuka agano lake na Abrahamu na Yakobo, watumishi wake waaminifu. <verse eid="2MA 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 1:3" />Awapeni nyote nia ya kumwabudu na kuyatimiza mapenzi yake kwa moyo mkamilifu na roho nyepesi. <verse eid="2MA 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 1:4" />Aifunue mioyo yenu kwa sheria yake na amri zake na kuwapa amani. <verse eid="2MA 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 1:5" />Ayasikilize maombi yenu na kupatanishwa nanyi, wala asiwaache wakati wa shida. <verse eid="2MA 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 1:6" />Ndivyo tunavyowaombea hapa. <verse eid="2MA 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 1:7" />Katika utawala wa Demetrio, mwaka wa mia moja sitini na tisa, sisi Wayahudi tumewaandikieni katika dhiki na taabu iliyotupata tangu miaka ile Yasoni na wafuasi wake waliofanya uasi juu ya nchi takatifu na ufalme, <verse eid="2MA 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 1:8" />wakauteketeza mlango kwa moto na kumwaga damu isiyo na hatia. Tulimwomba BWANA, naye akatusikia. Tulitoa dhabihu na sadaka ya unga safi; tuliwasha taa na kuiandaa mikate ya wonyesho. <verse eid="2MA 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 1:9" />Sasa tunawaandikieni mzishike siku za sikukuu ya vibanda katika mwezi wa Kislevu Mwaka mia moja themanini na nane.<verse eid="2MA 1:9" /></para>
  <para style="ms">WARAKA WA PILI</para>
  <para style="s">Barua kwa Aristobulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2MA 1:10" />Watu wa Yerusalemu, na wale walioko Uyahudi, na wazee wa baraza, na Yuda, kwa Aristobulo, mwalimu wa mfalme Tolemayo, aliye wa ukoo wa makuhani waliopakwa mafuta; na kwa Wayahudi walioko Misri, salamu na afya.<verse eid="2MA 1:10" /></para>
  <para style="s">Shukrani kwamba Antioko ameadhibiwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2MA 1:11" />Tumeokolewa na Mungu katika hatari kubwa, kwa hiyo twamshukuru sana aliyejiweka upande wetu juu ya mfalme. <verse eid="2MA 1:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 1:12" />Maana ndiye aliyewafukuza hata Uajemi wale waliojipanga juu ya mji mtakatifu. <verse eid="2MA 1:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 1:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1:13-16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 6:1-4">1 Mak 6:1-4</ref>; <ref loc="2MA 9:1-10">2 Mak 9:1-10</ref></char></note> Mfalme alipofika Uajemi na lile jeshi lililodhaniwa kuwa halishindiki, waliangamizwa katika hekalu la Nanea kwa werevu wa makuhani wake. <verse eid="2MA 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 1:14" />Antioko, akajifanya anataka kumwoa Nanea, alikwenda huko pamoja na rafiki zake kudai sehemu kubwa ya hazina iwe ada ya harusi. <verse eid="2MA 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 1:15" />Basi, makuhani wa hekalu la Nanea wakazitoa, naye na wafuasi wake wachache waliingia uani. Ikawa, akiisha kuingia hekaluni, <verse eid="2MA 1:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 1:16" />walifunga milango; kisha wakafungua mlango wa siri katika mbao za darini wakatupa mawe, wakampiga mfalme na kumwangusha kama kwa radi. Wakawapiga wote kwa upanga, wakavikata vichwa vyao na kuvitupa kwa wale waliokuwa wakingoja nje. <verse eid="2MA 1:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 1:17" />Na abarikiwe Mungu wetu katika mambo yote, aliyewatoa waovu wapate adhabu ya haki.<verse eid="2MA 1:17" /></para>
  <para style="s">Moto wateketeza dhabihu ya Nehemia</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2MA 1:18" />Siku hizi tutaiadhimisha sikukuu ya kutakaswa hekalu katika mwezi wa Kislevu, siku ya ishirini na tano. Nasi tumeona vema kuwaarifu ili ninyi pia mwiadhimishe sikukuu ya vibanda. Basi, juu ya ule moto uliotokea Nehemia alipotoa dhabihu (akiisha jenga upya hekalu na madhabahu yake): <verse eid="2MA 1:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 1:19" />Baba zetu walipokuwa karibu kuchukuliwa Uajemi, makuhani watakatifu wa zamani zile walichukua baadhi ya moto wa madhabahu wakauficha kwa siri katika tundu ndani ya kisima kisicho na maji. Wakasetiri jambo hilo sana, hata hakukuwa na mtu aliyepajua mahali hapo. <verse eid="2MA 1:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 1:20" />Basi, baada ya miaka fulani, Mungu alipoona vema, Nehemia, aliyetumwa na mfalme wa Uajemi, alipeleka watu wa ukoo wa wale makuhani waliouficha ule moto kuutafuta. Walipoleta habari ya kuwa hawakuona moto, ila maji ya ute tu, aliwaagiza wateke kidogo wamletee. <verse eid="2MA 1:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 1:21" />Basi, sadaka zikiisha wekwa tayari juu ya madhabahu, Nehemia aliwaagiza makuhani wanyunyize maji hayo juu ya kuni na juu ya sadaka. <verse eid="2MA 1:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 1:22" />Wakafanya hivyo. Punde kidogo, jua likachomoza, ambalo mpaka wakati ule lilikuwa limefichwa na mawingu, na mara moto mkubwa ulilipuka, hata watu wote wakastaajabu. <verse eid="2MA 1:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 1:23" />Dhabihu ilipokuwa ikiteketea makuhani walisali – makuhani na watu wote pamoja – Yonathani akiomba na wengine wakimwitikia, kama alivyofanya Nehemia. <verse eid="2MA 1:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 1:24" />Sala ilikwenda hivi: Ee BWANA, Bwana Mungu, Muumba vitu vyote; wa kuogopwa; mwenye nguvu na haki na rehema. Wewe peke yako u mfalme, mwenye hisani, <verse eid="2MA 1:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 1:25" />wewe peke yako huturuzuku; wewe peke yako u mwema, Mwenyezi, wa milele. Ndiwe umwokoaye Israeli na maovu yote; uliyewachagua baba zetu na kuwatakasa. <verse eid="2MA 1:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 1:26" />Ikubali sadaka hii kwa ajili ya watu wako Israeli; uulinde urithi wako na kuuweka wakfu. <verse eid="2MA 1:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 1:27" />Kusanya watu wetu waliotawanyika; uwaweke huru walio watumwa katikati ya mataifa, na kuwaangalia waliodharauliwa na kuchukiwa; mataifa na wajue ya kuwa ndiwe Mungu wetu. <verse eid="2MA 1:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 1:28" />Uwatese wanaotuonea na kututenda jeuri. <verse eid="2MA 1:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 1:29" />Uwapande watu wako katika mahali pako patakatifu, kama Musa alivyosema. <verse eid="2MA 1:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 1:30" />Baada ya hayo makuhani waliimba nyimbo. <verse eid="2MA 1:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 1:31" />Na sadaka ilipoteketezwa Nehemia aliwaagiza wayamwage maji yaliyobaki juu ya mawe makubwa. <verse eid="2MA 1:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 1:32" />Walipofanya hivyo moto ulilipuka, lakini nuru yake ilipochanganyika na ile ya madhabahuni ilizimika. <verse eid="2MA 1:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 1:33" />Walipoona hayo, walimwarifu mfalme wa Waajemi ya kuwa, katika mahali ambapo wale makuhani waliochukuliwa mateka waliuficha ule moto, yametokea maji haya yaliyotumiwa na Nehemia na wenzake kuitakasa sadaka. <verse eid="2MA 1:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 1:34" />Mfalme akaichunguza habari hiyo akaithibitisha, akatoa amri mahali pale pawe kiwanja kitakatifu. <verse eid="2MA 1:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 1:35" />Ndipo alibadilishana zawadi na wale aliotaka kuwafadhili. <verse eid="2MA 1:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 1:36" />Nehemia na wenzake waliyaita Neftha, yaani utakaso; lakini watu wengine karibu wote huyaita Nefthai.<verse eid="2MA 1:36" /></para>
  <chapter eid="2MA 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="2MA 2" />
  <para style="s">Yeremia aficha hema, sanduku la Agano na madhabahu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 2:1" />Yaonekana pia katika maandiko ya kuwa Nabii Yeremia aliwaagiza watakaohamishwa wachukue baadhi ya moto, kama ilivyoandikwa; <verse eid="2MA 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 2:2" />na tena, akiisha kuwapa sheria, aliwaonya wasizisahau amri za Mungu, wala mioyo yao isipotoshwe watakapoona sanamu za dhahabu na fedha na mapambo yake. <verse eid="2MA 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 2:3" />Na kwa maneno mengine ya namna hiyo, aliwasihi wasiache sheria itoke mioyoni mwao. <verse eid="2MA 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 2:4" />Tena, iliandikwa katika maandiko hayo ya kuwa nabii, akionywa na Mungu aliliamuru hema la kukutania na sanduku la Agano yafuatane naye, akiuendea mlima ule Musa alioupanda ili kuutazama urithi wa Mungu. <verse eid="2MA 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 2:5" />Ikawa, alipofikia, aliona pango, mfano wa chumba, na humo alivitia hema na sanduku na madhabahu ya kufukizia uvumba, akauziba mlango wake. <verse eid="2MA 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 2:6" />Wanafunzi wake wengine walikwenda kuiangalia njia, lakini hawakuweza kuiona. <verse eid="2MA 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 2:7" />Aliposikia habari hiyo, Yeremia aliwakemea, akisema, Mahali hapa hapatajulikana hata Mungu awakusanye watu wake tena na kudhihirisha rehema zake. <verse eid="2MA 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 2:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:10">Kut 16:10</ref>; <ref loc="EXO 24:16">24:16</ref>; <ref loc="1KI 8:10-11">1 Fal 8:10-11</ref></char></note> Ndipo BWANA atayafunua mambo hayo, na utukufu wa BWANA utaonekana, na lile wingu, kama ulivyoonekana katika siku za Musa, na Sulemani alipoomba mahali patakaswe kwa utukufu. <verse eid="2MA 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 2:9" />Imeandikwa pia jinsi yeye, kwa hekima yake, alitoa dhabihu wakati wa kulitabaruku hekalu na kulimaliza. <verse eid="2MA 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 2:10" />Kama Musa alivyomwomba BWANA, na moto ukatoka mbinguni ukaiteketeza dhabihu, vivyo hivyo Sulemani aliomba, na moto ukashuka ukaiteketeza sadaka nzima. <verse eid="2MA 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 2:11" />(Musa alisema, kwa kuwa sadaka ya dhambi haikuliwa, ndiyo sababu iliteketezwa). <verse eid="2MA 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 2:12" />Vivyo hivyo Sulemani aliziadhimisha siku nane.<verse eid="2MA 2:12" /></para>
  <para style="s">Maktaba ya Nehemia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2MA 2:13" />Mambo hayo yameandikwa pia katika taarifa na maandiko ya Nehemia. Twasoma pia jinsi alivyoanzisha maktaba akakusanya vitabu vyenye habari za wafalme na manabii, na Maandiko ya Daudi, na nyaraka za wafalme juu ya vipaji vitakatifu. <verse eid="2MA 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 2:14" />Yuda naye alitukusanyia hayo maandiko yote yaliyotapanywa kwa sababu ya vita. Tunayo hata sasa; <verse eid="2MA 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 2:15" />basi, kama mkiwa na haja nayo, mwaweza kutuma watu kuyachukua.<verse eid="2MA 2:15" /></para>
  <para style="s">Mwaliko wa kuadhimisha sikukuu ya utakaso</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="2MA 2:16" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1MA 4:59">1 Mak 4:59</ref>
      </char>
    </note> Tu tayari sasa kuiadhimisha sikukuu ya utakaso, ndiyo sababu tunawaandikieni hivi. Nanyi pia mtafanya vema kuziadhimisha siku kuu hizi. <verse eid="2MA 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 2:17" />Mungu aliyewaokoa watu wake wote, na kuwarudishia urithi wao, na ufalme na ukuhani na utakaso, <verse eid="2MA 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 2:18" />kama alivyoahidi katika sheria – katika Mungu tumeweka tumaini letu, kwamba ataturehemu upesi na kutukusanya katika mahali patakatifu kutoka kila mahali chini ya mbingu. Maana ndiye aliyetuokoa katika hatari kubwa, na kupatakasa mahali.<verse eid="2MA 2:18" /></para>
  <para style="ms">2. UTANGULIZI WA MTUNGAJI</para>
  <para style="s">Dibaji ya mhariri</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2MA 2:19" />Habari za Yuda Makabayo na ndugu zake, utakaso wa hekalu kuu, kuitabaruku madhabahu, <verse eid="2MA 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 2:20" />vita juu ya Antioko Epifani na mwanawe Eupatori, <verse eid="2MA 2:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 2:21" />maono ya mbinguni waliyofunuliwa wale walioishindania dini ya Kiyahudi kwa ushujaa, na jinsi walivyoiteka nchi yote – ingawa walikuwa watu wachache tu – wakiyakimbiza majeshi ya mataifa, <verse eid="2MA 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 2:22" />na kujitwalia tena hekalu lililosifiwa duniani kote, na kuuweka mji huru, na kukaza tena amri zilizokuwa katika hatari ya kufutika, kwa kuwa BWANA kwa rehema zake aliwafadhili. <verse eid="2MA 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 2:23" />Hayo yote ambayo yamesimuliwa na Yasoni wa Kirene katika vitabu vitano, tutajaribu kuyafupisha kufanya kitabu kimoja tu. <verse eid="2MA 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 2:24" />Wingi wa hesabu zilizomo watatanisha, na masimulizi yake mengi mno yachosha, maana yametiwa hasa kwa ajili yao watakao kuchunguza habari za historia. <verse eid="2MA 2:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 2:25" />Basi, sisi tumewafikiria zaidi wale wanaotaka kujiburudisha kwa masomo na wale wanaotaka kujifunza mambo yaliyotokea, ili tuwafalie wasomaji wetu wote. <verse eid="2MA 2:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 2:26" />Sisi tuliojitwalia kazi hiyo ngumu ya kufupisha hatukuiona kuwa jambo rahisi, bali ilitaka jasho na kukesha usiku <verse eid="2MA 2:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 2:27" />kama vile si jambo rahisi kwa mtu kuandalia karamu na kuangalia watu. Lakini haidhuru, tumeishika taabu hiyo kwa furaha ili tustahili shukrani ya watu wengi. <verse eid="2MA 2:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 2:28" />Tutamwachia mtaalamu wa historia kazi ya kuchunguza kwa uangalifu mambo madogo madogo, na sisi tutajitahidi kwa uaminifu kulifuatisha azimio letu la ufupisho. <verse eid="2MA 2:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 2:29" />Yampasa fundi mkuu anayeuandalia ujenzi wa nyumba mpya kulifikiria jengo lote; na mwashi atakayelipamba kwa matofali ya rangi na nakshi kuyafikiria yanayofaa kwa mapambo ya kupendeza tu. Nami nailinganisha kazi yetu na ile ya mwashi. <verse eid="2MA 2:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 2:30" />Ni wajibu wa mwandishi wa historia kuchimbua habari, na kuyahoji mambo yote yanayoihusu, na kuyapeleleza moja moja. <verse eid="2MA 2:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 2:31" />Lakini yeye anayetengeneza tu mambo yaliyokwisha andikwa ana ruhusa ya kufikiri hasa njia bora ya kufupisha; hana haja ya kujibidiisha mno kulichunguza lile jambo lenyewe. <verse eid="2MA 2:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 2:32" />Basi, sasa tuanze masimulizi yetu; hayo tuliyoyasema yatosha kwa dibaji. Maana ni ujinga kutumia maneno mengi katika dibaji ya kitabu cha historia, na kisha kuifupisha historia yenyewe!<verse eid="2MA 2:32" /></para>
  <chapter eid="2MA 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="2MA 3" />
  <para style="ms">3. HABARI ZA HELIODORO</para>
  <para style="s">Heliodoro afika Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 3:1" />Zamani mji mtakatifu ulikaliwa kwa amani kabisa, na sheria ilishikwa sawasawa, kwa sababu ya wema wa Oniasi, kuhani mkuu, na jinsi alivyochukia uovu. <verse eid="2MA 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 3:2" />Hata wafalme walipastahi mahali patakatifu na kulitukuza hekalu kwa zawadi bora sana. <verse eid="2MA 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 3:3" />Hivyo, Seleuko, mfalme wa Asia, alilipa gharama zote za matoleo ya dhabihu kwa fedha ya hazina yake mwenyewe. <verse eid="2MA 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 3:4" />Lakini mtu mmoja wa ukoo wa Benyamini, Simoni, aliyekuwa msimamizi wa hekalu, alikosana na kuhani mkuu juu ya madaraka ya soko la mji. <verse eid="2MA 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 3:5" />Alipoona hawezi kumshinda Oniasi, alimwendea Apolonio wa Tarso, ambaye wakati huo alikuwa jemadari mkuu wa Koele-Shamu na Foinike, <verse eid="2MA 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 3:6" />akamwambia ya kuwa hazina ya Yerusalemu imejaa mali, hata fedha iliyopo haihesabiki kwa wingi wake. Alisema fedha hiyo haimo katika hesabu iliyowekwa kwa gharama za dhabihu, na huenda ingewezekana kuchukuliwa na mfalme. <verse eid="2MA 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 3:7" />Naye Apolonio, alipozungumza na mfalme, alimpa habari alizozisikia juu ya fedha hiyo Mfalme akamwita Heliodoro, waziri wake, akampeleka na amri ya kuishika mali hiyo. <verse eid="2MA 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 3:8" />Heliodoro akaondoka mara, akifanya kama anataka kuikagua miji ya Koele-Shamu na Foinike, lakini nia yake kwa kweli ilikuwa kulitimiza kusudi la mfalme. <verse eid="2MA 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 3:9" />Alipofika Yerusalemu alipokewa vizuri na kuhani mkuu na watu wa mji. Akawaambia habari alizozipata na sababu ya kuja kwake. Akauliza kama habari hizo ni kweli. <verse eid="2MA 3:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 3:10" />Kuhani mkuu akamweleza ya kuwa ni kweli kuna fedha iliyowekwa kwake, lakini ni mali ya wajane na yatima. <verse eid="2MA 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 3:11" />Sehemu nyingine ni mali ya Hirkano mwana wa Tobia, mtu wa cheo kikuu (si kama alivyosingiziwa na yule mtovu wa dini, Simoni). Nayo yote pamoja haizidi talanta mia nne za fedha na mia mbili za dhahabu. <verse eid="2MA 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 3:12" />Tena, haiwezekani kabisa kuwadhulumu watu walioweka tumaini lao kwa utakatifu wa mahali na kwa enzi na salama ya hekalu lililothaminiwa duniani kote.<verse eid="2MA 3:12" /></para>
  <para style="s">Mpango wa Heliodoro wa kuibia hekalu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2MA 3:13" />Lakini Heliodoro, aliyekuwa amepewa amri na mfalme, alijibu kwamba hata hivyo ni lazima fedha hizo zichukuliwe kwa hazina ya mfalme. <verse eid="2MA 3:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 3:14" />Basi, akiisha kuweka siku, aliingia ili kuiangalia hesabu ya mali. Kulikuwa na huzuni nyingi mjini mwote. <verse eid="2MA 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 3:15" />Makuhani, hali wamevaa mavazi yao ya kikuhani, walianguka kifudifudi mbele ya madhabahu, wakapaza sauti zao mbinguni wakimsihi Yeye aliyekuwa ameitoa sheria juu ya vitu vilivyowekwa akiba, na kumwomba ailinde mali hiyo kwa ajili yao walioiweka. <verse eid="2MA 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 3:16" />Hakuna aliyeweza kuutazama uso wa kuhani mkuu bila kuchomwa moyoni. Sura yake ilivyobadilika rangi ilionesha uchungu wa roho yake. <verse eid="2MA 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 3:17" />Hofu na tetemeko la mwili lililomshika liliwadhihirishia wale waliomtazama huzuni aliyokuwa nayo moyoni. <verse eid="2MA 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 3:18" />Nao watu wa mjini walitoka mbio nyumbani mwao kwa wingi ili kushirikiana katika sala, wakiomba mahali pasiaibishwe. <verse eid="2MA 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 3:19" />Wanawake, hali wamejifunga gunia kifuani, walisongana njiani. Na wanawali wasioruhusiwa kutoka nje walikwenda mbio, wengine kuchungulia madirishani. <verse eid="2MA 3:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 3:20" />Wote waliinua mikono yao kuelekea mbinguni wakitoa dua zao. <verse eid="2MA 3:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 3:21" />Hakuna budi kuwahurumia makutano waliokuwa wameanguka kifudifudi wote, na kuhani mkuu katika fadhaa yake na hofu yake ya mambo yatakayotendeka.<verse eid="2MA 3:21" /></para>
  <para style="s">Bwana alinda hekalu lake</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="2MA 3:22" />Basi, hapo watu walikuwa wakimsihi Mwenyezi Mungu, ailinde salama salimini ile mali iliyowekwa kwake kwa ajili yao walioiweka; <verse eid="2MA 3:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 3:23" />na hapo Heliodoro amejiweka tayari kuitimiza amri aliyopewa.<verse eid="2MA 3:23" /></para>
  <para style="s">Adhabu ya Heliodoro</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2MA 3:24" />Lakini yeye na kikosi chake wakiisha fika mbele ya nyumba ya hazina, mara BWANA wa roho zote na wa mamlaka yote alileta maono ya ajabu, hata wote waliothubutu kufuatana naye waliushtukia uweza wa Mungu wakazimia kwa hofu nyingi. <verse eid="2MA 3:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 3:25" />Maana waliona farasi mwenye mpandaji wa kutisha na matandiko ya fahari, naye alimwelemea Heliodoro na kumshambulia kwa miguu yake ya mbele. Mpandaji wake alionekana kama amevaa deraya ya dhahabu. <verse eid="2MA 3:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 3:26" />Vijana wengine wawili walitokea mbele yake, wenye nguvu za ajabu, wazuri mno, wamevaa nguo za fahari; wakisimama kando yake, mmoja huku na mmoja huko, wakampiga bila kukoma, wakimpa mapigo mabaya mengi. <verse eid="2MA 3:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 3:27" />Akaanguka chini ghafla, giza nene likamfunika. Watu wake wakamwinua, wakamweka katika machela, wakamchukua. <verse eid="2MA 3:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 3:28" />Huyu aliyekuwa anaingia sasa hivi katika nyumba ya hazina pamoja na wafuasi wake na kundi zima la askari walinzi, sasa yu hoi, amedhihirishiwa waziwazi enzi ya Mungu.<verse eid="2MA 3:28" /></para>
  <para style="s">Oniasi amwombea Heliodoro</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" sid="2MA 3:29" />Kwa kazi ya Mungu ameangushwa, hana uwezo wa kusema, wala tumaini la kupona. <verse eid="2MA 3:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 3:30" />Wayahudi wakamsifu Mungu aliyepatukuza kwa ajabu mahali pake, hata hekalu, ambalo sasa hivi lilijaa hofu na wasiwasi, lilikuwa limejaa furaha na shangwe kwa ufunuo wa BWANA Mwenyezi. <verse eid="2MA 3:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 3:31" />Basi, bila kukawia, sahibu zake Heliodoro walimsihi Oniasi amsihi Aliye Juu ili kwa rehema zake amjalie uzima huyu aliye kufani. <verse eid="2MA 3:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 3:32" />Naye kuhani mkuu, akidhani moyoni mwake ya kuwa mfalme aweza kuwashuku Wayahudi kama ndio waliomtenda Heliodoro mabaya, alitoa dhabihu kwa kupona kwake. <verse eid="2MA 3:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 3:33" />Ikawa, wakati kuhani mkuu alipokuwa akifanya upatanisho, wale vijana walimtokea Heliodoro tena wamevaa nguo zile zile, wakasimama pale wakasema, Mpe kuhani mkuu Oniasi shukrani nyingi, maana ni kwa ajili yake tu BWANA kwa rehema zake amekujalia uzima. <verse eid="2MA 3:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 3:34" />Wewe umepigwa kutoka mbinguni, basi, watangazie watu wote utukufu wa enzi ya Mungu. Wakiisha sema hayo walitoweka.<verse eid="2MA 3:34" /></para>
  <para style="s">Heliodoro Aongoka</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2MA 3:35" />Heliodoro akamtolea BWANA dhabihu, akaweka nadhiri kubwa sana kwake Yeye aliyemponya maisha yake. Akamwaga Oniasi kwa urafiki, akaondoka na jeshi lake kumrudia mfalme, <verse eid="2MA 3:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 3:36" />akiwashuhudia watu wote matendo ya Mungu Mkuu aliyoyaona kwa macho yake mwenyewe. <verse eid="2MA 3:36" /><verse number="37" style="v" sid="2MA 3:37" />Mfalme alipomwuliza Heliodoro ni mtu wa namna gani afaaye kupelekwa Yerusalemu kwa safari ya pili, <verse eid="2MA 3:37" /><verse number="38" style="v" sid="2MA 3:38" />alisema, Kama una adui au mfanya fitina katika ufalme, mpeleke huko, naye, kama akijaliwa kurudi, atakuwa amepigwa sana, kwa sababu bila shaka mahali patakatifu hukaliwa na uweza wa Mungu. <verse eid="2MA 3:38" /><verse number="39" style="v" sid="2MA 3:39" />Yeye anayekaa juu mbinguni ana macho yake juu ya mahali pale akipalinda, nao wanaopakaribia kwa mabaya huwapiga na kuwaharibu. <verse eid="2MA 3:39" /><verse number="40" style="v" sid="2MA 3:40" />Ndizo habari za Heliodoro na ulinzi wa hazina.<verse eid="2MA 3:40" /></para>
  <chapter eid="2MA 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="2MA 4" />
  <para style="ms">4. UENEZAJI WA USTAARABU WA KIGIRIKI NA DHULUMA ZA ANTIOKO EPIFANI</para>
  <para style="s">Simoni amshitaki Oniasi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 4:1" />Huyu Simoni aliyezitoa habari za ile fedha na kuisaliti nchi yake alianza sasa kumsingizia Oniasi, akisema kwamba ni yeye aliyempatia Heliodoro mambo hayo ya kuyachochea matata. <verse eid="2MA 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 4:2" />Alithubutu hata kumshtakia fitina yule aliyekuwa mfadhili wa mji na mlinzi wa raia wenzake, mwenye kuzishika amri kwa bidii. <verse eid="2MA 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 4:3" />Uadui huu ulipozidi sana, hata watu wakauawa na msiri mmoja wa Simoni, Oniasi alianza kufahamu hatari yake. <verse eid="2MA 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 4:4" />Akaona ya kuwa Apolonio, mwana Menestheo, kiongozi wa Koele-Shamu na Foinike, alikuwa akiongeza ukorofi wa Simoni. <verse eid="2MA 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 4:5" />Basi, alimwendea mfalme, si kwa kutaka kuwashtaki wenzake, ila kwa nia ya kuihifadhi hali njema ya watu wote, serikali na raia pia. <verse eid="2MA 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 4:6" />Alijua ya kuwa, mfalme asipojitia mwenyewe katika mambo hayo, haitawezekana nchi ipate amani, wala Simoni hatauacha upuzi wake.<verse eid="2MA 4:6" /></para>
  <para style="s">Matengenezo ya Yasoni</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="2MA 4:7" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1MA 1:10">1 Mak 1:10</ref>
      </char>
    </note> Lakini Seleuko alipokufa, na Antioko aitwaye Epifani alipopokea ufalme wake, Yasoni, nduguye Oniasi, alimnyang'anya nduguye cheo chake cha kuhani mkuu, <verse eid="2MA 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 4:8" />akiahidi, katika maombi yake kwa mfalme, kutoa talanta za fedha mia tano na sitini, na talanta themanini katika akiba nyingine. <verse eid="2MA 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 4:9" />Zaidi ya hizo, aliahidi kutoa nyingine mia moja na hamsini kama akipewa ruhusa kufanya kiwanja cha michezo ya Kigiriki na chama chake cha vijana, na kuwaandika wenyeji wa Yerusalemu kuwa raia za Antiokia. <verse eid="2MA 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 4:10" />Mfalme alipokubali jambo hilo, Yasoni, mara aliposhika kazi, alianza kushawishi wenzake wazikubali kawaida za Kigiriki. <verse eid="2MA 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 4:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 8:17">1 Mak 8:17</ref></char></note> Aliziachilia mbali sharti za kifalme zilizotolewa kwa ajili ya Wayahudi, alizozipata Yohana, baba wa Eupolemo, alipotumwa kwa Warumi kutaka urafiki na kufanya mapatano; akazivunja kawaida halali za maisha akaingiza desturi mpya zilizokatazwa na sheria. <verse eid="2MA 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 4:12" />Alifurahi kuweka kiwanja cha michezo ya Kigiriki chini ya ngome yenyewe; akawashawishi vijana walio bora wavae kofia za Kigiriki. <verse eid="2MA 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 4:13" />Tamaa ya kufuatisha desturi za Kigiriki na mila za kigeni ilizidi mno, kwa sababu ya kufuru ya Yasoni – si kuhani kabisa huyu! – <verse eid="2MA 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 4:14" />Hata makuhani hawakuifurahia tena ibada ya madhabahuni, bali walilidharau hekalu na kuziacha dhabihu ili kuyakimbilia mambo ya haramu kiwanjani, mara michezo ya kutupa diska ilipotangazwa. <verse eid="2MA 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 4:15" />Hivyo walizifanya desturi zilizoheshimiwa na baba zao kuwa si kitu, wakahesabu mambo ya Kigiriki tu kuwa ndiyo bora. <verse eid="2MA 4:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 4:16" />Kwa hiyo misiba mikubwa iliwapata, maana watu wale wale ambao walipenda sana kuzifuatisha desturi zao na kutaka kufanana nao sawasawa – hao waligeuka kuwa adui zao na kuwatesa. <verse eid="2MA 4:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 4:17" />Kuzivunja amri za Mungu si jambo dogo; haya yataonekana kwa wakati wake.<verse eid="2MA 4:17" /></para>
  <para style="s">Yasoni aingiza utamaduni wa Kigiriki</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2MA 4:18" />Basi, michezo iliyofayika kila miaka mitano ilipokuwa ikichezwa Tiro mbele ya mfalme, <verse eid="2MA 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 4:19" />huyu mwovu Yasoni alituma wajumbe, Waantiokia wa Yerusalemu, kupeleka drakma elfu tatu za fedha kwa dhabihu itakayotolewa kwa Herakleo. Lakini hata wao walioipeleka fedha hiyo waliona haifai itumiwe kwa dhabihu, bali iwekwe kwa kazi nyingine. <verse eid="2MA 4:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 4:20" />Hivyo, ingawa yule aliyeitoa alikusudia itumiwe kwa dhabihu kwa Herakleo lakini kwa shauri la hao wajumbe ilikwenda kwa mahitaji ya majahazi.<verse eid="2MA 4:20" /></para>
  <para style="s">Antioko Epifani ashangiliwa Yerusalemu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2MA 4:21" />Apolonio, mwana wa Menestheo, alipotumwa Misri kwenye kutawazwa kwake mfalme Filometo, Antioko alipata habari kwamba mfalme ameonesha uadui juu yake. Basi, kusudi ailinde nchi yake, alikwenda Yafa akashukia Yerusalemu. <verse eid="2MA 4:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 4:22" />Akapokewa na Yasoni kwa heshima nyingi, akakaribishwa mjini kwa maandamano ya taa na mashangilio. Kisha alikwenda Foinike na jeshi lake.<verse eid="2MA 4:22" /></para>
  <para style="s">Menelao anakuwa kuhani mkuu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="2MA 4:23" />Miaka mitatu baadaye Yasoni alimtuma Menelao nduguye Simoni aipeleke fedha kwa mfalme na kutoa taarifa kadha wa kadha za mambo muhimu. <verse eid="2MA 4:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 4:24" />Naye alipoingia mbele ya mfalme alijipendekeza kwake kwa maneno laini, hata akajipatia mwenyewe kazi ya ukuhani mkuu, akiahidi kutoa talanta mia tatu za fedha zaidi kuliko Yasoni. <verse eid="2MA 4:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 4:25" />Baada ya kupewa maagizo ya mfalme akarudi kwao, hana lolote la kuustahili ukuhani mkuu, bali ana moyo mkatili wa udhalimu na tabia ya hayawani mkali. <verse eid="2MA 4:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 4:26" />Hivyo Yasoni, aliyemnyang'anya ndugu yake mwenyewe, alinyang'anywa yeye na mtu mwingine na kulazimika kuikimbilia nchi ya Waamoni. <verse eid="2MA 4:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 4:27" />Basi, sasa Menelao alikuwa na mamlaka, lakini ile fedha aliyomwahidia mfalme hakuitoa kabisa, <verse eid="2MA 4:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 4:28" />ingawa Sostrato, jemadari wa ngome, alimdai kila mara, maana ilikuwa kazi yake kutoza fedha za ufalme. Mwishowe waliitwa wote wawili mbele ya mfalme. <verse eid="2MA 4:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 4:29" />Menelao alimwacha nduguye Lisimako awe wakili wake katika kazi ya kuhani mkuu, na Sostrato alimwacha Krete, jemadari wa askari za Kipro, awe badala yake.<verse eid="2MA 4:29" /></para>
  <para style="s">Oniasi auawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2MA 4:30" />Wakati huo, watu wa Tarso na Malo walifanya uasi kwa sababu ilikusudiwa kuzitoa nchi zao zawadi kwa Antiokisi, suria wa mfalme. <verse eid="2MA 4:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 4:31" />Kwa hiyo mfalme akaondoka kwa haraka kutengeneza mambo ya huko, akimwacha Androniko, mtu wa cheo kikubwa, mahali pake. <verse eid="2MA 4:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 4:32" />Menelao akaona amepata nafasi ya kufaa, akampa Androniko zawadi ya vyombo vya dhahabu alivyoviiba katika hekalu; vyombo vingine alikuwa amekwisha kuviuza Tiro na katika miji ya jirani. <verse eid="2MA 4:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 4:33" />Oniasi, alipopata hakika ya jambo hilo, alimkemea kwa ukali, akikimbilia Dafne, mahali patakatifu pa sala karibu na Antiokia. <verse eid="2MA 4:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 4:34" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 9:26">Dan 9:26</ref></char></note> Basi, Menelao alisema na Androniko faraghani, akimwomba amwue Oniasi. Androniko akamwendea Oniasi, akinuia kufanya hila, akapokewa naye kwa urafiki, akampa yamini yake. Hivyo, ingawa Oniasi alikuwa na shaka moyoni, aliweza kumvuta atoke katika mahali pa salama, na mara alimwua bila haki.<verse eid="2MA 4:34" /></para>
  <para style="s">Androniko aadhibiwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="2MA 4:35" />Si Wayahudi tu, ila watu wa mataifa mengine pia, waliokasirishwa na kuchukizwa kwa kuuawa mtu huyu kwa udhalimu. <verse eid="2MA 4:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 4:36" />Hata mfalme aliporudi kutoka katika nchi ya Kilikia, Wayahudi wa mjini pamoja na Wagiriki, waliolikirihi pia tendo hili la uovu, walisema naye, wakikaza ya kuwa Oniasi aliuawa pasipo haki. <verse eid="2MA 4:36" /><verse number="37" style="v" sid="2MA 4:37" />Antioko alisikitika sana, akaona huruma na kutoka machozi, kwa kuwa alijua maisha ya kiasi na utaratibu ya huyu marehemu. <verse eid="2MA 4:37" /><verse number="38" style="v" sid="2MA 4:38" />Akajaa hasira, akamnyang'anya Androniko vazi lake la urujuani, akamrarulia kanzu yake, akamtembeza mjini mwote mpaka mahali pale alipomtenda Oniasi uovu huo, akamwua pale pale. Hivyo Bwana alimpatiliza Androniko adhabu ya haki.<verse eid="2MA 4:38" /></para>
  <para style="s">Lisimako na Menelao</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" sid="2MA 4:39" />Huko nyuma matendo mabaya mengi ya kuiba vyombo vitakatifu yametendwa na Lisimako kwa ridhaa ya Menelao. Hata habari hizi zilipojulikana watu walijipanga juu ya Lisimako, kwa kuwa vyombo vya dhahabu vingi vilikuwa vimetawanywa. <verse eid="2MA 4:39" /><verse number="40" style="v" sid="2MA 4:40" />Ikawa makutano walipofanya matata na kujaa hasira, Lisimako aliwapa silaha watu kama elfu tatu akawashambulia. Kiongozi wa kikosi hicho alikuwa mzee mmoja, Haurano, mwenye kuchakaa kwa umri na kwa akili pia. <verse eid="2MA 4:40" /><verse number="41" style="v" sid="2MA 4:41" />Watu walipoona ya kuwa Lisimako anawashambulia, wengine waliokota mawe, wengine kuni, na wengine konzi za majivu yaliyokuwako karibu, wakawatupia kwa wingi Lisimako na wale waliokuwa pamoja naye. <verse eid="2MA 4:41" /><verse number="42" style="v" sid="2MA 4:42" />Hivyo walijeruhi wengi na kuangusha wengine; wote wakakimbizwa, na yule mwizi wa hekalu yeye aliuawa karibu na hazina.<verse eid="2MA 4:42" /></para>
  <para style="s">Menelao aachiliwa huru kwa fedha</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" sid="2MA 4:43" />Menelao alishtakiwa juu ya mambo hayo, <verse eid="2MA 4:43" /><verse number="44" style="v" sid="2MA 4:44" />hata mfalme alipofika Tiro watu watatu waliotumwa na baraza waliitetea kesi yao mbele yake. <verse eid="2MA 4:44" /><verse number="45" style="v" sid="2MA 4:45" />Lakini Menelao, akiona ameshindwa, alimpa Tolemayo mwana wa Dorimene fedha nyingi ili kumbembeleza mfalme. <verse eid="2MA 4:45" /><verse number="46" style="v" sid="2MA 4:46" />Tolemayo akamchukua mfalme kwenye roshani, kana kwamba wapunge hewa, akambembeleza hata akaghairi. <verse eid="2MA 4:46" /><verse number="47" style="v" sid="2MA 4:47" />Menelao, aliyekuwa asili ya matatizo yote, aliondolewa hatiani, na wale watu watatu, ambao hata kama wangalijitetea mbele ya washenzi wangalionekana kuwa hawana hatia, aliwahukumu kufa. <verse eid="2MA 4:47" /><verse number="48" style="v" sid="2MA 4:48" />Hao waliokuwa wateteaji wa mji na watu na vyombo vitakatifu, waliadhibiwa mara adhabu ile isiyo haki. <verse eid="2MA 4:48" /><verse number="49" style="v" sid="2MA 4:49" />Ndiyo sababu Watiro wengine, kwa jinsi walivyochukizwa na uovu huo, walitoa fedha nyingi ili kuwapatia maziko ya heshima. <verse eid="2MA 4:49" /><verse number="50" style="v" sid="2MA 4:50" />Naye Menelao, kwa sababu ya tamaa ya fedha ya mwenye mamlaka, aliendelea katika kazi yake, akijiongezea uovu na kujithibitisha kuwa msaliti mkubwa wa raia wenzake.<verse eid="2MA 4:50" /></para>
  <chapter eid="2MA 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="2MA 5" />
  <para style="s">Yasoni ajaribu kuchukua utawala</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 5:1" />Kama wakati huo Antioko alishambulia Misri mara ya pili. <verse eid="2MA 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 5:2" />Ikatokea ya kuwa, kwa muda wa siku zilizokaribia arobaini, wapanda farasi walionekana angani, wakienda kwa nguvu. Mavazi yao yalifumwa kwa dhahabu; walichukua mikuki, wakapangwa safu safu tayari kwa vita. <verse eid="2MA 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 5:3" />Kulikuwa na wapanda farasi wengine vikosi vikosi; na kushambuliana huku na huko; mtikiso wa ngao, mikuki kila upande, na panga wazi; kutupiana mishale, na kumetameta kwa mavazi ya dhahabu na deraya za kila namna. <verse eid="2MA 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 5:4" />Watu wote waliomba maono hayo yabashiri heri. <verse eid="2MA 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 5:5" />Kukatokea uvumi wa uongo kwamba Antioko amekufa. Basi, Yasoni alichukua watu wasiopungua elfu moja akaushambulia mji kwa ghafla. Askari walinzi waliowekwa juu ya ukuta wakashindwa na kurudishwa nyuma. <verse eid="2MA 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 5:6" />Mwishowe, mji ulipokuwa karibu kukamatwa, Menelao aliikimbilia ngome. Yasoni aliua wenyeji wenzake bila huruma; hakufahamu ya kuwa ushindi juu ya jamaa ni ushindi tu; bali alifanya kana kwamba anateka adui, wala si watu wa nchi yake mwenyewe. <verse eid="2MA 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 5:7" />Lakini hakuupata mji; mwisho wa uasi wake ulikuwa fedheha tu na kuikimbilia tena nchi ya Waamoni. <verse eid="2MA 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 5:8" />Hatimaye alipatwa na mwisho mbaya; kufungwa na Areta, mkuu wa Waarabu; kukimbia mji kwa mji; kufukuzwa na watu wote; kuchukiwa kama mwasi wa sheria; kukirihiwa kama mwuaji wa nchi yake na raia wenzake; na kutupwa Misri. <verse eid="2MA 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 5:9" />Yeye aliyekuwa amehamisha watu wengi kutoka nchi yao katika nchi ya kigeni, alikufa mwenyewe katika nchi ya kigeni alipokuwa akivuka bahari kwenda kwa Walakedemonia, akitumaini kukaribishwa nao kwa kuwa ni jamaa. <verse eid="2MA 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 5:10" />Yeye aliyetupa wengi bila maziko hakuwa na mtu wa kumwombolezea, wala hakuwa na maziko hata, wala mahali pake katika kaburi la baba zake.<verse eid="2MA 5:10" /></para>
  <para style="s">Antioko Epifani anateka hekalu nyara</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="2MA 5:11" />Basi, habari za mambo hayo zilipomfikia mfalme alidhani kama Uyahudi umefanya uasi. Akatoka Misri kwa hasira nyingi akaushambulia mji akautwaa. <verse eid="2MA 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 5:12" />Akawaagiza askari wake wa wapige kwa upanga, wote watakaowakuta bila kuonesha huruma, na kuwaua watu waliozikimbilia nyumba zao. <verse eid="2MA 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 5:13" />Wakauawa vijana na wazee, na kuharibiwa kabisa wavulana, wanawake na watoto, wanawali na watoto wachanga. <verse eid="2MA 5:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 5:14" />Katika zile siku tatu waliangamizwa watu elfu themanini, na katika hao elfu arobaini waliuawa katika mapigano ya kushikiliana.<verse eid="2MA 5:14" /></para>
  <para style="s">Hekalu kutekwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2MA 5:15" />Na watu waliouzwa utumwani hawakupungua kwa hao waliouawa. Wala si hayo tu, ila alithubutu kuingia katika hekalu lililo takatifu kuliko yote duniani, akiongozwa na Menelao, yule aliyekuwa msaliti wa sheria na wa nchi yake. <verse eid="2MA 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 5:16" />Akavishika vyombo vitakatifu kwa mikono yake najisi, na kuvinyang'anya kwa mikono michafu vitu vilivyotolewa na wafalme wengine kwa kuongeza utukufu na fahari ya mahali pale. <verse eid="2MA 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 5:17" />Antioko akajivuna moyoni, asitambue ya kuwa ni dhambi zao waliokaa mjini zilizomtia BWANA Mwenyezi hasira ya kitambo hata akageuza macho yake mbali na mahali. <verse eid="2MA 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 5:18" />Maana isingalikuwa wamefungwa kwa dhambi nyingi, mtu huyu, kama Heliodoro aliyetumwa na mfalme Seleuko kuikagua hazina, angalipigwa na kurudishwa nyuma mara alipothubutu kusogea mbele. <verse eid="2MA 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 5:19" />Lakini BWANA hakulichagua taifa kwa ajili ya mahali, bali mahali kwa ajili ya taifa. <verse eid="2MA 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 5:20" />Kwa hiyo, mahali paliishiriki misiba iliyolipata taifa, hata baadaye paliushiriki ufanisi wake; na mahali palipokataliwa katika ghadhabu ya Mwenyezi palirudishwa tena kwa utukufu mwingi Mfalme Mkuu aliporidhika.<verse eid="2MA 5:20" /></para>
  <para style="s">Viongozi wa nchi</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2MA 5:21" />Naye Antioko, akiisha kuchukua talanta elfu moja mia nane katika hekalu, alikwenda nazo Antiokia kwa haraka, na kwa jinsi moyo wake ulivyoinuka alijiona kama angeweza kuvukia nchi kavu kwa jahazi na bahari kwa miguu! <verse eid="2MA 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 5:22" />Aliweka viongozi wa kuwatesa watu: Huko Yerusalemu Filipo, mtu wa Frigia, mwenye tabia ya kishenzi kuliko bwana wake; <verse eid="2MA 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 5:23" />na huko Gerizimu, Androniko. Na pamoja na hao, Menelao aliyewaonea raia wenzake vibaya kupita wote. Tena, katika chuki yake kwa Wayahudi, raia wake, <verse eid="2MA 5:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 5:24" />alimtuma Apolonio, jemadari wa Wamisia, pamoja na askari elfu ishirini na mbili, akiwaamuru wawaue watu wazima wote, na kuwauza utumwani wanawake na vijana. <verse eid="2MA 5:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 5:25" />Huyu alikuja Yerusalemu akajifanya mtu wa amani. Akangoja hata siku takatifu ya Sabato Wayahudi walipoacha kazi. Ndipo alipowaamuru watu wake wavae silaha zao na kujipanga. <verse eid="2MA 5:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 5:26" />Wote waliokuja kutazama aliwaua; kisha akaingia mjini kwa haraka na askari wake, akaua watu wengi. <verse eid="2MA 5:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 5:27" />Lakini Yuda, aitwaye Makabayo, pamoja na wenzake kama tisa, waliponyoka, wakaishi milimani kama waishivyo wanyama, wakiponea mboga za majani ili wasitiwe unajisi kama wengine.<verse eid="2MA 5:27" /></para>
  <chapter eid="2MA 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="2MA 6" />
  <para style="s">Wayahudi kukandamizwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 6:1" />Baada ya siku si nyingi mfalme alituma mzee mmoja Mwathene kuwashurutisha Wayahudi kuziacha amri za baba zao, wasizifuate amri za Mungu. <verse eid="2MA 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 6:2" />Tena, alitie unajisi hekalu la Yerusalemu na kuliita kwa jina la Zeu wa Olimpo; na lile la Gerizimu liitwe kwa jina la Zeu Mlinzi wa Wageni, kama walivyotaka wale waliokaa huko. <verse eid="2MA 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 6:3" />Matokeo ya jambo hilo yalikuwa maovu na kuchukiza kabisa. <verse eid="2MA 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 6:4" />Maana hekalu lilijaa ghasia na ufisadi wa watu wa mataifa waliobembelezana na makahaba na kutembea na wanawake katika nyua zake takatifu. Tena, waliingiza vitu vilivyo haramu, <verse eid="2MA 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 6:5" />hata madhabahu ilijaa dhabihu za kuchukiza zilizokatazwa na sheria. <verse eid="2MA 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 6:6" />Haikuwezekana kuishika Sabato, wala kuziadhimisha sikukuu za zamani, wala hata kujitaja kwa wazi kuwa Myahudi. <verse eid="2MA 6:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 6:7" />Kila mwezi, katika sikukuu ya Dioniso walishurutishwa kuandamana kwa heshima ya Dioniso wakivaa taji za majani. <verse eid="2MA 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 6:8" />Pia, kwa shauri la Tolemayo, maagizo yalipelekwa kwenye miji ya Kigiriki ya karibu wawafanyie Wayahudi vivyo hivyo na kuwashurutisha kula dhabihu. <verse eid="2MA 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 6:9" />Na wale wasiokubali kuzifuata kawaida za Kigiriki wauawe. Hali yao mbaya ilikuwa dhahiri kwa wote. <verse eid="2MA 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 6:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 1:60-61">1 Mak 1:60-61</ref></char></note> Maana wanawake wawili walihukumiwa kwa kuwatahiri watoto wao, nao walipokwisha kutembezwa mjini, watoto wakining'inia maziwani mwao, walitupwa chini kutoka juu ya ukuta. <verse eid="2MA 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 6:11" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 2:32-33">1 Mak 2:32-33</ref></char></note> Wengine waliokimbilia mapango ya karibu ili kuishika siku ya saba kwa siri walisalitiwa kwa Filipo na kuchomwa moto wote pamoja, kwa sababu waliona si halali kujipigania katika siku hiyo takatifu.<verse eid="2MA 6:11" /></para>
  <para style="s">Maongozi ya kidhalimu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2MA 6:12" />Lakini nawasihi wasomaji wa kitabu hiki, wasikate tamaa kwa sababu ya misiba hiyo, bali wafahamu kwamba kusudi la adhabu hizi halikuwa kuwaharibu watu wetu, ila kuwaadilisha. <verse eid="2MA 6:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 6:13" />Maana, kwa kweli, ni dalili ya upendo wakosaji wasiachwe kwa muda mrefu bila kuonywa upesi. <verse eid="2MA 6:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 6:14" />Kwa habari za mataifa mengine, BWANA Mwenyezi huwaonesha uvumilivu mwingi, asiwaadhibu mpaka wamefikia kikomo cha uovu wao. <verse eid="2MA 6:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 6:15" />Lakini kwetu nia yake ni mbali, yaani asilazimike kutupatiliza baadaye dhambi zetu zitakapokomaa. <verse eid="2MA 6:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 6:16" />Kwa hiyo hatuondolei rehema zake wakati wowote; ingawa anawapiga watu wake kwa mateso, lakini hawaachi kabisa. <verse eid="2MA 6:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 6:17" />Haya twayasema kwa kuwakumbusheni tu; basi, baada ya maneno hayo machache, tuendelee na masimulizi yetu.<verse eid="2MA 6:17" /></para>
  <para style="s">Eleazari auawa kwa ajili ya dini</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2MA 6:18" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6:18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 11:7-8">Law 11:7-8</ref>; <ref loc="HEB 11:35">Ebr 11:35</ref></char>
    </note> Eleazari, mmoja wa waandishi wakuu, mtu wa umri mkubwa na sura njema, alishurutishwa kufunua kinywa chake kulishwa nyama ya nguruwe. <verse eid="2MA 6:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 6:19" />Lakini akaitema ile nyama, akasogea mwenyewe kwenye mahali pa kuteswa, akiona afadhali kufa kwa heshima kuliko kuishi kwa unajisi. <verse eid="2MA 6:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 6:20" />Akatenda kama yampasavyo mtu aliyekaza nia yake kuvikataa vitu visivyo halali kuonjwa hata kwa kutaka kujiokoa maisha. <verse eid="2MA 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 6:21" />Basi, wale waliosimamia dhabihu hiyo haramu, kwa kuwa wamejuana naye kwa miaka mingi, walimchukua kando wakamsihi alete nyama yake mwenyewe, iliyo halali ya kuliwa, na kufanya kana kwamba anaila nyama ya dhabihu, kama mfalme alivyoamuru. <verse eid="2MA 6:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 6:22" />Hivyo atajiponya na mauti, na kutendewa nao kwa hisani kwa sababu ya urafiki wao wa tangu zamani. <verse eid="2MA 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 6:23" />Lakini yeye aliikaza nia yake madhubuti, nia iliyostahili umri wake na jadi yake, na mvi zake stahivu, na mwendo wake wa adili tangu utoto wake katika kuzishika amri takatifu zilizotolewa na Mungu. Akakataa kabisa, na kuwaambia wampeleke kuzimuni upesi, akisema: <verse eid="2MA 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 6:24" />Haipatani na miaka yetu kudanganya, isije vijana wengi wakadhani ya kuwa Eleazari, katika mwaka wake wa tisini, ameiacha dini yake kwa dini ya kigeni; <verse eid="2MA 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 6:25" />na hivyo, kwa sababu ya udanganyifu wangu, watapotoshwa, na mimi mwenyewe nitajipatia unajisi na aibu katika uzee wangu. <verse eid="2MA 6:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 6:26" />Na hata nikiepukana na adhabu ya wanadamu sasa, lakini sitaweza kuepukana na mikono ya Mwenyezi, nikiwa hai au nimekufa. <verse eid="2MA 6:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 6:27" />Basi, nikitoa maisha yangu sasa kwa ushujaa, nitajionesha kuwa nimeistahili miaka yangu mingi, <verse eid="2MA 6:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 6:28" />na kuwaachia vijana mfano wa kufa mauti ya fahari kwa hiari na kwa uthabiti, kwa ajili ya amri takatifu zenye heshima. Alipokwisha kusema hayo, alipaendea mara mahali pa kuteswa. <verse eid="2MA 6:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 6:29" />Nao waliokuwa wakimwonesha urafiki walibadili nia zao kwa mabaya kwa sababu ya maneno yake waliyoyaona kuwa ya kiwazimu. <verse eid="2MA 6:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 6:30" />Naye alipokuwa kufani kwa ajili ya mapigo yake, aliugua akasema, Kwake Bwana ajuaye yote ni dhahiri ya kuwa ingawa ningaliweza kuepukana na mauti, lakini ninavumilia maumivu makali mwilini mwangu; hata rohoni mwangu ninayavumilia kwa furaha kwa sababu ya kicho changu kwake. <verse eid="2MA 6:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 6:31" />Hivyo alikufa; na kwa kufa kwake aliacha mfano wa unyofu na ukumbusho wa wema, si kwa vijana tu, ila kwa jamii yote ya taifa lake.<verse eid="2MA 6:31" /></para>
  <chapter eid="2MA 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="2MA 7" />
  <para style="s">Ndugu saba wafia dini</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 7:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:1-42 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HEB 11:35-36">Ebr 11:35-36</ref>
      </char>
    </note> Ikatokea ya kuwa ndugu saba, pamoja na mama yao, walikamatwa kwa amri ya mfalme na kuteswa sana kwa mijeledi na mapigo ili kuwashurutisha kuonja nyama marufuku ya nguruwe. <verse eid="2MA 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 7:2" />Mmoja akajifanya mnenaji wao, akasema, Wataka kuuliza nini na kujua nini juu yetu? Sisi tu tayari kufa kuliko kuzivunja amri za wazee wetu. <verse eid="2MA 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 7:3" />Mfalme akaghadhibika sana, akaamuru yapashwe moto masufuria na makaango; <verse eid="2MA 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 7:4" />nayo yalipokolea alitoa amri ya kumkata ulimi yule aliyekuwa mnenaji wao, na kumchuna ngozi ya kichwa, na kuikatilia mbali mikono yake na miguu yake, machoni pa ndugu zake na mama yake. <verse eid="2MA 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 7:5" />Hata, alipobaki kiwiliwili tu, aliagizwa aletwe motoni, angali yu hai, akaangwe katika kaango. Moshi wa kaangoni ulipoenea, watoto na mama yao walitiana moyo wafe kwa ushujaa, <verse eid="2MA 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 7:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:36">Kum 32:36</ref></char></note> wakisema, BWANA Mungu anatuangalia, naye kweli atatuonesha rehema, kama Musa alivyosema katika wimbo wake, unaowashuhudia waziwazi: Atawahurumia watumwa wake. <verse eid="2MA 7:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 7:7" />Wa kwanza alipokufa hivyo, walimleta wa pili adhihakiwe. Wakamchuna ngozi ya kichwa pamoja na nywele zake, wakamwuliza, Je, utakula, kabla ya kuteswa viungo vyote vya mwili wako? <verse eid="2MA 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 7:8" />Akajibu kwa lugha ya wazee wake, akawaambia, La! Basi, yeye pia aliteswa yale mateso yote kwa mfululizo, kama yule wa kwanza. <verse eid="2MA 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 7:9" />Naye alipokuwa kufani alisema, Wewe, mdhalimu, unatufarikisha na maisha ya sasa, lakini Mungu wa ulimwengu atatufufua sisi tuliokufa kwa ajili ya amri zake, hata tupate uzima wa milele. <verse eid="2MA 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 7:10" />Na baada yake alidhihakiwa yule wa tatu. Naye mara alipoagizwa, alitoa ulimi wake, akanyosha mikono yake bila hofu, <verse eid="2MA 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 7:11" />akasema kwa ushujaa, Kutoka mbinguni nilipewa hivi, na kwa ajili ya amri za Mungu navihesabu si kitu, na kwake natumaini kuvipokea tena. <verse eid="2MA 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 7:12" />Hata mfalme na watu wake walishangazwa kwa roho ya kijana huyu, kwa jinsi alivyoyadharau maumivu yake. <verse eid="2MA 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 7:13" />Akiisha kufa huyu, walimtesa wa nne na kumtendea mabaya yale yale. <verse eid="2MA 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 7:14" />Naye alipokaribia kufa alisema hivi: Ni vema kufa kwa mikono ya wanadamu na kuzitazamia ahadi zitokazo kwa Mungu, kuwa tutafufuliwa naye. Lakini kwako wewe hakuna ufufuo. <verse eid="2MA 7:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 7:15" />Baada yake wakamchukua wa tano na kumtenda vibaya mno. <verse eid="2MA 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 7:16" />Naye akamtazama mfalme akasema, Wewe, ingawa u kiumbe tu, una mamlaka juu ya watu; kwa hiyo watenda upendavyo. Lakini usifikiri ya kuwa taifa letu limetupwa na Mungu. <verse eid="2MA 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 7:17" />Endelea tu, nawe utauona uweza wake mkuu, jinsi atakavyokutesa wewe na uzao wako. <verse eid="2MA 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 7:18" />Na baada yake walimchukua wa sita. Naye alipokaribia kufa alisema, Usidanganyike bure. Sisi tunateswa hivi kwa sababu ya dhambi zetu wenyewe, kwa kuwa sisi tumemkosa Mungu wetu. Ndiyo sababu mambo haya ya kutisha yametupata. <verse eid="2MA 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 7:19" />Lakini usifikiri utaepukana na adhabu, wewe uliyejaribu kupigana na Mungu. <verse eid="2MA 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 7:20" />Lakini aliyekuwa wa ajabu hasa, na kustahili kumbukumbu la heshima, ndiye yule mama. Maana aliwaona wanawe saba wakifa kwa siku moja, akistahimili kwa moyo thabiti kwa ajili ya matumaini aliyoyaweka kwa BWANA. <verse eid="2MA 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 7:21" />Kwa roho hodari aliimarisha tabia yake ya kike kwa ushupavu wa kiume, akamfariji kila mtoto kwa lugha ya wazee wao, <verse eid="2MA 7:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 7:22" />akisema, Jinsi mlivyoingia tumboni mwangu sijui. Si mimi niliyekupeni roho na uzima, wala si mimi niliyeziunga sehemu za miili yenu. <verse eid="2MA 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 7:23" />Bali ni yeye, Muumba ulimwengu; yeye ambaye wanadamu na kukikusudia chanzo cha vitu vyote; naye kwa rehema zake atakurudishieni roho zenu na uzima wenu, kwa kuwa ninyi sasa mnajihesabu kuwa si kitu kwa ajili ya amri zake. <verse eid="2MA 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 7:24" />Antioko alijiona anafedheheshwa, lakini bila kuangalia mzaha wa maneno yake, alimsihi yule mdogo, maana alikuwa yungali hai, akamwambia, si kwa maneno tu ila pia kwa kuapa, ya kuwa, kama ataziacha sheria za wazee wake, atampatia mali nyingi na hali njema; tena atamfanya mmoja wa rafiki zake na kumkabidhi kazi za ufalme. <verse eid="2MA 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 7:25" />Yule kijana asipokubali, alimwita mama yake, akamtaka amshawishi mtoto ajiokoe. <verse eid="2MA 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 7:26" />Akasema naye kwa maneno mengi, hata mwisho alikubali kumshauri mwanawe. <verse eid="2MA 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 7:27" />Akamwinamia – na huku anamdhihaki yule mfalme mkali – akasema hivi kwa lugha ya wazee wake: Mwanangu, unirehemu mimi niliyekuchukua tumboni mwangu kwa miezi tisa, na kukunyonyesha kwa miaka mitatu, na kukutunza na kukulea mpaka sasa. <verse eid="2MA 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 7:28" />Nakusihi, mwanangu, inua macho yako utazame mbingu na nchi, ukaone vitu vyote vilivyomo; fahamu kwamba Mungu hakuviumba kwa vitu vilivyokuwapo. Na ndivyo alivyofanya wanadamu pia. <verse eid="2MA 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 7:29" />Usimwogope mwuaji huyu; jionyeshe umestahimili sawasawa na ndugu zako. Kubali kufa kwako, ili kwa rehema ya Mungu nikupokee tena pamoja na ndugu zako. <verse eid="2MA 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 7:30" />Hakudiriki kuyamaliza maneno yake, ila yule kijana alisema, Mnamngoja nani? Mimi siitii amri ya mfalme, bali naitii amri ya sheria waliyopewa baba zetu kwa Musa. <verse eid="2MA 7:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 7:31" />Wewe, uliyebuni kila namna ya uovu juu ya Waebrania, hutaokoka kabisa katika mikono ya Mungu. <verse eid="2MA 7:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 7:32" />Sisi tunateswa kwa ajili ya dhambi zetu wenyewe; <verse eid="2MA 7:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 7:33" />na kama Mungu wetu aliye hai anatuonya na kutuadhibu katika hasira yake ya kitambo, atapatanishwa tena na wale walio watumishi wake mwenyewe. <verse eid="2MA 7:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 7:34" />Ila wewe, mtu mbaya, mwovu kuliko wote, usijivune katika jeuri yako na tumaini lako la bure, na kuinua mkono wako juu ya wana wa mbinguni, maana hujaepukana na hukumu ya Mwenyezi Mungu aonaye yote. <verse eid="2MA 7:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 7:35" />Hawa ndugu zetu waliovumilia maumivu mafupi <verse eid="2MA 7:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 7:36" />wamekunywa sasa chemchemi ya uzima wa milele katika agano la Mungu. Bali wewe, katika hukumu ya Mungu, utapokea kwa kipimo cha haki adhabu za jeuri yako. <verse eid="2MA 7:36" /><verse number="37" style="v" sid="2MA 7:37" />Mimi, kama ndugu zangu, natoa mwili wangu na roho yangu kwa ajili ya amri za baba zetu, nikimsihi Mungu alifadhili taifa letu upesi, na kwa mateso na mapigo akulazimishe wewe kukiri kwamba yeye ndiye Mungu peke yake; <verse eid="2MA 7:37" /><verse number="38" style="v" sid="2MA 7:38" />na katika mimi na ndugu zangu hasira ya Mungu ikomeshwe, ambayo kwa haki imelishika taifa letu lote. <verse eid="2MA 7:38" /><verse number="39" style="v" sid="2MA 7:39" />Mfalme akakasirika mno, na kuona uchungu kwa jinsi alivyodhihakiwa kwa hiyo alimtesa huyu vibaya kuliko wale wengine. <verse eid="2MA 7:39" /><verse number="40" style="v" sid="2MA 7:40" />Naye pia alikufa yu safi, akimtumaini BWANA kwa moyo wake wote. <verse eid="2MA 7:40" /><verse number="41" style="v" sid="2MA 7:41" />Na baada ya wanawe wote alikufa huyu mama. <verse eid="2MA 7:41" /><verse number="42" style="v" sid="2MA 7:42" />Hayo yatosha juu ya dhabihu na ukatili wa kishenzi wa mfalme.<verse eid="2MA 7:42" /></para>
  <chapter eid="2MA 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="2MA 8" />
  <para style="ms">5. USHINDI WA UYAHUDI. KIFO CHA MDHALIMU NA KUTAKASWA HEKALU</para>
  <para style="s">Mashambulizi ya Yuda Makabayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 8:1" />Basi, Yuda aitwaye Makabayo, na wale waliokuwa pamoja naye, walipitia katika miji kwa siri, wakiwaita jamaa zao na kuwachukua wale waliokuwa wamedumu katika dini ya Kiyahudi; hata wakakusanya watu wapatao elfu sita. <verse eid="2MA 8:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 8:2" />Nao walikuwa wakimwitia BWANA, wakimsihi awatazame watu wanaoonewa na wote, na kulihurumia hekalu lililotiwa unajisi na watu waovu, <verse eid="2MA 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 8:3" />na kuurehemu mji pia ulioachwa ukiwa, karibu na kuangushwa chini. Aiangalie damu inayomlilia, <verse eid="2MA 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 8:4" />na kuyakumbuka maangamizi mabaya ya watoto wachanga wasio na hatia, na makufuru juu ya jina lake, na kuonesha jinsi anavyochukia uovu. <verse eid="2MA 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 8:5" />Makabayo akiisha kuyaratibisha mambo ya kikosi chake, watu wa mataifa walimwona hashindiki. Maana sasa hasira ya Mungu ilikuwa imegeuka rehema. <verse eid="2MA 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 8:6" />Alishambulia miji na vijiji bila kutazamiwa, akavichoma moto. Alijitwalia mahali penye maana akishinda adui si wachache. <verse eid="2MA 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 8:7" />Kwa mashambulio hayo alitumia hasa wakati wa giza. Sifa za ushujaa wake zilivuma sana kila mahali.<verse eid="2MA 8:7" /></para>
  <para style="s">Matendo ya kwanza ya ushujaa wake</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="2MA 8:8" />Basi Filipo, alipomwona huyu anaendelea kujichukulia ardhi kidogo kidogo na kuzidi kufanikiwa, alimwandikia Tolemayo, kiongozi wa Koele-Shamu na Foinike, kumtaka ampelekee mfalme msaada. <verse eid="2MA 8:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 8:9" />Mara Tolemayo alimchagua Nikano mwana wa Patroklo, mmoja wa rafiki zake wakuu, akamtuma pamoja na watu wasiopungua elfu ishirini wa mataifa yote, ili aliharibu taifa lote la Wayahudi. Na pamoja naye alimpeleka Gorgia, jemadari mwenye mazoea mengi katika mambo ya vita. <verse eid="2MA 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 8:10" />Lakini nia ya Nikano mwenyewe ilikuwa kuwauza Wayahudi utumwani apate kuzitimiza zile talanta elfu mbili mfalme alizodaiwa na Warumi. <verse eid="2MA 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 8:11" />Basi, bila kukawia, alipeleka kwenye miji ya pwani kuwataka wanunue watumwa wa Kiyahudi, akiahidi kuuza watumwa tisini kwa talanta moja, asiitazamie hukumu itakayomwangukia kutoka kwa Mwenyezi.<verse eid="2MA 8:11" /></para>
  <para style="s">Maandalizi ya vita</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="2MA 8:12" />Yuda alipopata habari za mashambulio ya Nikano na kuwapa wafuasi wake habari za kukaribia jeshi lake, <verse eid="2MA 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 8:13" />wale waliokuwa waoga na wenye shaka juu ya uamuzi wa haki wa Mungu walitoroka wakaenda zao. <verse eid="2MA 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 8:14" />Wengine waliuza yote yaliyowasalia, wakamwomba Mungu awaokoe na yule mpotovu Nikano, aliyewauza kabla hajawakamata. <verse eid="2MA 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 8:15" />Wakamsihi afanye hivyo, ikiwa si kwa ajili yao wenyewe, lakini kwa ajili ya maagano aliyoyafanya na babu zao, na kwa kuwa wameitwa kwa Jina lake takatifu la kutukuzwa. <verse eid="2MA 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 8:16" />Makabayo alipowakusanya watu wake, jumla yao elfu sita aliwaambia wasiuogope wingi wa watu wa mataifa wanaowashambulia bila sababu, bali wapigane nao kwa ushujaa, <verse eid="2MA 8:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 8:17" />wakiweka mbele ya macho yao mambo ya jeuri yaliyotendwa pasipo haki juu ya mahali patakatifu, na ukorofi uliofanyiwa mji uliodhihakiwa, na tena, utawala waliourithi kwa wazee wao ulivyoondolewa. <verse eid="2MA 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 8:18" />Akasema, Wao, kwa upande wao, wanategemea silaha na matendo hodari; bali sisi tunamtegemea Mwenyezi Mungu ambaye, kwa mwinamo wa kichwa tu, aweza kuangusha si wao peke yao wanaotushambulia, ila na walimwengu wote pia. <verse eid="2MA 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 8:19" />Kisha aliwakumbusha habari za msaada uliotolewa mara kwa mara zamani za wazee wao. Jinsi katika siku za Senakeribu, watu mia moja themanini na elfu tano walikufa; <verse eid="2MA 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 8:20" />na katika mapigano yaliyofanyika huko Babeli juu ya Wagalata, walipigana watu elfu tano tu pamoja na Wamakedonia elfu nne, na Wamakedonia walipokuwa katika hatari ya kushindwa wale elfu nane waliwaangamiza wale elfu mia moja na ishirini, kwa msaada uliotoka mbinguni, wakateka nyara nyingi sana.<verse eid="2MA 8:20" /></para>
  <para style="s">Yuda amshinda Nikano</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="2MA 8:21" />Baada ya kuwatia moyo kwa maneno hayo, wawe tayari kufa kwa ajili ya sheria yao na nchi yao, aligawanya jeshi lake katika vikosi vinne, <verse eid="2MA 8:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 8:22" />akawaweka ndugu zake Simoni, Yusufu na Yonathani pamoja naye kuwa wakuu wa vikosi, akimpa kila mtu watu elfu moja na mia tano; <verse eid="2MA 8:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 8:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 3:48">1 Mak 3:48</ref></char></note> na pamoja nao Eleazari, ili akisome kitabu kitakatifu mbele ya watu. Akawapa neno la shime, “Msaada wa Mungu”, akatoka akiongoza kikosi cha kwanza, akazusha vita na Nikano. <verse eid="2MA 8:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 8:24" />Kwa msaada wa Mwenyezi Mungu, waliua adui zaidi ya elfu tisa. Wakajeruhi na kuchagua wengi zaidi wa jeshi la Nikano, wakawafukuza wote. <verse eid="2MA 8:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 8:25" />Wakaipata hata ile fedha ya watu waliokuja kuwanunua. Lakini, baada ya kuwafuatia kitambo, walisimama, kwa kuwa mchana unakwisha. <verse eid="2MA 8:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 8:26" />Ilikuwa mkesha wa Sabato, ndiyo sababu hawakuweza kuwafuatia zaidi. <verse eid="2MA 8:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 8:27" />Basi, baada ya kuzikusanya silaha za adui na kuwanyang'anya mali yao, walishughulika na mambo ya Sabato, wakimhimidi BWANA na kumshukuru sana aliyewaokoa siku hiyo na kuwawekea chanzo cha rehema zake. <verse eid="2MA 8:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 8:28" />Sabato ilipokwisha, waliwagawia majeruhi na wajane na yatima sehemu ya nyara, na mabaki yake waligawana wao na watoto wao. <verse eid="2MA 8:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 8:29" />Walipokwisha kufanya hivyo, walimsihi BWANA mwenye rehema akubali kupatanishwa kabisa na watumishi wake.<verse eid="2MA 8:29" /></para>
  <para style="s">Yuda awashinda Timotheo na Bakide</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="2MA 8:30" />Katika mapigano mengine na majeshi ya Timotheo na Bakide, waliua watu zaidi ya elfu ishirini, wakakamata ngome ndefu sana, wakapata mateka wengi mno. Wakawapa majeruhi na wajane na yatima, na wazee pia, sehemu sawasawa na sehemu zao. <verse eid="2MA 8:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 8:31" />Wakazikusanya silaha za adui wakazipanga kwa uangalifu katika ngome kuu, na mali iliyobaki wakaileta Yerusalemu. <verse eid="2MA 8:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 8:32" />Walimwua jemadari wa jeshi la Timotheo, mtu mwovu sana aliyewatenda Wayahudi mabaya mengi. <verse eid="2MA 8:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 8:33" />Tena, walipokuwa wakiushangilia ushindi wao katika mji wa babu zao, waliwachoma moto wale walioiteketeza milango mitakatifu, pamoja na Kalisthene na wengine waliokuwa wamekimbilia kibanda kidogo kujisalimisha. Hivyo watu hao walipewa malipo ya haki ya kukufuru kwao.<verse eid="2MA 8:33" /></para>
  <para style="s">Nikano akiri ushujaa wa Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" sid="2MA 8:34" />Naye Nikano, mwenye kulaaniwa mara tatu, aliyewaleta wachuuzi elfu moja kuwanunua Wayahudi, <verse eid="2MA 8:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 8:35" />kwa msaada wa BWANA alidhiliwa na wale aliowahesabu kuwa si kitu kabisa. Ikambidi avue nguo zake rasmi na kwenda pekee kama mtumwa mtoro, akipitia njia za kandokando hata akafika Antiokia, bahati yake maangamizo ya jeshi lake tu! <verse eid="2MA 8:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 8:36" />Yeye aliyeahidi kukusanya fedha iliyodaiwa na Warumi kwa kuwakamata watu wa Yerusalemu, alitangaza kwamba Wayahudi wana shujaa anayewapigania, na kwa sababu hiyo Wayahudi hawashindiki wakizifuata amri alizozitoa.<verse eid="2MA 8:36" /></para>
  <chapter eid="2MA 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="2MA 9" />
  <para style="s">Mwisho wa Antioko Epifani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 9:1" />Ikatokea ya kuwa wakati huo Antioko alirudishwa kwa fujo kutoka nchi ya Shamu. <verse eid="2MA 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 9:2" />Alikuwa ameingia katika mji wa Persepoli akajaribu kuiteka mali ya hekalu na kuushika mji. Mara watu wakachukua silaha wakamshambulia, hata Antioko alikimbizwa na wenyeji akalazimishwa kwenda zake kwa fedheha. <verse eid="2MA 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 9:3" />Alipokuwa Ekbatana aliletewa habari za mambo yaliyompata Nikano na majeshi ya Timotheo. <verse eid="2MA 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 9:4" />Akahamaki mno, akakusudia kuwalipa Wayahudi kisasi cha ubaya wa wale waliomkimbiza. Kwa hiyo alimwagiza mwendeshaji wa gari lake akaze mwendo bila kupumzika mpaka wafike huko. Hakika hukumu ya Mungu ilikuwa ikimfuatia! Maana alisema kwa kiburi. Nitakapofika Yerusalemu nitaujaza mji mizoga ya Wayahudi. <verse eid="2MA 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 9:5" />Lakini BWANA aonaye yote, Mungu wa Israeli, alimpiga pigo la mauti lisiloonekana, na mara alipotaja maneno hayo alishikwa na maumivu makali ya tumboni yasiyotulizika, na uchungu wa ndani mkali sana. <verse eid="2MA 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 9:6" />Ndiyo mateso ya haki kwake aliyekuwa ameumiza matumbo ya watu kwa mateso mengi ya kutisha! <verse eid="2MA 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 9:7" />Lakini hakuacha jeuri yake kamwe. Kwa jinsi alivyofidhulika, hasira yake juu ya Wayahudi iliwaka kama moto. Akazidi kuhimiza mwendo. Ikawa gari lake linapokwenda kasi, aliponyoka akaanguka chini, akaumia vibaya sana katika viungo vyote vya mwili wake. <verse eid="2MA 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 9:8" />Hata yeye aliyewaza kuyatawala mawimbi ya bahari – kwa jinsi alivyojivuna kupita kiasi cha binadamu – na kuweza kuvipima vilele vya milima kwa mizani, huyu sasa ameangushwa chini, na kuchukuliwa katika machela, ishara dhahiri kwa wote kwa uweza wa Mungu. <verse eid="2MA 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 9:9" />Kisha funza walijaa katika mwili wa mtu huyu mkufuru, hata alipokuwa angali yu hai na katika maumivu na uchungu mwingi, nyama yake ikavurugika. Hata, kwa ajili ya uvundo, askari wote wa jeshi lake walimwonea kinyaa. <verse eid="2MA 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 9:10" />Mtu huyu, ambaye zamani kidogo alijiona aweza kuzigusa nyota za mbinguni, sasa hana atakaye kumchukua kwa sababu ya mnuko wake. <verse eid="2MA 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 9:11" />Basi, hapo kiburi chake kilianza kupungua, maana moyo wake ulivunjika; akapata ufahamu chini ya mapigo ya Mungu, hali maumivu yake yanazidi kila dakika. <verse eid="2MA 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 9:12" />Hata yeye mwenyewe asipoweza kuistahimili harufu yake, alisema kwamba, Ni haki binadamu ajidhili chini ya Mungu, wala asijihesabu kuwa sawa naye.<verse eid="2MA 9:12" /></para>
  <para style="s">Antioko atoa ahadi kwa Mungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2MA 9:13" />Zaidi ya hayo, huyu mwovu aliweka nadhiri kwa BWANA Mwenyezi, ambaye sasa haoneshi huruma kwake, <verse eid="2MA 9:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 9:14" />akisema kama mji mtakatifu, ambao alikuwa akiuendea kwa haraka kuuangusha chini na kuufanya mahali pa mizoga, atauweka huru. <verse eid="2MA 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 9:15" />Nao Wayahudi, ambao aliwahesabu kuwa hawastahili kuzikwa (ila kutupwa pamoja na watoto wao kwa wanyama, na kuliwa na ndege), hao wote atawafanya sawasawa na raia wa Athene. <verse eid="2MA 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 9:16" />Na hekalu takatifu, ambalo alikuwa kwanza ameliteka, aliahidi kulipamba kwa matoleo mazuri sana, na kurudisha vyombo vitakatifu, akivizidisha mara nyingi, na kulipa gharama za dhabihu kwa fedha yake mwenyewe. <verse eid="2MA 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 9:17" />Hata pamoja na hayo yote, aliahidi kuifuata dini ya Kiyahudi, na kwenda kotekote kunako watu ili kuutangaza uweza wa Mungu!<verse eid="2MA 9:17" /></para>
  <para style="s">Waraka wa Antioko kwa Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2MA 9:18" />Lakini maumivu yake hayakupungua, kwa kuwa hukumu ya Mungu imempata kwa haki. Akakata tamaa, akaandika barua kwa Wayahudi kuwaomba hivi:<verse eid="2MA 9:18" /></para>
  <para style="s">Barua ya Antioko na kifo chake</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="2MA 9:19" />Kwa Wayahudi washarifu, raia zake: Antioko, mfalme na jemadari mkuu, anawatakia furaha na afya na hali njema. <verse eid="2MA 9:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 9:20" />Kama ninyi na watoto wenu hamjambo, na mambo yenu yanakwenda vizuri, namshukuru Mungu. <verse eid="2MA 9:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 9:21" />Kwa kuwa tumaini langu limewekwa mbinguni, nakumbuka kwa mapenzi heshima yenu na nia yenu njema. Nilipokuwa nikirudi toka nchi ya Shamu nilishikwa na ugonjwa mkubwa, basi naona sina budi kuuangalia usalama wa raia zangu. <verse eid="2MA 9:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 9:22" />Si kama nimekata tamaa juu ya hali yangu, la! Natumaini sana kupona katika ugonjwa wangu. <verse eid="2MA 9:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 9:23" />Ila nakumbuka ya kuwa baba yangu alipopeleka jeshi lake katika nchi za juu alimtaja mrithi wake, <verse eid="2MA 9:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 9:24" />ili, kama mambo yakitokea yasivyotazamiwa, au habari mbaya zikipatikana, watu wa nchi wajue ni nani aliyeusiwa ufalme, na kwa hiyo wasione wasiwasi. <verse eid="2MA 9:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 9:25" />Zaidi ya hayo, najua ya kuwa wakuu wa nchi za jirani zinazopakana na ufalme wangu wanangoja nafasi yao na kuvizia yatakayotokea. Kwa hiyo nimemweka mwanangu Antioko awe mfalme. Mara nyingi, nilipokuwa nikienda wilaya za juu kwa haraka, nilimkabidhi kwenu na kumtakia urafiki wenu; nami nimemwandikia yaliyoandikwa hapa. <verse eid="2MA 9:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 9:26" />Nawaonya, basi na kuwaomba, mzikumbuke fadhili mlizotendewa, katika nchi yenu na katika jamaa zenu, na kudumu wote katika nia yenu njema kwangu mimi na kwa mwanangu. <verse eid="2MA 9:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 9:27" />Naamini ya kuwa yeye, kwa upole na kwa wema, atafuata shauri langu la kuwatendea kwa huruma. <verse eid="2MA 9:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 9:28" />Hivyo yule mwuaji mkufuru, akipatwa na maumivu makali sana, kwa alivyowapatia watu wengine, alikufa milimani katika nchi ya kigeni kwa mauti ya kutisha mno. <verse eid="2MA 9:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 9:29" />Filipo, mtu mkuu katika jumba la mfalme, alipeleka maiti nyumbani, kisha, kwa hofu ya mwana wa Antioko, alimwendea Tolemayo Filometo huko Misri.<verse eid="2MA 9:29" /></para>
  <chapter eid="2MA 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="2MA 10" />
  <para style="s">Hekalu kutakaswa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 10:1" />Huko nyuma Makabayo na wafuasi wake, wakiongozwa na BWANA, walilitwaa hekalu tena, na mji pia. <verse eid="2MA 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 10:2" />Wakazibomoa madhabahu zilizojengwa na wageni sokoni, na kuviharibu viwanja vya miungu yao. <verse eid="2MA 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 10:3" />Wakiisha kulitakasa hekalu walijenga madhabahu mpya ya kutolea dhabihu, wakapata moto kwa kugonganisha mawe, wakatoa dhabihu, ambazo hazikutolewa kwa muda wa miaka miwili. Wakafukiza uvumba na kuwasha taa na kuweka mikate ya wonyesho. <verse eid="2MA 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 10:4" />Baada ya kufanya hayo walianguka kifudifudi wakamwomba BWANA wasipatwe tena na mambo mabaya kama hayo; bali, wakianguka tena katika dhambi, awarudi kwa kiasi, asiwatie tena katika mikono ya washenzi wakufuru. <verse eid="2MA 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 10:5" />Ikatokea ya kuwa, siku ile hekalu lilipotiwa unajisi na wageni, siku ile ile lilitakaswa; yaani, siku ya ishirini na tano ya mwezi ule, ndio Kislevu. <verse eid="2MA 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 10:6" />Waliiadhimisha kwa siku nane kwa mashangilio kama maadhimisho ya sikukuu ya vibanda, wakikumbuka ya kuwa, si zamani sana, wakati wa sikukuu ya vibanda walikuwa wakizungukazunguka milimani na pangoni kama wanyama. <verse eid="2MA 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 10:7" />Ndiyo sababu walichukua fimbo zilizopambwa majani, na matawi, na majani ya mitende, wakapaza nyimbo za shukrani kwake Yeye aliyewafanikisha na kuwawezesha kupatakasa mahali pake mwenyewe. <verse eid="2MA 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 10:8" />Wakaagiza pia, kwa shauri la watu wote, iwekwe sheria kwamba taifa lote la Wayahudi waziadhimishe siku hizo kila mwaka.<verse eid="2MA 10:8" /></para>
  <para style="ms">6. VITA VYA YUDA MAKABAYO NA MATAIFA JIRANI NA LISIA WAZIRI WA EUPATORI</para>
  <para style="s">Fedheha ya Tolemayo Makroni</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2MA 10:9" />Basi, hizi ni habari za mwisho za Antioko aliyeitwa Epifani.<verse eid="2MA 10:9" /></para>
  <para style="s">Kutawazwa kwa Antioko Eupatori</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2MA 10:10" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1MA 6:17">1 Mak 6:17</ref>
      </char>
    </note> Sasa tutaeleza yaliyotokea wakati wa Antioko Eupatori, mwana wa yule mwovu, tukitaja kwa ufupi maafa makuu ya vita vyake. <verse eid="2MA 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 10:11" />Mtu huyu, alipourithi ufalme, alimweka Lisia kuwa waziri wake na jemadari mkuu wa Koele-Shamu na Foinike. <verse eid="2MA 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 10:12" />Ikawa Tolemayo, aliyeitwa Makroni, alikuwa akionesha mfano mwema wa kuwatendea Wayahudi kwa haki – kwa sababu ya mambo mengi yasiyo haki waliyokuwa wametendwa – akijaribu kuchukuana nao kwa amani. <verse eid="2MA 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 10:13" />Kwa sababu hiyo alishtakiwa na rafiki za mfalme mbele ya Eupatori; tena, kila upande alisikia watu wakimwita “msaliti” kwa sababu aliacha kisiwa cha Kipro, alichokabidhiwa na Filometo, na kumfuata Antioko Epifani. Basi kwa jinsi alivyofedheheka alikula sumu akajiua.<verse eid="2MA 10:13" /></para>
  <para style="s">Shughuli za vita katika Idumaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="2MA 10:14" />Gorgia alipofanywa kiongozi wa nchi ile alijipatia jeshi la askari wageni wa mshahara akapigana na Wayahudi kila mara. <verse eid="2MA 10:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 10:15" />Pamoja na hayo, Waidumaya, walioshika ngome kadha wa kadha imara sana, waliwasumbua Wayahudi, wakiongeza uadui kwa kuwapokea watu waliowakimbilia kutoka Yerusalemu. <verse eid="2MA 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 10:16" />Lakini Makabayo na watu wake, wakiisha kuomba dua na kumsihi Mungu ajiweke upande wao, walizishambulia ngome za Waidumaya kwa nguvu, wakazitwaa. <verse eid="2MA 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 10:17" />Walirudisha nyuma askari waliopigana ukutani, wakaua wote waliokutana nao, wakiangamiza watu wasiopungua elfu ishirini. <verse eid="2MA 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 10:18" />Wengine, wasiopungua elfu tisa, waliikimbilia minara miwili, imara sana, iliyokuwa na vitu vyote viwezavyo kuhitajiwa wakati wa kuhusuriwa. <verse eid="2MA 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 10:19" />Basi, Makabayo aliwaacha Simoni na Yusufu, pamoja na Zakayo na kikosi chake, watu wa kutosha kwa mazingio, naye mwenyewe alikwenda kule alikotakiwa zaidi. <verse eid="2MA 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 10:20" />Lakini watu wengine wa Simoni, waliokuwa na choyo, walikubali kupewa rushwa na wale wa ndani ya minara, hata, wakiisha kupewa drakma elfu sabini, waliacha wengine watoke kwa siri. <verse eid="2MA 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 10:21" />Habari hizo zilipomfikia Makabayo, aliwakusanya wakuu wa watu, akawashtaki ya kuwa wamewauza ndugu zao kwa fedha kwa kuwaweka adui zao huru kupigana nao. <verse eid="2MA 10:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 10:22" />Akawaua wale wasaliti, akaishambulia minara akaitwaa. <verse eid="2MA 10:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 10:23" />Katika kazi zote za vita alifaulu; na katika ngome hizi mbili watu waliowaua walikuwa zaidi ya elfu ishirini.<verse eid="2MA 10:23" /></para>
  <para style="s">Yuda amshinda Timotheo</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="2MA 10:24" />Ndipo Timotheo, ambaye alishindwa kwanza na Wayahudi, alikusanya jeshi kubwa la askari wageni, na kikosi kikubwa kidogo cha askari wapanda farasi wa Asia. Akaja kana kwamba anataka kushambulia Uyahudi kwa nguvu. <verse eid="2MA 10:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 10:25" />Alipokaribia, Makabayo na watu wake walijitia vumbi kichwani na kujivika gunia kiunoni, <verse eid="2MA 10:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 10:26" />wakimwomba Mungu. Wakaanguka juu ya daraja mbele ya madhabahu, wakamsihi awafadhili, awe adui kwa adui zao na mtesi kwa watesi wao, kama sheria isemavyo waziwazi. <verse eid="2MA 10:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 10:27" />Kisha wakaondoka katika kusali, wakatwaa silaha zao, wakatoka mjini wakaenda mbele, mwendo mrefu kidogo; hata walipofika karibu na adui walisimama. <verse eid="2MA 10:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 10:28" />Kulipokucha asubuhi, yale majeshi mawili yalianza kupigana. Hawa wengine walikuwa na tumaini la kufanikiwa na kushinda kwa sababu pamoja na ujasiri wao wenyewe, walimtegemea BWANA waliyemkimbilia; hali wengine walisukumizwa vitani na ukakamavu wao tu. <verse eid="2MA 10:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 10:29" />Vita vilipokuwa vikali zaidi, adui wakaona watu watano watukufu wakitoka mbinguni juu ya farasi wenye matandiko ya dhahabu na kutangulia mbele ya Wayahudi. <verse eid="2MA 10:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 10:30" />Nao walimzunguka Makabayo na kumfunika kwa ngao zao na kumlinda asitiwe jeraha, na huku walikuwa wakiwatupia adui mishale na radi hata walipofushwa macho, wakaingia wasiwasi na fadhaa, wakakatwa vipande vipande. <verse eid="2MA 10:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 10:31" />Wakauawa watu elfu ishirini na tano na mia tano, pamoja na wapanda farasi mia sita. <verse eid="2MA 10:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 10:32" />Timotheo mwenyewe aliikimbilia ngome iitwayo Gaza, ngome imara sana chini ya amri ya Kaerea. <verse eid="2MA 10:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 10:33" />Askari wa Makabayo wakaizingira ngome muda wa siku ishirini na nne kwa moyo wa furaha. <verse eid="2MA 10:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 10:34" />Wale wa ndani, wakiitumainia nguvu ya ngome, waliwalaumu vibaya sana kwa matukano na makufuru. <verse eid="2MA 10:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 10:35" />Lakini siku ya ishirini na tano alfajiri, vijana ishirini wa jeshi la Makabayo, wakitiwa uchungu sana kwa yale makufuru, waliushambulia ukuta kwa ujasiri, na katika ghadhabu yao walimpiga kwa upanga kila waliyemkuta. <verse eid="2MA 10:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 10:36" />Wengine wakawafuata, wakiwazunguka adui kwa nyuma, wakaitia minara moto wakawateketeza wakufuru wangali hai. Wengine wakaivunja milango wakaingiza askari waliobaki. Hivyo waliutwaa mji. <verse eid="2MA 10:36" /><verse number="37" style="v" sid="2MA 10:37" />Wakamwua Timotheo, aliyekuwa amejificha katika tangi, pamoja na nduguye Kaerea, na Apolofani. <verse eid="2MA 10:37" /><verse number="38" style="v" sid="2MA 10:38" />Wakiisha fanya hayo yote, waliimba nyimbo za shukrani, wakimhimidi BWANA kwa fadhili zake nyingi kwa Waisraeli na kwa kuwapa ushindi.<verse eid="2MA 10:38" /></para>
  <chapter eid="2MA 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="2MA 11" />
  <para style="s">Lisia auhusuru Bethsuroni</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 11:1" />Muda kitambo tu baada ya hayo, Lisia, ndugu wa mfalme mtunzaji wake, na waziri wake, aliudhika sana kwa hayo yaliyotokea, <verse eid="2MA 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 11:2" />alikusanya askari wapata elfu nane, pamoja na wapanda farasi wake wote, akawaendea Wayahudi. <verse eid="2MA 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 11:3" />Nia yake ilikuwa kuufanya ule mji makao ya Wagiriki, na kutoza kodi ya hekalu kama ya mahali patakatifu pengine pa mataifa, na kuunadi ukuhani mkuu kila mwaka. <verse eid="2MA 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 11:4" />Hakuijali nguvu ya Mwenyezi Mungu, bali alijivunia makumi elfu ya askari zake, na maelfu ya wapanda farasi wake, na ndovu zake themanini. <verse eid="2MA 11:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 11:5" />Akaja Uyahudi, akakaribia Bethsuroni, ngome imara mwendo wa kama nusu maili kutoka Yerusalemu, akaihusuru. <verse eid="2MA 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 11:6" />Basi, Makabayo na watu wake walipopata habari ya kuhusuriwa ile ngome, wao, pamoja na watu wote, waliomboleza na kulia, wakimsihi BWANA apeleke malaika mwema kumwokoa Israeli. <verse eid="2MA 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 11:7" />Makabayo mwenyewe alikuwa wa kwanza wa kutwaa silaha, akawaita wengine wamfuate kwa ujasiri wawaokoe ndugu zao. Wakatoka pamoja naye kwa moyo mkuu. <verse eid="2MA 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 11:8" />Hata kabla hawajaenda mbali na Yerusalemu, mpanda farasi alitokea mbele yao, amevikwa nguo nyeupe na kushika silaha za dhahabu. <verse eid="2MA 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 11:9" />Nao wote kwa umoja walimhimidi BWANA mwenye rehema, wakajipa moyo. <verse eid="2MA 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 11:10" />Wakaenda mbele kwa vikosi vyao, pamoja na msaidizi wao wa mbinguni, tayari sasa kupiga, si watu tu, ila wanyama wakali mno na kuta za chuma, kwa kuwa BWANA amewarehemu. <verse eid="2MA 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 11:11" />Wakawarukia adui kama simba, wakaua askari elfu kumi na moja, na wapanda farasi elfu moja na mia sita, wakawakimbiza wengine wote. <verse eid="2MA 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 11:12" />Katika wale waliookoka karibu wote walikuwa wametiwa jeraha na kunyang'anywa kila kitu; hata Lisia mwenyewe alijiokoa kwa kukimbia kwa aibu.<verse eid="2MA 11:12" /></para>
  <para style="s">Amani kati ya Lisia na Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="2MA 11:13" />Huyu Lisia hakuwa mjinga. Alifikiri juu ya kushindwa kwake, akafahamu kwamba Waebrania hawashindiki kwa kuwa Mwenyezi Mungu yupo upande wao. Basi, alipeleka watu kupatana nao kwa masharti ya haki juu ya mambo yote, <verse eid="2MA 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 11:14" />akiahidi hata kumshawishi mfalme awe rafiki yao. <verse eid="2MA 11:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 11:15" />Makabayo akayakubali masharti yote ya Lisia, na hivyo alitenda kwa busara na kwa faida ya watu wake, maana maombi yote juu ya Wayahudi aliyoyaandika Makabayo na kumpelekea Lisia yalikubaliwa na mfalme. <verse eid="2MA 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 11:16" />Barua iliyoandikwa na Lisia kwa Wayahudi ilikuwa namna hii: Lisia kwa jamii ya Wayahudi, salamu. <verse eid="2MA 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 11:17" />Wajumbe wenu, Yohana na Absalomu, wameitoa taarifa iliyoandikwa chini na kutaka kujua nia yetu juu ya mambo yaliyomo. <verse eid="2MA 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 11:18" />Basi, nimemwarifu mfalme mambo yote yampasayo kuyajua, naye amekubali yote aliyoyaweza. <verse eid="2MA 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 11:19" />Kama ninyi sasa, kwa upande wenu, mtakaza nia yenu njema kwa serikali, nitajaribu tangu sasa kuitafuta faida yenu. <verse eid="2MA 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 11:20" />Juu ya mambo haya moja moja nimewaagiza mawakili wenu na wangu washauriane nanyi. <verse eid="2MA 11:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 11:21" />Kwa herini. Mwaka wa mia moja na arobaini na nane, siku ya ishirini na nne ya mwezi Dioskuro. <verse eid="2MA 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 11:22" />Barua ya mfalme ilisema hivi: Mfalme Antioko kwa nduguye Lisia, salamu. <verse eid="2MA 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 11:23" />Kwa kuwa baba yetu amefariki akaenda kwa miungu, ni mapenzi yetu raia za ufalme wetu wastarehe bila wasiwasi na kushughulika na mambo yao wenyewe. <verse eid="2MA 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 11:24" />Tumesikia ya kuwa Wayahudi hawalipendi shauri la baba yetu la kuwaongoza kwenye desturi za Kigiriki, bali huzipendelea mila zao wenyewe, wakiomba ruhusa kuzifuata desturi zao. <verse eid="2MA 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 11:25" />Basi, ni mapenzi yetu taifa hilo pia likae bila wasiwasi, nasi tumekata shauri sasa kuwarudishia hekalu lao na kuwaruhusu waishi kwa kuzifuata desturi za wazee wao. <verse eid="2MA 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 11:26" />Kwa hiyo ni afadhali upeleke watu kwa kuwapa yamini, ili wajue nia yetu na kujituliza moyo na kushughulika na mambo yao kwa furaha. <verse eid="2MA 11:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 11:27" />Barua ya mfalme kwa taifa la Wayahudi ilisema hivi: Mfalme Antioko kwa baraza ya Wayahudi na kwa Wayahudi wengine salamu. <verse eid="2MA 11:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 11:28" />Kama hamjambo ndivyo tuombavyo. Sisi huku hatujambo. <verse eid="2MA 11:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 11:29" />Menelao ametuarifu ya kuwa mnataka kurudi kwenu na kushughulika na kazi zenu. <verse eid="2MA 11:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 11:30" />Basi, wao warudio hata siku ya thelathini ya mwezi Zanthiko watapewa yamini yetu: <verse eid="2MA 11:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 11:31" />wana ruhusa kutumia vyakula vyao wenyewe na kuzishika sheria zao kama zamani, wala hakuna atakayesumbuliwa kwa namna yoyote kwa ajili ya tendo alilolitenda kwa kutokujua. <verse eid="2MA 11:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 11:32" />Nimemleta Menelao ayathibitishe hayo. <verse eid="2MA 11:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 11:33" />Kwa herini. Mwaka mia moja arobaini na nane, siku ya kumi na tano ya Zanthiko. <verse eid="2MA 11:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 11:34" />Warumi pia waliwaandikia barua kwa maneno haya: Kwinto Memio na Tito Manio, wajumbe wa Warumi kwa taifa la Wayahudi, salamu. <verse eid="2MA 11:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 11:35" />Yale masharti yenu yaliyokubaliwa na Lisia, nduguye mfalme sisi pia tumeyakubali. <verse eid="2MA 11:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 11:36" />Lakini juu ya yale aliyoyaona yamhusu mfalme, lete mtu kwetu mara moja, mkiisha kuwafikiria vema, ili tutangaze masharti ya kufaa. Tunakwenda Antiokia. <verse eid="2MA 11:36" /><verse number="37" style="v" sid="2MA 11:37" />Basi, lete wajumbe upesi tuijue nia yenu. <verse eid="2MA 11:37" /><verse number="38" style="v" sid="2MA 11:38" />Kwa heri. Mwaka mia moja arobaini na nane, siku ya kumi na tano Zanthiko.<verse eid="2MA 11:38" /></para>
  <chapter eid="2MA 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="2MA 12" />
  <para style="s">Matukio katika Yafa na Yamnia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 12:1" />Mapatano hayo yakiisha kufanywa, Lisia alirejea kwa mfalme, na Wayahudi walishughulika na kazi zao za shambani. <verse eid="2MA 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 12:2" />Lakini viongozi wengine wa pande zile, Timotheo na Apolonio mwana wa Geneo, pamoja na Hieronimo na Demofono, na Nikano, kiongozi wa Kipro, hawakuwaacha watulie na kukaa kwa amani. <verse eid="2MA 12:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 12:3" />Watu wa Yafa walitenda jambo baya kabisa. Waliwaalika Wayahudi waliokaa nao mjini, pamoja na wake zao na watoto wao, waingie katika mashua walizoziweka tayari, kana kwamba hawana nia mbaya yoyote kwao. <verse eid="2MA 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 12:4" />Wayahudi walikubali wakitegemea sheria ya mji; maana walitaka kukaa kwa amani, wala hawakushuku neno lolote. Lakini walipofika kilindini watu wa Yafa walizamisha watu wasiopungua mia mbili na kuwafisha majini. <verse eid="2MA 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 12:5" />Yuda aliposikia habari za ukatili huo waliofanyiwa Wayahudi wenzake, aliwakusanya watu wake. <verse eid="2MA 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 12:6" />Akamwomba Mungu, Mwamuzi mwenye haki, akawaendea wale wauaji wa ndugu zake. Usiku akaichoma moto bandari na kuviteketeza vyombo, akaua kwa upanga wale waliojificha huko. <verse eid="2MA 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 12:7" />Watu wakamfungia milango ya mji, akaondoka, akikusudia kuja tena na kuwaangamiza kabisa watu wa Yafa wote. <verse eid="2MA 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 12:8" />Akapata habari kama watu wa Yamnia wanakusudia kuwamaliza Wayahudi wa kwao vivyo hivyo, <verse eid="2MA 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 12:9" />akawashambulia usiku akateketeza bandari yao na vyombo vyao, hata mng'ao wa moto ulionekana Yerusalemu, mbali ya maili thelathini.<verse eid="2MA 12:9" /></para>
  <para style="s">Shughuli za vita katika Gileadi</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="2MA 12:10" />Ikawa walipofika kiasi cha maili moja na zaidi kidogo kutoka pale, njiani kwenda kwa Timotheo, walishambuliwa na kundi la Waarabu wasiopungua tano elfu, pamoja na wapanda farasi mia tano. <verse eid="2MA 12:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 12:11" />Mapigano yalikuwa makali sana, lakini Yuda na watu wake walishinda kwa msaada wa Mungu. Wale wahamaji waliposhindwa, walimwomba Yuda afanye urafiki nao, wakiahidi kumpa wanyama na kuwasaidia kwa njia nyinginezo. <verse eid="2MA 12:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 12:12" />Yuda akaona ya kuwa wataweza kumfaa kwa mambo mengi, akakubali kufanya mpatano nao. Wakapeana mikono, kisha wakaenda zao mahemani kwao. <verse eid="2MA 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 12:13" />Alishambulia mji mwingine pia, uliozungukwa maboma na kuta, walimokaa watu wa mataifa mbalimbali, jina lake Kaspini. <verse eid="2MA 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 12:14" />Wenyeji wake, wakizitegemea kuta zao imara na akiba yao kubwa ya chakula, waliwadhihaki Yuda na watu wake, wakikufuru na kulaumu vibaya sana. <verse eid="2MA 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 12:15" />Lakini Yuda na watu wake walimwomba Mfalme mkuu wa ulimwengu, yule ambaye aliuangusha mji wa Yeriko zamani za Yoshua bila mitambo ya kubomolea au silaha nyinginezo. <verse eid="2MA 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 12:16" />Wakazishambulia kuta kwa ukali, wakautwaa mji kwa mapenzi ya Mungu. Wakaua watu wengi wasio hesabika, hata ziwa lililokuwapo karibu, lenye upana wa robo maili, lilionekana limejaa kwa wingi wa damu.<verse eid="2MA 12:16" /></para>
  <para style="s">Yuda ashinda jeshi la Timotheo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2MA 12:17" />Wakaendelea mbele kiasi cha maili tisini, wakafika Karaka, walipokaa Wayahudi waitwao Watobu. <verse eid="2MA 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 12:18" />Hawakumkuta Timotheo huko; alikuwa ameondoka bila kufanya kitu, akiacha kikosi kikubwa cha askari katika ngome fulani. <verse eid="2MA 12:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 12:19" />Dositheo na Sosipatro, majemadari wa Makabayo, wakaenda huko wakawaua wale walioachwa na Timotheo ngomeni, zaidi ya elfu kumi. <verse eid="2MA 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 12:20" />Makabayo naye alipanga jeshi lake vikosi vikosi, akaweka mkuu juu ya kila kikosi, akaenda mbio kumfuatia Timotheo, ambaye alikuwa na askari elfu mia moja na ishirini na wapanda farasi elfu mbili na mia tano. <verse eid="2MA 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 12:21" />Timotheo alipopata habari za kuja kwake Yuda, aliwaondoa wanawake na watoto, pamoja na mizigo, akawapeleka mbele mahali paitwapo Karnaimu, ngome iliyokuwa ngumu ya kuhusuriwa au kukaribiwa kwa sababu njia za kuiendea pande zote zilikuwa nyembamba sana. <verse eid="2MA 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 12:22" />Lakini kikosi cha kwanza cha Yuda kilipotokea, adui walishikwa na woga mkubwa kwa sababu ya kutokewa na maono ya Yule mwenye kuona yote, wakakimbiana kasi huku na huko, hata mara nyingi waliumizana na kuchomana kwa panga zao wenyewe. <verse eid="2MA 12:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 12:23" />Yuda akawafuatia hima, akawaua wale wabaya kwa upanga na kuangamiza watu wapatao elfu thelathini. <verse eid="2MA 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 12:24" />Timotheo mwenyewe alikutwa na vikosi vya Dositheo na Sosipatro. Akawabembeleza kwa ujanja mwingi wamwache aende zake, akisema kwamba wazazi wa wengi wao, na ndugu za wengine, wamo mikononi mwake, na kama yeye haachiliwi wao hawatahurumiwa. <verse eid="2MA 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 12:25" />Basi, akiisha kuapa kwa maneno mengi kwamba atawaacha hao waende zao salama, walimweka huru ili kuwaokoa ndugu zao.<verse eid="2MA 12:25" /></para>
  <para style="s">Yuda aendelea kujipatia ushindi</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2MA 12:26" />Kisha Yuda alishambulia Karnaimu na hekalu la Atergati, akaua watu elfu ishirini na tano.<verse eid="2MA 12:26" /></para>
  <para style="s">Wayahudi warudi kupitia Efroni na Skithapoli</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="2MA 12:27" />Na baada ya maangamizi hayo na uuaji aliuendea Efroni, mji wenye boma, alipokaa Lisia na watu wengi wa mataifa mbali mbali. Vijana wenye nguvu waliopangwa ukutani wakawazuia kwa juhudi, na ndani mlikuwa na akiba kubwa ya mitambo na silaha. <verse eid="2MA 12:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 12:28" />Lakini Wayahudi walimwomba Mfalme ambaye avunja nguvu ya adui kwa uweza wake, wakautwaa mji, wakaangamiza watu elfu ishirini na tano katika wale waliokuwamo. <verse eid="2MA 12:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 12:29" />Kutoka huko wakaenda Skithapoli kwa haraka, mwendo wa maili sabini na tano kutoka Yerusalemu. <verse eid="2MA 12:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 12:30" />Lakini Wayahudi waliokaa huko waliishuhudia nia njema ya Waskithapoli, na hisani yao wakati wa shida; <verse eid="2MA 12:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 12:31" />kwa hiyo waliwashukuru tu, wakawasihi waendelee kuliangalia taifa lao kwa wema hata wakati ujao. Ndipo wakaenda Yerusalemu kwa kuwa Idi ya Majuma ilikuwa karibu.<verse eid="2MA 12:31" /></para>
  <para style="s">Yuda amshinda Gorgia</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="2MA 12:32" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 23:16">Kut 23:16</ref>
      </char>
    </note> Baada ya sikukuu iitwayo Pentekoste walifanya haraka kumwendea Gorgia, kiongozi wa Idumia, ili kupigana naye. <verse eid="2MA 12:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 12:33" />Akatoka kuwalaki na askari elfu tatu na wapanda farasi mia nne. <verse eid="2MA 12:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 12:34" />Katika vita hivyo, Wayahudi wachache walianguka. <verse eid="2MA 12:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 12:35" />Lakini Dositheo, mmoja wa Watobu, mpanda farasi hodari sana, alimshika Gorgia, akalikamata vazi lake na kumkokota kwa nguvu, akitaka kumtwaa huyu mlaaniwa yu hai. Lakini mpanda farasi mmoja wa Thraka alimjia kwa nguvu akamtia jeraha begani, na hivyo Gorgia aliokoka akakimbilia Marisa. <verse eid="2MA 12:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 12:36" />Ezri na watu wake walipoanza kuchoka kwa vita virefu, Yuda alimwita BWANA ajionyeshe kuwa yu msaidizi wao na kiongozi wao katika mapigano. <verse eid="2MA 12:36" /><verse number="37" style="v" sid="2MA 12:37" />Ndipo alipaza mlio wa vita na nyimbo, kwa lugha yao wenyewe, akawashambulia askari za Gorgia kwa ghafla akawakimbiza.<verse eid="2MA 12:37" /></para>
  <para style="s">Maombi kwa ajili ya waliouawa vitani</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2MA 12:38" />Baada ya hayo Yuda akaondoka na jeshi lake akaenda mji wa Abdulamu, wakajitakasa kama kawaida kwa kuwa siku ya saba ilikuwa karibu; wakaishika Sabato pale. <verse eid="2MA 12:38" /><verse number="39" style="v" sid="2MA 12:39" />Asubuhi yake, askari wa Yuda walikwenda kuziokota maiti (jambo lililowapasa wafanye bila kukawia zaidi) na kuwaleta wazikwe na jamaa zao katika makaburi ya baba zao. <verse eid="2MA 12:39" /><verse number="40" style="v" sid="2MA 12:40" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:25">Kum 7:25</ref></char></note> Ndipo walipoona talasimu chini ya nguo za kila mmoja, yaani sanamu ndogo za miungu ya Yamnia, ambazo zilikatazwa kabisa kwa Wayahudi kwa sheria. <verse eid="2MA 12:40" /><verse number="41" style="v" sid="2MA 12:41" />Wote wakaona dhahiri sababu ya kuuawa kwao, wakamhimidi BWANA, Mwamuzi mwenye haki, afunuaye yaliyo ya siri, <verse eid="2MA 12:41" /><verse number="42" style="v" sid="2MA 12:42" />wakajitia katika sala, wakiomba ile dhambi iliyotendwa ifutwe kabisa. Yuda, mtu mwadilifu, akawaonya watu wajitenge na dhambi, madhali wameona kwa macho yao wenyewe matokeo ya ile dhambi ya wale waliokufa. <verse eid="2MA 12:42" /><verse number="43" style="v" sid="2MA 12:43" />Akachanga fedha kwa kila mtu jumla drakma elfu mbili, akazipeleka Yerusalemu kutoa sadaka ya dhambi. Kwa kufanya hivi alitenda vema na kwa haki, kwa kuwa aliukumbuka ufufuo wa wafu. <verse eid="2MA 12:43" /><verse number="44" style="v" sid="2MA 12:44" />Maana kama asingalitumanini ya kuwa wale waliokufa watafufuka, ingalikuwa kazi bure isiyo na maana kuwaombea wafu. <verse eid="2MA 12:44" /><verse number="45" style="v" sid="2MA 12:45" />Lakini kwa kuwa aliufikiri utukufu wa thawabu waliyowekewa wale wafao katika utauwa, wazo lake lilikuwa takatifu na la kicho. <verse eid="2MA 12:45" /><verse number="46" style="v" sid="2MA 12:46" />Ndiyo sababu alifanya upatanisho kwa wafu ili wafunguliwe dhambi yao.<verse eid="2MA 12:46" /></para>
  <chapter eid="2MA 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="2MA 13" />
  <para style="s">Menelao auawa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 13:1" />Katika mwaka wa mia moja arobaini na tisa, Yuda na watu wake walisikia ya kuwa Antioko Eupatori alikuwa akiingia Uyahudi na jeshi kubwa. <verse eid="2MA 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 13:2" />Lisia, mtunzaji wake na waziri, alikuwa pamoja naye, na kila mmoja alikuwa na jeshi la Kigiriki la askari elfu mia moja na kumi, wapanda farasi elfu tano na mia tatu, tembo ishirini na wawili, na magari mia tatu yenye mapanga. <verse eid="2MA 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 13:3" />Menelao pia alijiunga nao, akajipendekeza kwao kwa maneno mengi, si kwa sababu aliifikiri hali njema ya nchi, ila kwa kuwa alitumaini kupata kazi ya serikali. <verse eid="2MA 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 13:4" />Lakini Mfalme wa wafalme alimtia Antioko hasira juu ya mtu huyu mbaya, hata Lisia alipomwarifu ya kuwa huyu ndiye asili ya matata yote, mfalme aliagiza aletwe Beroya na kuuawa kwa kawaida ya mahali pale. <verse eid="2MA 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 13:5" />Maana huko kuna mnara wenye urefu wa mikono hamsini ambao umejazwa majivu, na ukingo kimeuzunguka pande zote ambacho chateremkia moja kwa moja kwenye majivu. <verse eid="2MA 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 13:6" />Huko huletwa mtu aliyeteka mahekalu au kufanya kosa jingine lililo baya sana, na wote humsukumia mbele ili afe. <verse eid="2MA 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 13:7" />Hiyo ndiyo mauti iliyompata Menelao, mvunja sheria, asipate hata ardhi kwa maziko yake. <verse eid="2MA 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 13:8" />Nayo ilikuwa haki yake, maana alikuwa ametenda dhambi nyingi juu ya madhabahu, ambayo moto wake na majivu yake ni matakatifu; hivyo kwa majivu alikufa.<verse eid="2MA 13:8" /></para>
  <para style="s">Vita karibu na mji wa Modini</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="2MA 13:9" />Mfalme alikuwa akija kwa hasira kali akikusudia kuwatesa Wayahudi kwa yale mateso makali zaidi yaliyowapata zamani za baba yake. <verse eid="2MA 13:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 13:10" />Lakini Yuda alipopata habari aliwaagiza watu wamsihi Mungu mchana na usiku, ili, <verse eid="2MA 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 13:11" />kama alivyowaokoa wakati mwingine na awaokoe sasa, maana wamo katika hatari ya kunyang'anywa sheria, na nchi yao, na hekalu takatifu; wala asiwaache hawa waliopata nafuu hivi karibuni tu waanguke katika mikono ya watu wasiomcha Mungu. <verse eid="2MA 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 13:12" />Basi, kwa moyo mmoja walimwomba BWANA siku tatu bila kukoma, wakianguka kifudifudi na kuomboleza na kulia na kufunga. Ndipo Yuda aliwatia moyo akawaambia wajiweke tayari. <verse eid="2MA 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 13:13" />Baada ya kusema faraghani na wazee, alikata shauri watoke na kupigana wawezavyo kwa msaada wa Mungu kabla mfalme hajawahi kuingiza jeshi lake katika Uyahudi na kuutwaa mji. <verse eid="2MA 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 13:14" />Matokeo ya shauri hilo alimwachia Muumba ulimwengu, akawaonya watu wake wapigane kwa ushujaa hata kufa, kwa ajili ya sheria na hekalu na mji na nchi na kawaida zao. Akapiga kambi yake karibu na Modini, <verse eid="2MA 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 13:15" />na baada ya kuwapa askari wake neno la shime, “Kushinda ni kwa Mungu”, yeye na kundi la vijana wateule, hodari sana, walilishambulia hema la mfalme usiku, wakaua watu wa kambini hata elfu mbili, wakawapiga mkuki tembo mkuu na mpandaji wake. <verse eid="2MA 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 13:16" />Mwishowe, wakiisha jaza kambi woga na fujo, waliondoka salama wakati wa mapambazuko. <verse eid="2MA 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 13:17" />Hayo yote yalifanyika kwa msaada wa ulinzi wa Mungu.<verse eid="2MA 13:17" /></para>
  <para style="s">Antioko afanya mapatano pamoja na Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="2MA 13:18" />Baada ya kuuonja ujasiri wa Wayahudi hivi, mfalme alitumia werevu katika kushambulia maboma yao. <verse eid="2MA 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 13:19" />Akaiendea Bethsura, ngome imara ya Wayahudi, akarudishwa nyuma, akaishambulia tena, akashindwa. <verse eid="2MA 13:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 13:20" />Naye Yuda aliwapelekea wale wa ndani mahitaji yao ya lazima. <verse eid="2MA 13:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 13:21" />Ila Rodoko, askari wa Kiyahudi, aliwafunulia adui mambo ya siri; akatafutwa akakamatwa na kufungwa. <verse eid="2MA 13:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 13:22" />Mfalme akasemezana na watu wa Bethsura tena, akapeana nao yamini, akaondoka. Akalishambulia jeshi la Yuda, akashindwa. <verse eid="2MA 13:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 13:23" />Akasikia ya kuwa Filipo, aliyeachwa juu ya mambo ya Antiokia, ameasi; habari hiyo ilimtatanisha, akafanya mapatano na Wayahudi, akiyakubali kwa uapo masharti yao ya haki; akiyathibitisha mapatano na kutoa dhabihu. Alilistahi hekalu na mahali patakatifu, na kuonesha mwenendo mwema. <verse eid="2MA 13:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 13:24" />Kisha alimuaga Yuda kwa makini akaenda Tolemaisi, akimwacha Hegemonide juu ya nchi yote toka Tolemaisi hata Gerari. <verse eid="2MA 13:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 13:25" />Watu wa Tolemaisi walichukizwa na mapatano hayo wakawakasirikia Wayahudi na kutaka kuyatangua masharti ya maagano. <verse eid="2MA 13:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 13:26" />Lisia akafika barazani akayatetea awezavyo, akawashawishi na kuwatuliza na kuwaridhisha. Kisha alikwenda Antiokia. Hivyo ndivyo mfalme alivyokuja na kuondoka.<verse eid="2MA 13:26" /></para>
  <chapter eid="2MA 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="2MA 14" />
  <para style="ms">7. VITA NA NIKANO, JEMADARI WA DEMETRIO WA KWANZA. SIKU YA NIKANO</para>
  <para style="s">Alkimo ampinga Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 14:1" />Ikawa, baada ya miaka mitatu, Yuda na wenzake waliletewa habari ya kuwa Demetrio mwana wa Seleuko, pamoja na jeshi kubwa na merikebu nyingi, ameingia katika bandari ya Tripoli na kuishika nchi yote, <verse eid="2MA 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 14:2" />baada ya kuwaua Antioko na mtunzaji wake Lisia. <verse eid="2MA 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 14:3" />Basi, kulikuwa na mtu mmoja Alkimo, kuhani mkuu wa zamani, aliyejitia unajisi kwa hiari yake mwenyewe wakati wa matata. Huyu alijua ya kuwa yumo sasa katika hatari, wala hataweza tena kuiendea madhabahu takatifu. <verse eid="2MA 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 14:4" />Kwa hiyo alimjia mfalme Demetrio, kunako mwaka wa mia moja na hamsini, akimletea zawadi ya taji la dhahabu na jani la mtende, pamoja na matawi ya mizeituni ya hekaluni. Siku ile hakusema neno. <verse eid="2MA 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 14:5" />Lakini alipopata nafasi ya kutimiza kusudi lake ka kijinga – yaani, alipoitwa na Demetrio barazani na kuulizwa nia ya Wayahudi na makusudi yao – alijibu hivi: <verse eid="2MA 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="2MA 14:6" />Wale Wayahudi waitwao Hasidimu, ambao kiongozi wao ni Yuda Makabayo, ndio wanaochochea vita na uasi, wasiiache nchi itulie. <verse eid="2MA 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 14:7" />Ndiyo sababu mimi, niliyetwaliwa utukufu wangu wa asili, yaani ukuhani mkuu, nimekuja hapa, <verse eid="2MA 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 14:8" />kwa sababu ya upendo wa kweli nilio nao kwa mambo ya mfalme, na nia yangu njema kwa raia wenzangu. Maana kwa matata ya wale niliowataja, taifa letu lote limo taabuni. <verse eid="2MA 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 14:9" />Basi, mfalme, nakusihi, uzichunguze habari hizi, ufanye unavyoona vema kwa ajili ya nchi yetu na taifa letu lililodhikika, sawasawa na hisani yako uoneshayo kwa wote. <verse eid="2MA 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 14:10" />Maana haiwezekani nchi ipate amani maadamu Yuda yu hai. <verse eid="2MA 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 14:11" />Aliposema hayo, rafiki wengine wa mfalme waliomchukia Yuda walizidi kuichochea hasira ya mfalme; <verse eid="2MA 14:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 14:12" />naye mara alimweka Nikano, ambaye alikuwa kwanza juu ya vikosi vya tembo, kuwa kiongozi wa Uyahudi, <verse eid="2MA 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 14:13" />akampeleka na amri zilizoandikwa amwue Yuda na kuvunja jeshi lake, na kumfanya Alkimo kuhani mkuu wa hekalu lililo kuu. <verse eid="2MA 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 14:14" />Ndipo wale wa Uyahudi walioshindwa na Yuda zamani walimwendea Nikano kwa haraka, wakitumaini kama dhiki na misiba ya Wayahudi itakuwa faida yao.<verse eid="2MA 14:14" /></para>
  <para style="s">Nikano afanya urafiki na Yuda</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="2MA 14:15" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">14:15-25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1MA 7:27-28">1 Mak 7:27-28</ref>
      </char>
    </note> Wayahudi walipopata habari za kuja kwa Nikano na mashambulio ya mataifa, walijitia mchanga kichwani, wakamsihi Yeye aliyewaweka watu wake imara milele, na kuutegemeza urithi wake daima, audhihirishe uweza wake. <verse eid="2MA 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 14:16" />Kisha kwa amri ya kiongozi wao, waliondoka upesi wakapambana na adui penye mji uitwao Lesau. <verse eid="2MA 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="2MA 14:17" />Simoni, ndugu yake Yuda, alikuwa amekwisha kupambana na Nikano, lakini alishikwa na fadhaa kwa wingi wa adui, akasimamishwa kwa muda. <verse eid="2MA 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 14:18" />Hata hivi, Nikano, akipata sifa za ushujaa wa Yuda na watu wake, na nguvu yao katika vita walivyoipigania nchi yao, aliona shaka juu ya kupimana nguvu kwa vita. <verse eid="2MA 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 14:19" />Kwa hiyo aliwatuma Posidonio na Theodoro na Matathia wapeane nao yamini. <verse eid="2MA 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="2MA 14:20" />Masharti yakiisha fikiriwa, na kiongozi akiisha kuwaridhia watu wake, mapatano yalikubaliwa. <verse eid="2MA 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 14:21" />Wakaweka siku ya kukutana peke yao. Machela ikachukuliwa mbele kutoka kila jeshi, na viti vya enzi vikawekwa. <verse eid="2MA 14:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 14:22" />Yuda alisimamisha watu wenye silaha tayari katika mahali pa kufaa, isije labda ikatokea uhaini upande wa adui. Wakashauriana kama ilivyopasa. <verse eid="2MA 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 14:23" />Nikano alikaa Yerusalemu kwa muda; hakufanya matata yoyote, bali alirudisha kwao ule umati wa watu waliojiunga naye. <verse eid="2MA 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 14:24" />Alionana na Yuda kila mara, maana alimpenda kweli. <verse eid="2MA 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="2MA 14:25" />Akamshauri aoe na kuzaa watoto. Basi alioa, akatulia, akafurahia maisha ya mjini.<verse eid="2MA 14:25" /></para>
  <para style="s">Nikano awageuka Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="2MA 14:26" />Lakini Alkimo, alipoona walivyofanyana urafiki, alijipatia masharti ya yale mapatano yaliyofanyika, akamwendea Demetrio. Akamwarifu kwamba Nikano hana nia njema kwa ufalme, madhali amemweka yule mfitini Yuda awe mrithi wake. <verse eid="2MA 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 14:27" />Mfalme akaghadhibika, na kwa jinsi alivyotiwa hasira kwa masingizio ya huyo mlaghai, alimwandikia Nikano kumwarifu ya kuwa yale mapatano hayampendezi na kumwamuru ampeleke Makabayo mfungwa mpaka Antiokia bila kukawia. <verse eid="2MA 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 14:28" />Nikano alipopata maagizo hayo aliduwaa; akafadhaika sana alipofikiri jinsi itakavyompasa kuyavunja mapatano waliyoyafanya, hali yule mtu hana kosa. <verse eid="2MA 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 14:29" />Lakini kwa kuwa haiwezekani kuipinga amri ya mfalme, alingoja nafasi yake ya kuitimiza kwa hila. <verse eid="2MA 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 14:30" />Makabayo, kwa upande wake, aliona ya kuwa Nikano hana mazungumzo naye kama kwanza, bali anaanza kumwonesha ukali, akafahamu ya kuwa ukimya huo ni dalili mbaya. Basi, akakusanya idadi kubwa ya wafuasi wake, wakaenda kujificha, Nikano asiwapate. <verse eid="2MA 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 14:31" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14:31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 7:29-30">1 Mak 7:29-30</ref></char></note> Basi huyo, alipofahamu ya kuwa ameshindwa kishujaa kwa werevu wa Yuda, alikwenda kwenye hekalu takatifu, lililo kuu, wakati makuhani walipokuwa wakitoa dhabihu za kawaida, akawaambia wamtolee yule mtu. <verse eid="2MA 14:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 14:32" />Nao waliposema kwa kiapo ya kuwa hawajui yupo wapi mtu huyu anayemtafuta, <verse eid="2MA 14:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 14:33" />alinyosha mkono wake wa kuume kwenye patakatifu akaapa kiapo hiki: Kama msipomtoa Yuda mfungwa kwangu, nitaiangusha nyumba hii ya Mungu hata nchi, na kuivunja madhabahu, na kujenga hapa hekalu la Dioniso watu wote walione. <verse eid="2MA 14:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 14:34" />Akiisha kusema hayo aliondoka. Lakini makuhani, wakiinua mikono yao kuelekea mbinguni, walimwomba Yule anayelipigania taifa letu daima, wakisema: <verse eid="2MA 14:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 14:35" />Ee BWANA, wewe usiye na haja ya ulimwengu umependa pawepo mahali patakatifu ili ukae miongoni mwetu. <verse eid="2MA 14:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 14:36" />Basi, Ee BWANA mtakatifu, utakasaye vyote, uilinde safi daima nyumba hii iliyotakaswa hivi karibuni tu.<verse eid="2MA 14:36" /></para>
  <para style="s">Razisi afia dini yake</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2MA 14:37" />Kulikuwa na mtu mmoja, mzee wa Yerusalemu, jina lake Razisi, aliyeshtakiwa kwa Nikano. Alikuwa mpenda nchi yake, mtu mwenye sifa njema, aliyeitwa Baba wa Wayahudi kwa sababu ya hisani yake kwao. <verse eid="2MA 14:37" /><verse number="38" style="v" sid="2MA 14:38" />Katika siku za kwanza za matata alikuwa ameshtakiwa kwa kuwa ni Myahudi, naye alijihatarisha mwili wake na maisha yake kwa ushujaa mwingi kwa ajili ya Uyahudi. <verse eid="2MA 14:38" /><verse number="39" style="v" sid="2MA 14:39" />Basi, Nikano, akitaka kuudhihirisha uadui wake kwa Wayahudi, alipeleka askari zaidi ya mia tano kumkamata; <verse eid="2MA 14:39" /><verse number="40" style="v" sid="2MA 14:40" />maana kwa kumshika huyu alitaka kuwaumiza Wayahudi wote. <verse eid="2MA 14:40" /><verse number="41" style="v" sid="2MA 14:41" />Lakini askari walipokwisha kuuvunja mlango wa nje wakawa tayari kuutwaa mnara, wakiagiza moto wa kuichomea milango, yeye, akiona amezungukwa pande zote, aliuangukia upanga wake. <verse eid="2MA 14:41" /><verse number="42" style="v" sid="2MA 14:42" />Maana alipenda kufa kwa heshima kuliko kuanguka mikononi mwa hawa waovu na kutendwa jeuri isiyopatana na usharifu wake. <verse eid="2MA 14:42" /><verse number="43" style="v" sid="2MA 14:43" />Lakini kwa sababu ya haraka, pigo lake halikuingia sawasawa; kwa hiyo, watu walipokuwa wakijivurumisha mlangoni, alikimbilia ukutani akajitupa chini katikati ya mkutano. <verse eid="2MA 14:43" /><verse number="44" style="v" sid="2MA 14:44" />Hao wakarudi nyuma upesi, wakiacha nafasi, akaanguka chini, mahali pa wazi. <verse eid="2MA 14:44" /><verse number="45" style="v" sid="2MA 14:45" />Akasimama, angali yu hai, hasira yake ikiwaka kama moto; hata, ingawa damu yake ilikuwa ikibubujika, naye alijeruhiwa vibaya, alikimbia upesi katikati ya watu waliosongana, <verse eid="2MA 14:45" /><verse number="46" style="v" sid="2MA 14:46" />akasimama juu ya mwamba mrefu, ametokwa na damu karibu yote. Akang'oa matumbo yake, akayashika kwa mikono miwili, akawatupia makutano. Hivyo alikufa, akimwita Yeye aliye BWANA wa maisha na roho ayarudishe kwake tena.<verse eid="2MA 14:46" /></para>
  <chapter eid="2MA 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="2MA 15" />
  <para style="s">Ufedhuli wa Nikano</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="2MA 15:1" />Nikano aliposikia ya kuwa Yuda na watu wake wako katika nchi ya Samaria, alifanya shauri kuwashambulia bila hatari siku ya kupumzika. <verse eid="2MA 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="2MA 15:2" />Wayahudi walioshurutishwa kufuatana naye walisema, Usiharibu hivi kwa ukatili na ushenzi; iadhimishe siku ambayo Yeye avitazamaye vyote ameiadhimisha na kuitakasa. <verse eid="2MA 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="2MA 15:3" />Naye yule mwenye kulaaniwa mara tatu akauliza kama yupo mfalme mbinguni aliyeamuru Sabato ishikwe. <verse eid="2MA 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="2MA 15:4" />Wakamjibu, Kuna BWANA aliye hai, Mfalme mwenyewe mbinguni ndiye aliyetuagiza tuishike siku ya saba. <verse eid="2MA 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="2MA 15:5" />Akasema, Mimi nami ni mfalme hapa duniani, na amri yangu ndiyo mshike silaha na kufanya kazi ya mfalme. Lakini hakufaulu katika kulitimiza shauri lake baya.<verse eid="2MA 15:5" /></para>
  <para style="s">Yuda awaandaa Wayahudi</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="2MA 15:6" />Basi Nikano, hali moyo wake umejaa kiburi, alinuia kusimamisha nguzo ya ukumbusho wa ushindi wake juu ya Yuda na watu wake. <verse eid="2MA 15:6" /><verse number="7" style="v" sid="2MA 15:7" />Hata hivyo, Makabayo hakuacha kutumaini kwa imani kabisa ya kuwa atapata msaada kwa BWANA. <verse eid="2MA 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="2MA 15:8" />Akawaonya watu wake wasiyaogope mashambulio ya mataifa, bali waukumbuke msaada walioupata mara nyingi kutoka mbinguni na kuutazamia sasa ushindi watakaoletewa na Mwenyezi. <verse eid="2MA 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="2MA 15:9" />Akawafariji kwa maneno ya Sheria na Manabii, na kuwakumbusha ushindi wao katika mapigano mengi, na hivyo aliwatia moyo. <verse eid="2MA 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="2MA 15:10" />Akiisha kuwakuza moyo aliwapa maagizo yake akiwakumbusha uhaini wa watu wa mataifa, na jinsi wavunjavyo viapo vyao. <verse eid="2MA 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="2MA 15:11" />Alimvika kila mtu nguvu – siyo matumaini yaliyowekwa kwa ngao na mikuki, bali ushujaa uletwao kwa maneno mema. <verse eid="2MA 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="2MA 15:12" />Zaidi ya hayo, aliwachangamsha kwa kuwasimulia njozi iliyostahili kusadikiwa, maono ya namna hii: Alimwona Oniasi, yule aliyekuwa kuhani mkuu zamani, mtu mwema, muungwana, msharifu lakini mpole, mwenye maneno mazuri, aliyelelewa vizuri tangu utoto wake katika wema wote. <verse eid="2MA 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="2MA 15:13" />Akatokea mtu mwingine, amesimama vivi hivi, amebainika kwa mvi zake na kwa utukufu wake, amevikwa adhama ya ajabu. <verse eid="2MA 15:13" /><verse number="14" style="v" sid="2MA 15:14" />Oniasi, akasema, Huyu ni mpenda ndugu, mwenye kuwaombea kwa bidii sana watu wa mji mtakatifu; ndiye Yeremia, nabii wa Mungu. <verse eid="2MA 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="2MA 15:15" />Yeremia akaunyosha mkono wake wa kuume, akampa Yuda upanga wa dhahabu na huku akimwambia, <verse eid="2MA 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="2MA 15:16" />Pokea upanga huu mtakatifu uliopewa na Mungu; kwao utawapiga adui.<verse eid="2MA 15:16" /></para>
  <para style="s">Maitikio ya askari</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="2MA 15:17" />Wakatiwa moyo kwa maneno ya Yuda, maana yalikuwa maneno bora, ya kuchochea tamaa ya wema na kuamsha ushujaa wa kiume katika mioyo ya vijana; wakakata shauri wasikae kambini, bali waende mbele bila hofu na kupigana na adui mkono kwa mkono mpaka ijulikane ni nani watakaoshinda; kwa sababu mji na mahali patakatifu na hekalu vimo katika hatari. <verse eid="2MA 15:17" /><verse number="18" style="v" sid="2MA 15:18" />Hofu yao kwa ajili ya wake zao na wana wao, na kwa ndugu zao pia na jamaa zao, ilikuwa si jambo zito kwao kama hofu yao kuu, iliyopita yote, kwa ajili ya hekalu takatifu. <verse eid="2MA 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="2MA 15:19" />Nao waliokuwa mjini waliona kiherehere juu ya mapigano yanayofanyika nje, wakihangaika sana.<verse eid="2MA 15:19" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="2MA 15:20" />Basi, wote walikuwa wakingojea matokeo ya mashindano. Adui walikuwa wamekusanyana na kujipanga tayari kwa vita; tembo wamewekwa mahali pa kufaa, na wapanda farasi kandokando. <verse eid="2MA 15:20" /><verse number="21" style="v" sid="2MA 15:21" />Makabayo akatazama majeshi makubwa mbele yake, na silaha zao za kila namna, na tembo wakali, akanyosha mikono yake kuelekea mbinguni akamsihi BWANA atendaye miujiza, maana alijua ya kuwa ushindi hauji kwa silaha, ila ni Mungu anayewapa wao walioustahili. <verse eid="2MA 15:21" /><verse number="22" style="v" sid="2MA 15:22" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 19:35">2 Fal 19:35</ref></char></note> Maombi yake yalikuwa hivi; Wewe, BWANA, Mfalme mkuu, zamani za Hezekia, mfalme wa Uyahudi, ulimpeleka malaika wako akaua watu mia themanini na elfu tano wa jeshi la Senakeribu. <verse eid="2MA 15:22" /><verse number="23" style="v" sid="2MA 15:23" />Basi, sasa pia, Ee Mfalme wa mbinguni, upeleke malaika mwema mbele yetu kutisha na kuogofya. <verse eid="2MA 15:23" /><verse number="24" style="v" sid="2MA 15:24" />Na kwa uweza wa mkono wako uwafadhaishe hawa wanaokuja kwa makufuru juu ya hekalu lako takatifu.<verse eid="2MA 15:24" /></para>
  <para style="s">Kushindwa kwa Nikano na kifo chake</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="2MA 15:25" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15:25-35 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1MA 7:43-50">1 Mak 7:43-50</ref>
      </char>
    </note> Alipoyamaliza maneno hayo, Nikano na majeshi yake walianza mashambulio yao kwa tarumbeta na nyimbo za shangwe; <verse eid="2MA 15:25" /><verse number="26" style="v" sid="2MA 15:26" />hali Yuda na watu wake waliwapokea adui wakimwitia Mungu na kuomba. <verse eid="2MA 15:26" /><verse number="27" style="v" sid="2MA 15:27" />Kwa mikono yao walipigana, na kwa mioyo yao walimwomba Mungu; na hivyo waliua watu wasiopungua elfu thelathini na tano, wakifurahishwa sana kwa msaada dhahiri wa Mungu. <verse eid="2MA 15:27" /><verse number="28" style="v" sid="2MA 15:28" />Baada ya mapigano, walipokuwa wakirudi kwa furaha, walimwona Nikano, amevaa silaha zake zote, amelala chini amekufa. <verse eid="2MA 15:28" /><verse number="29" style="v" sid="2MA 15:29" />Wakapaza sauti zao kwa shangwe, wakimsifu Mfalme mkuu kwa lugha za wazee wao. <verse eid="2MA 15:29" /><verse number="30" style="v" sid="2MA 15:30" />Yeye, aliyekuwa tayari siku zote, mwili na roho, kuwashindania Wayahudi wenzake, aliyehifadhi katika maisha yake yote ile nia njema kwao ya ujana wake, aliwaagiza wakate kichwa cha Nikano na mkono wake penye bega na kuvipeleka Yerusalemu. <verse eid="2MA 15:30" /><verse number="31" style="v" sid="2MA 15:31" />Walipofika alikusanya watu na kuwaweka makuhani mbele ya madhabahu, kisha aliagiza wale wa ngomeni waitwe. <verse eid="2MA 15:31" /><verse number="32" style="v" sid="2MA 15:32" />Akawaonesha kichwa cha yule mlaaniwa Nikano, na mkono wake yule mkufuru aliokuwa ameunyosha kwa kiburi juu ya nyumba takatifu ya Mwenyezi. <verse eid="2MA 15:32" /><verse number="33" style="v" sid="2MA 15:33" />Akaukata ulimi wa yule mwovu Nikano, akasema atautupia kwa ndege vipande vipande, na kutungika mapato ya ujinga wake kupaelekea patakatifu. <verse eid="2MA 15:33" /><verse number="34" style="v" sid="2MA 15:34" />Wote wakapaza sauti zao mbinguni wakimhimidi BWANA aliyejifunua, wakisema; Ahimidiwe Yeye aliyepalinda mahali pake pasitiwe unajisi. <verse eid="2MA 15:34" /><verse number="35" style="v" sid="2MA 15:35" />Akakitungika kichwa cha Nikano ngomeni kiwe ushuhuda dhahiri, wazi kwa wote, wa msaada wa BWANA. <verse eid="2MA 15:35" /><verse number="36" style="v" sid="2MA 15:36" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15:36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1MA 7:49">1 Mak 7:49</ref></char></note> Nao wote pamoja wakakata shauri na kutangaza amri ya kuwa siku hii isisahauliwe kamwe, bali siku ya kumi na tatu ya mwezi wa kumi na mbili – uitwao Adari kwa lugha ya Kishamu – yaani ile siku kabla ya Siku ya Mordekai, iwe sikukuu ya kuadhimishwa.<verse eid="2MA 15:36" /></para>
  <para style="s">Maneno ya Mwisho ya Mtungaji</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" sid="2MA 15:37" />Hizo ndizo habari za Nikano. Tangu wakati ule mji umekuwa mikononi mwa Wayahudi; kwa hiyo mimi nami nitayakomesha masimulizi yangu hapo.<verse eid="2MA 15:37" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" sid="2MA 15:38" />Kama yametungwa kwa ufasaha na kupangwa kwa ustadi, ndivyo nilivyotaka. Lakini kama ni hafifu, au si mazuri sana, ndivyo nilivyoweza. <verse eid="2MA 15:38" /><verse number="39" style="v" sid="2MA 15:39" />Kama vile haifai kunywa divai peke yake, au maji peke yake, ila divai iliyochanganywa na maji ina afya na kupendeza; ndivyo masimulizi mazuri yakitungwa kwa ufasaha, huyafurahisha masikio yao wanaoyasoma.</para>
  <para style="p" vid="2MA 15:39">Na yakome hapa.<verse eid="2MA 15:39" /></para>
  <chapter eid="2MA 15" />
</usx>