<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="WIS" style="id">WIS SWA71.ALL REVISED SWAHILI UNION VERSION 2011 DC WISDOM</book>
  <para style="h">HEKIMA</para>
  <para style="toc1">Kitabu cha Hekima ya Sulemani</para>
  <para style="toc2">Hekima ya</para>
  <para style="toc1">Sulemani</para>
  <para style="toc3">Hek</para>
  <para style="mt2">KITABU CHA</para>
  <para style="mt1">HEKIMA YA SULEMANI</para>
  <para style="imt">UTANGULIZI</para>
  <para style="ip">Katika sehemu ya kwanza ya kitabu cha Hekima ya Sulemani yasimuliwa madaraka ya Hekima katika kipeo cha mtu. Kinalinganisha baina ya wema na wabaya muda wanapoishi duniani na baada ya kufa (1–5). Sehemu ya pili inaeleza juu ya chanzo na tabia ya hekima na jinsi ya kuipata (6–9). Sehemu ya mwisho (10–19) inatukuza kazi ya hekima na ya Mungu katika historia ya taifa teule. Sehemu hii yakaza hasa tukio moja lililo kubwa kuliko yote katika historia hiyo, yaani uhuru wa kutoka Misri. UTANGULIZI mdogo wa sehemu hii ya tatu wasimulia mwanzo wa mtu toka Adamu mpaka Musa (10:1-14). Sura 13-15 zinakaripia vikali kuabudiwa kwa miungu wa uongo.</para>
  <para style="iot">Mtungaji na tarehe ya kutungwa Kitabu</para>
  <para style="ip">Kitabu hiki kimeingia katika orodha ya vitabu rasmi vya tafsiri ya Biblia ya Kigiriki, lakini siyo katika Biblia ya Kiebrania. Wakristo wa zamani za kale wamekichukua kama kitabu rasmi kutokana na tafsiri ya Kigiriki, yaani Septuaginta. Waprotestanti hawakukipokea katika orodha yao ya vitabu rasmi.</para>
  <para style="ip">Sulemani alidhaniwa kuwa mtungaji wa kitabu hicho. Lakini mambo si hivyo. Mtungaji halisi alikiweka kitabu hicho chini ya ulinzi wa Sulemani, akamfanya ndiye mtungaji mwenyewe. Zamani hizo hii ilikuwa desturi ya watu wengi kufanya hivyo. Sulemani alitazamwa kama mwenye hekima kupita watu wa Israeli wote (tazama Mhubiri; Wimbo ulio Bora).</para>
  <para style="ip">Kwa hakika mtungaji halisi ni Myahudi. Huyo amejawa na imani kwa “Mungu wa Mababu” (9:1). Anaona fahari kwa kuwa yu mmoja wa “watu watakatifu, wazao wasio na hatia” (10:15). Lakini yeye ni Myahudi aliyeingiwa na malezi na hali ya Kigiriki. Aliishi Iskanderia, mji Mkuu wa Misri. Iskanderia ulikuwa pia makao makuu ya malezi ya Kigiriki wakati wa nasaba ya wafalme Watolemayo. Pia Iskanderia ulikuwa mji mkuu wa Wayahudi walioishi ng'ambo ya nchi ya Palestina. Kwa sababu hii mtungaji huyo anaeleza sana matukio ya kutoka Misri, tofauti baina ya Wamisri na Waisraeli; kisha wanakaripia sana Wamisri kwa sababu waliabudu wanyama. Anatumia maneno ya Biblia ya Kigiriki (Septuaginta). Kwa hiyo inaonekana kwamba kitabu hicho kimeandikwa kwenye mwaka 50 K.K.</para>
  <para style="iot">Kusudi la kitabu</para>
  <para style="ip">Kitabu hicho kimeandikwa kwa ajili ya kuwaimarisha imani Wayahudi wenzake. Imani ya Wayahudi wa Iskanderia ilikuwa katika hatari ya kupotea kwa sababu ya fahari yao juu ya ustaarabu mkuu wa Iskanderia. Waliona fahari juu ya shule za elimu ya filosofia iliyo elimu kuu ya Wagiriki; walijivunia maendeleo ya maarifa. Walikwazwa na dini mbalimbali za kipagani za nyakati zile, walivutwa na wapiga falaki na waabudu Hermesi, mungu wa Kigiriki, na mengineyo. Katika kitabu yaonekana kuwa ameandika kwa ajili ya wapagani pia. Anataka kuwaongoza kwa Mungu ambaye huwapenda watu wote lakini hiyo si nia yake maalumu. Nia yake hasa ni kuwasaidia na kuwakinga wenzake, sio kuwaongoa wapagani.</para>
  <para style="iot">Mafundisho ya kitabu</para>
  <para style="ip">Mtungaji ni “Mtu mwenye hekima wa Israeli. Kama walivyofanya wana-hekima wa zamani, naye pia huwahimiza watu watafute hekima inayotoka kwa Mungu. Hekima hiyo yapatikana kwa sala; tena hekima ni chemchemi ya fadhila, kisha hutuletea heri yote pia.” Madhali alijifunza maarifa ya Iskanderia, mtungaji aunganisha hekima ya wazee na maarifa ya Iskanderia ya nyakati zake. Wazee wenye hekima walisumbuliwa sana na mawazo yao juu ya malipo ya kila mtu hapa duniani (tazama utangulizi uk. 601). Kitabu cha Hekima ya Sulemani huondoa mashaka juu ya swali hilo. Kutokana na malezi ya Kigiriki mtungaji amefahamu kwamba roho yaweza kujitenga na kuishi bila mwili (9:15), na kisha itaishi daima bila kufa. Anathibitisha ya kuwa “Mungu alimuumba mwanadamu apate kutoharibika” (2:23). Malipo ya hekima ni kutufanya kutoharibika na kutukaribisha kwa Mungu (6:18-19). Maisha ya hapa duniani ni matayarisho tu kwa maisha ya baadaye. Katika maisha ya baadaye watu wema wataishi pamoja na Mungu, wabaya watapata adhabu (3:9-10).</para>
  <para style="ip">Kama vitabu vingine vya hekima kitabu hicho kinaeleza asili na tabia ya “Hekima” yenyewe. Katika kitabu hicho Hekima yenyewe inajionesha wazi zaidi kama nafsi kuliko katika vitabu vingine. Nafsi hiyo kwa upande mmoja ni tofauti na Mungu, kwa upande mwingine ina asili ya kimungu (tazama maelezo ya 7:22). Katika kusimulia habari za Israeli mtungaji anajishughulisha sana kueleza sababu gani Mungu hakuwaangamiza mara Wamisri na Wakanaani. Ilikuwa hasa saburi ya Mungu iliyowahurumia (11:15–21:27). Hivyo tunapata maelezo mengi katika kitabu hicho. Ni chakula bora cha roho kwa kila Mkristo. Kanisa huchota mara kwa mara masomo yake ya Liturujia katika kitabu hicho.</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="WIS 1" />
  <para style="ms">HEKIMA NA KIKOMO CHA BINADAMU</para>
  <para style="s">Maonyo kwa ajili ya unyofu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 1:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="WIS 6:1-11">Hek 6:1-11</ref>
      </char>
    </note> Pendeni haki, enyi waamuzi wa dunia;</para>
  <para style="q" vid="WIS 1:1">Tafakarini habari za BWANA kwa moyo mwema,</para>
  <para style="q2" vid="WIS 1:1">Na kumtafuta katika unyofu wa moyo.<verse eid="WIS 1:1" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="WIS 1:2" />Kwa sababu huonekana nao wasiomjaribu, na kufunuliwa kwao wasiokosa kumwamini. <verse eid="WIS 1:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 1:3" />Mradi fikira zilizopotoka hutenga wanadamu na Mungu, na enzi yake ikijaribiwa, huwafadhaisha wajinga. <verse eid="WIS 1:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 1:4" />Hekima haiingii katika roho ya mtu awazaye maovu, wala haikai katika mwili wa mtu aliyefungwa rehani na dhambi. <verse eid="WIS 1:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 1:5" />Kwa kuwa roho takatifu yenye maadili huikimbia hila, hubumburuka kujiepusha na fikira zisizo na akili, hufadhaika kuingiwa na udhalimu. <verse eid="WIS 1:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 1:6" />Maana hekima ni roho ambayo huwapenda wanadamu, wala haimwachilii mkufuru hatia ya midomo yake; kwa sababu Mungu huvishuhudia viuno vyake, na kuusimamia hasa moyo wake, na kuusikiliza ulimi wake. <verse eid="WIS 1:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 1:7" />Roho ya BWANA imeujaza ulimwengu, nayo inayoviungamanisha viumbe vyote hujua maana ya kila sauti. <verse eid="WIS 1:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 1:8" />Kwa hiyo kila anenaye yasiyo haki hafichiki kabisa, wala Haki haimpiti ikifanya hukumu. <verse eid="WIS 1:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 1:9" />Yaani, katikati ya mashauri yake mtu mwovu atachunguzwa, na sauti ya maneno yake itamfikia BWANA, ili maasi yake yahukumiwe. <verse eid="WIS 1:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 1:10" />Ndiyo maana kuna sikio la wivu ambalo husikiliza yote, wala kelele za manung'uniko hazisitiriki. <verse eid="WIS 1:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 1:11" />Jihadharini, basi, na manung'uniko yasiyofaa, na kujizuia ndimi zenu na masingizio; madhali neno linenwalo kwa siri haliendelei bure, na kinywa kisemacho uongo huiangamiza roho.<verse eid="WIS 1:11" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="WIS 1:12" />Msijitakie mauti katika ukosefu wa roho zenu;</para>
  <para style="q2" vid="WIS 1:12">Wala msijivutie uharibifu kwa kazi za mikono yenu.<verse eid="WIS 1:12" /></para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" sid="WIS 1:13" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EZK 18:32">Eze 18:32</ref>; <ref loc="EZK 33:11">33:11</ref>; <ref loc="2PE 3:9">2 Pet 3:9</ref></char>
    </note> Yaani, Mungu hakuifanyiza mauti, wala haimpendezi walio hai wakipotea. <verse eid="WIS 1:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 1:14" />Kwa maana aliviumba vitu vyote ili vipate kuwako, na nguvu za uzazi zilizomo ulimwenguni ni za kuleta siha, wala hakuna ndani yake sumu yoyote ya uharibifu, wala ahera. <verse eid="WIS 1:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 1:15" />Maana haki yaishi milele.<verse eid="WIS 1:15" /></para>
  <para style="s">Maisha ya wasiomcha Mungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="WIS 1:16" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1:16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PRO 8:36">Mit 8:36</ref>; <ref loc="ISA 28:15">Isa 28:15</ref>; <ref loc="SIR 14:12">Sira 14:12</ref></char>
    </note> Lakini wanadamu wasio haki, kwa mikono yao na kwa maneno yao, walijiitia mauti; wakaifanya rafiki, wakadhoofu; wakaagana nayo kwa sababu wamestahili kutiwa katika fungu lake.<verse eid="WIS 1:16" /></para>
  <chapter eid="WIS 1" />
  <chapter number="2" style="c" sid="WIS 2" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 2:1" />Maana walisemezana hivi, huku wakifikiri yasiyo kweli, Maisha yetu ni mafupi yenye masumbufu, wala hakuna dawa ya kuponya iwapo binadamu aujia mwisho wake, wala hajajulikana mtu awezaye kufungua ahera. <verse eid="WIS 2:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 2:2" />Tumezaliwa kwa bahati tu, hatimaye tutakuwa kana kwamba hatukupata kuwapo kamwe; mradi pumzi ya puani mwetu ni moshi, hata na akili ni cheche iliyowashwa kwa kupiga moyo wetu; <verse eid="WIS 2:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 2:3" />ikizimika, mwili utageuka majivu, na roho itatoweka kama hewa. <verse eid="WIS 2:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 2:4" />Halafu jina letu litasahauliwa, asizikumbuke kazi zetu hata mtu mmoja; na maisha yetu yatapita kama nyayo za wingu, yatatoweka kama ukungu, huku yakifukuzwa kwa vianga vya jua na kushindwa kwa moto wake. <verse eid="WIS 2:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 2:5" />Siku zetu zi kama kivuli kipitacho, wala mwisho wetu hauahirishwi; kwa kuwa umetiwa mhuri, wala hakuna aurudishaye. <verse eid="WIS 2:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 2:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 22:13">Isa 22:13</ref>; <ref loc="1CO 15:32">1 Kor 15:32</ref></char></note> Haya basi, njoni tujifurahishe kwa mema yaliyopo, tuvitumie vilivyoumbwa kwa roho yetu yote kama milki ya ujanani. <verse eid="WIS 2:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 2:7" />Tujishibishe kwa mvinyo ya thamani na manukato, wala ua lolote la demani lisitupite; <verse eid="WIS 2:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 2:8" />tujivike taji za mawaridi kichwani kabla hayajanyauka; <verse eid="WIS 2:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 2:9" />pasiwe na konde la majani tusipopiga ngoma zetu za anasa, na kila mahali tuziache dalili za machangamko yetu. Hilo ndilo fungu letu, na sehemu yetu ni hiyo. <verse eid="WIS 2:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 2:10" />Hata tumwonee maskini mwenye haki; wala tusimhurumie mjane, wala tusimjali mzee mwenye mvi kwa sababu ya umri wake. <verse eid="WIS 2:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 2:11" />Bali nguvu zetu zituwie sheria ya haki, kwa maana aliye dhaifu amebainika ya kuwa hana faida. <verse eid="WIS 2:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 2:12" />Zaidi ya hayo na tumwotee mtu wa haki, maana hatuna haja naye, naye yu kinyume cha matendo yetu; atukaripia kama tumeiasi torati, na kutushitaki kama tumekosa adabu. <verse eid="WIS 2:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 2:13" />Asema ya kwamba anamjua Mungu, na kujiita mtumishi wa BWANA. <verse eid="WIS 2:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 2:14" />Ametuwia magombezi ya fikira zetu. Hata kumtazama twaona ni kugumu; <verse eid="WIS 2:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 2:15" />maana maisha yake si sawasawa na maisha ya wengine, na mwenendo wake ni wa kigeni. <verse eid="WIS 2:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 2:16" />Tunahesabiwa naye kuwa kama madini hafifu; anajitenga na njia zetu kama na uchafu. Mwenye haki asema kuwa mwisho wao ni heri; hujivuna ya kwamba Mungu ndiye baba yao. <verse eid="WIS 2:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 2:17" />Haya na tuone kama maneno yake ni kweli; tufanye kujaribu yatakayompata wakati wa mwisho wake; <verse eid="WIS 2:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 2:18" />mradi mwenye haki akiwa ni mwana wa Mungu, Yeye atamtegemeza na kumwokoa mikononi mwa adui zake. <verse eid="WIS 2:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 2:19" />Na tumhakikishe kwa jeuri na maumivu, ili tujifunze upole wake na kuithibitisha saburi yake akidhulumiwa. <verse eid="WIS 2:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 2:20" />Hata tumhukumu auawe mauti ya aibu, maana ataangaliwa sawasawa na maneno yake.<verse eid="WIS 2:20" /></para>
  <para style="s">Ujinga wa mwovu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="WIS 2:21" />Ndivyo walivyosemezana, wakakosea kabisa. Kwa maana uovu wao uliwapofusha; <verse eid="WIS 2:21" /><verse number="22" style="v" sid="WIS 2:22" />hawakuzijua siri za Mungu; wala hawakuutarajia mshahara wa utakatifu, wala kudhani ya kwamba iko thawabu kwao wenye roho zisizo na hatia. <verse eid="WIS 2:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 2:23" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2:23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 1:26-27">Mwa 1:26-27</ref></char></note> Yaani, Mungu alimuumba mwanadamu ili apate kutokuharibika, kwa mfano wake mwenyewe, <verse eid="WIS 2:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 2:24" />ila ulimwengu uliingiwa na mauti kwa husuda yake Shetani, nao walio wa upande wake hupata kuionja.<verse eid="WIS 2:24" /></para>
  <chapter eid="WIS 2" />
  <chapter number="3" style="c" sid="WIS 3" />
  <para style="s">Mwisho wa mwenye haki</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 3:1" />Bali roho zao wenye haki zimo mkononi mwa Mungu, wala maumivu hayatawagusa. <verse eid="WIS 3:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 3:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="WIS 4:17">Hek 4:17</ref></char></note> Machoni pa watu walio wajinga walionekana kwamba wamekufa, na kufariki kwao kulidhaniwa kuwa ni hasara yao, <verse eid="WIS 3:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 3:3" />na kusafiri kwao kutoka kwetu kuwa ni uharibifu wao; bali wao wenyewe wamo katika amani. <verse eid="WIS 3:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 3:4" />Kwa sababu hata ikiwa (waonavyo watu) wanaadhibiwa, hata hivyo taraja lao limejaa kutokufa, <verse eid="WIS 3:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 3:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3:5-6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 8:18">Rum 8:18</ref>; <ref loc="2CO 4:17">2 Kor 4:17</ref></char></note> na wakiisha kustahimili kurudiwa kidogo watapokea wingi wa mema. Kwa kuwa Mungu amewajaribu, na kuwaona kuwa wamemstahili, <verse eid="WIS 3:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 3:6" />kama dhahabu katika tanuri aliwajaribu, akawakubali mithili ya kafara. <verse eid="WIS 3:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 3:7" />Wakati wa kujiliwa kwao watang'aa, na kama vimulimuli katika mabua makavu watametameta. <verse eid="WIS 3:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 3:8" />Watawahukumu mataifa na kuwatawala makabila ya watu; naye BWANA atawamiliki milele na milele. <verse eid="WIS 3:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 3:9" />Wenye kumtumaini watafahamu yaliyo kweli, na waaminifu watakaa naye katika upendo; mradi neema na rehema zina wateule wake.<verse eid="WIS 3:9" /></para>
  <para style="s">Mwisho wa wasiomcha Mungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="WIS 3:10" />Lakini wasio haki watalipwa kama vile walivyohojiana, ambao walimdharau mwenye haki na kumkosea BWANA; <verse eid="WIS 3:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 3:11" />kwa maana mwenye kubeza hekima na malezi amekuwa duni. Na tumaini lao ni ubatili, wala kazi zao hazina faida, wala matendo yao hayafai kitu. <verse eid="WIS 3:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 3:12" />Wake zao ni wapumbavu, na watoto wao ni wakorofi, hata kulaaniwa katika kuzaliwa kwao.<verse eid="WIS 3:12" /></para>
  <para style="s">Heri mke tasa kuliko kizazi cha uovu</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="WIS 3:13" />Madhali yu heri yeye asiyezaa maadamu yu safi, hakuchukua mimba kwa kukosa; yeye atakuwa na matunda wakati ule Mungu atakapoangalia roho za watu.<verse eid="WIS 3:13" /></para>
  <para style="s">Kuhusu wasiozaa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="WIS 3:14" />Naye yu heri towashi ambaye hakutenda yasiyo sheria kwa mikono yake, wala hakuwaza maovu juu ya BWANA, mradi atapewa upendeleo kwa ajili ya uaminifu wake, na kura yake katika patakatifu pa BWANA itapendeza kuliko mke na watoto. <verse eid="WIS 3:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 3:15" />Yaani, matendo mema yanayo matunda ya sifa njema, wala shina la ufahamu halikosekani. <verse eid="WIS 3:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 3:16" />Bali watoto wa wazinzi hawawezi kupevuka, na wazao wa umalaya watatoweka. <verse eid="WIS 3:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 3:17" />Hata wakiishi sana watahesabiwa kuwa ni hafifu, wala mwisho wa uzee wao hautakua na heshima; <verse eid="WIS 3:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 3:18" />tena wakifariki upesi hawana tumaini, wala hawatapata faraja siku ya neno mkataa. <verse eid="WIS 3:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 3:19" />Kwa maana mwisho wa kizazi kisicho haki siku zote ni mlemavu; basi, afadhali hali iliyo gumba pamoja na utakatifu.<verse eid="WIS 3:19" /></para>
  <chapter eid="WIS 3" />
  <chapter number="4" style="c" sid="WIS 4" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 4:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4:1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="SIR 16:3">Sira 16:3</ref>
      </char>
    </note> Yaani, utakatifu, kumbukumbu lake ladumu milele, ambao hukubalika mbele za Mungu na wanadamu; <verse eid="WIS 4:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 4:2" />ukiwapo, watu huuiga; ukiwa umeondoka, watu huutamani; siku zote za milele unaendelea umevikwa taji la kushinda, umeshinda katika mashindano ya tuzo zisizo na janaba. <verse eid="WIS 4:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 4:3" />Bali uzao uzidio wa wasio haki hauleti faida, wala kwa wana wa haramu hawatatia mizizi, wala kushikisha miche imara. <verse eid="WIS 4:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 4:4" />Kwa kuwa iwapo imetoa matawi na kufanikiwa kwa muda kitambo, hata hivyo itatikiswa kwa upepo, na kwa nguvu za dhoruba itang'olewa. <verse eid="WIS 4:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 4:5" />Nayo matawi hayo yatavunjika yasijekomaa, matunda yatakuwa hayafai, yasiyoiva kamwe, hafifu. <verse eid="WIS 4:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 4:6" />Maana watoto waliozaliwa isivyo halali huwashuhudia wazazi wao uovu wao, hapo Mungu atakapowachunguza.<verse eid="WIS 4:6" /></para>
  <para style="s">Kifo cha mwadilifu kabla ya wakati</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="WIS 4:7" />Walakini mwenye haki, ingawa amekufa kabla ya wakati wake, atastarehe. <verse eid="WIS 4:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 4:8" />Kwa maana uzee ulio na heshima, siyo kama kitu chake ni wingi wa wakati tu, wala kipimo chake idadi ya miaka; <verse eid="WIS 4:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 4:9" />bali ufahamu ni kama mvi kwao wanadamu, na maisha safi ni kama uzee ulio mtimilifu. <verse eid="WIS 4:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 4:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4:10-14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 5:21-24">Mwa 5:21-24</ref>; <ref loc="SIR 44:16">Sira 44:16</ref>; <ref loc="HEB 11:5">Ebr 11:5</ref></char></note> Huyo alionekana amempendeza Mungu, akapendwa naye, hata pindi alipokaa katikati ya wakosaji akachukuliwa. <verse eid="WIS 4:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 4:11" />Naye akahamishwa ili uovu usimgeuzie nia yake, wala hila isimdanganye roho yake; <verse eid="WIS 4:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 4:12" />mradi usihiri wa utukufu hufumba yaliyo mazuri, na uvuruvuru wa tamaa hupotosha akili zilizo nyofu. <verse eid="WIS 4:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 4:13" />Huyo alikamilika katika siku chache, akatimiza miaka mingi; <verse eid="WIS 4:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 4:14" />na kwa kuwa roho yake ilimpendeza BWANA, akafanya haraka ya kuondoka katikati ya uovu. Lakini kwa habari ya waovu, hao huona lakini hawafahamu, wala hawatii mioyoni mwao neno hili, <verse eid="WIS 4:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 4:15" />ya kwamba neema na rehema zina wateule wake, naye huwaangalia watakatifu wake.<verse eid="WIS 4:15" /></para>
  <para style="s">Ushindi wa wenye haki</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="WIS 4:16" />Mwenye haki aliyefariki dunia</para>
  <para style="q2" vid="WIS 4:16">Atawahukumu wasio haki walio hai,</para>
  <para style="q" vid="WIS 4:16">Na ujana uliokamilika upesi</para>
  <para style="q2" vid="WIS 4:16">Miaka mingi ya mzee aliye dhalimu.<verse eid="WIS 4:16" /></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v" sid="WIS 4:17" />Kwa maana wasio haki watauona mwisho wake mwenye hekima, lakini hawatafahamu makusudi ya BWANA juu yake, wala kwa sababu gani alimweka salama. <verse eid="WIS 4:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 4:18" />Hivyo wataona na kudhihaki, lakini BWANA atawacheka. <verse eid="WIS 4:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 4:19" />Hata na baadaye watakuwa kama maiti iliyotiwa fedheha, na lawama miongoni mwa wafu milele. Yeye atawatupa chini hali ya kutekewa, atawatikisa mpaka misingi, nao wataharibika ukiwa, wataona uchungu, na kumbukumbu lao litapotea.<verse eid="WIS 4:19" /></para>
  <para style="s">Hukumu ya mwisho</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="WIS 4:20" />Wao watatokea kwa hofu na woga, watakapohesabiwa dhambi zao; na mbele ya nyuso zao matendo yao yasiyo haki yatawatia hatiani.<verse eid="WIS 4:20" /></para>
  <chapter eid="WIS 4" />
  <chapter number="5" style="c" sid="WIS 5" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 5:1" />Hapo ndipo mwenye haki atakaposimama kwa ujasiri mwingi mbele ya nyuso zao waliomtesa, na wale waliozidharau kazi zake. <verse eid="WIS 5:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 5:2" />Nao wayaonapo hayo watafadhaishwa kwa hofu ya kutisha, na kuishangaa ajabu ya wokovu wa Mungu. <verse eid="WIS 5:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 5:3" />Ndipo watakaposema nafsini mwao, kwa kutubu na kuugua kwa sababu ya dhiki ya roho zao, <verse eid="WIS 5:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 5:4" />Huyu ndiye yule tuliyemcheka sana zamani, kumfanya mithali ya kushutumu; sisi tulio wajinga tukahesabu ya kuwa maisha yake ni wazimu, na kikomo chake aibu. <verse eid="WIS 5:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 5:5" />Amepataje huyu kuhesabiwa pamoja na wana wa Mungu, na sehemu yake pamoja na watakatifu? <verse eid="WIS 5:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 5:6" />Hakika tulikengeuka katika njia ya kweli; wala nuru ya haki haikutuangaza, wala jua lake halikutuchomozea. <verse eid="WIS 5:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 5:7" />Tukashiba njia za uasi na uharibifu, tukapitia majangwani pasina njia, tusiifahamu njia ya BWANA. <verse eid="WIS 5:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 5:8" />Basi kiburi chetu kimetufaa nini? Au tumepata faida gani kwa utajiri na majivuno? <verse eid="WIS 5:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 5:9" />Hayo yote yalipita kama kivuli, mfano wa tarishi aendaye mbio; <verse eid="WIS 5:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 5:10" />kama jahazi ikatayo mawimbi yaumkayo, nayo ikiisha kupita dalili yake haionekani, wala mwendo wa mkuku wake mawimbini; <verse eid="WIS 5:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 5:11" />kama vile ndege arukavyo angani, wala haionekani alama ya njia yake, ila hewa nyepesi yapenyeka ikipigwapigwa kwa mbawa zake, na kupasuliwa kwa nguvu ya kuruka kwake, na kwa kutikiswa kwa manyoya yake, isionekane baadaye alama yoyote ya kupita kwake; <verse eid="WIS 5:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 5:12" />kama na mshale wa mpiga shabaha, panapo hewa hupasuliwa ikafumbika tena mara, hata watu wasitambue ulipopita. <verse eid="WIS 5:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 5:13" />Vivyo hivyo na sisi mara tulipozaliwa tulitoweka; tusiweze kuonesha hata dalili moja ya wema, lakini katika uovu wetu tukaangamizwa kabisa.<verse eid="WIS 5:13" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="WIS 5:14" />Kwa kuwa matumaini yake mtu mwovu huwa kama makapi yapeperushwayo na upepo, na kama tandabui laini ichukuliwayo mbele ya tufani; hutawanyika kama moshi urushwao kwa upepo, kama ukumbusho wa mgeni ashindaye siku moja tu.<verse eid="WIS 5:14" /></para>
  <para style="s">Thawabu ya wenye haki</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="WIS 5:15" />Bali wenye haki waishi milele, na thawabu yao i katika BWANA, na kutunzwa kwao kumekuwa kwake Yeye Aliye Juu. <verse eid="WIS 5:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 5:16" />Kwa hiyo watapokea mkononi mwa BWANA taji la kifalme na kilemba cha uzuri; kwa maana yeye atawafunika kwa mkono wa kuume, na kwa mkono wake hodari atawalinda kama kwa ngao. <verse eid="WIS 5:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 5:17" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5:17-23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 6:11-17">Efe 6:11-17</ref></char></note> Ghera yake ataifanya kuwa zana za vita, na jamii ya viumbe kuwa silaha zake, ajilipize kisasi juu ya adui zake. <verse eid="WIS 5:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 5:18" />Atavaa haki kama deraya, na kujivika hukumu isiyo na unafiki mfano wa chapeo; <verse eid="WIS 5:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 5:19" />utakatifu utamwia ngao imara, <verse eid="WIS 5:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 5:20" />naye atanoa hasira kali kuwa upanga. Na ulimwengu wote pia utaondoka pamoja naye kupigana na adui zake wasio na akili. <verse eid="WIS 5:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 5:21" />Kutoka mawingu, kama kutoka kwa upinde uliopindwa sawasawa, umeme utaruka moja kwa moja kupiga shabaha; <verse eid="WIS 5:21" /><verse number="22" style="v" sid="WIS 5:22" />mvua ya mawe imejaa ghadhabu itatupwa kwa nguvu kama kutoka kwa manati ya vita; maji ya bahari yatafurika kwa hasira juu yao, na mito itawaangamiza bila huruma; <verse eid="WIS 5:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 5:23" />kinyamkera kitawakuta na kuwapeperusha mithili ya kimbunga. Hivyo uasi utafanya nchi yote kuwa ukiwa, na udhalimu wao utavipindua hata vita vya enzi vya wafalme.<verse eid="WIS 5:23" /></para>
  <chapter eid="WIS 5" />
  <chapter number="6" style="c" sid="WIS 6" />
  <para style="ms">ASILI, TABIA NA KAZI YA HEKIMA. NJIA ZA KUJIPATIA HEKIMA</para>
  <para style="s">Wafalme watafute hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 6:1" />Hekima ndiyo bora kupita nguvu,</para>
  <para style="q" vid="WIS 6:1">Na mwenye busara kuliko shujaa.</para>
  <para style="m" vid="WIS 6:1">Basi, enyi wafalme, sikilizeni; enyi waamuzi wa miisho ya dunia jifunzeni; <verse eid="WIS 6:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 6:2" />sikieni ninyi mtawalao watu wengi, na kujisifia umati wa mataifa. <verse eid="WIS 6:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 6:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 13:1">Rum 13:1</ref></char></note> Kwa maana mlipewa falme zenu na BWANA, na milki zenu na Aliye Juu ambaye atazichunguza kazi zenu, na kuyahojihoji mashauri yenu; <verse eid="WIS 6:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 6:4" />kwa sababu, kisha kuwa wakuu wa ufalme wake, hamhukumu kwa adili, wala kuishika torati, wala kulifuata shauri la Mungu. <verse eid="WIS 6:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 6:5" />Yeye atawajia ghafla kwa kitisho, madhali hukumu bila huruma huwaangukia wenye cheo; <verse eid="WIS 6:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 6:6" />mradi mtu mnyonge aweza kusamehewa katika rehema, bali wakuu watakabiliwa na hukumu hasa.<verse eid="WIS 6:6" /></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="WIS 6:7" />Kwa kuwa BWANA, Mfalme wa wote, hatajizuia kwa ajili ya mtu yeyote, wala hajali ukuu, kwa sababu ndiye Yeye aliyewafanya wadogo na wakuu pia. <verse eid="WIS 6:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 6:8" />Naye huwazingatia watu wote pasipo upendeleo. Walakini uchunguzi ulio halisi huwajilia wenye uwezo. <verse eid="WIS 6:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 6:9" />Kwa hiyo, enyi wafalme, nawaambia ninyi maneno yangu, ili mjifunze hekima, msije mkapotea njiani. <verse eid="WIS 6:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 6:10" />Maana wale waliotunza kwa utakatifu mambo yale yaliyo matakatifu watahesabiwa kuwa watakatifu wenyewe; nao wale waliofundishwa hayo wataona neno la kujiteta. <verse eid="WIS 6:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 6:11" />Basi fanyeni shauku ya maneno yangu; yatafuteni, na kwa malezi yake mtapata adabu.<verse eid="WIS 6:11" /></para>
  <para style="s">Maelezo juu ya Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="WIS 6:12" />Hekima hung'aa, wala hafifii;</para>
  <para style="q" vid="WIS 6:12">Huonekana upesi nao wampendao.</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:12">Hupatikana nao wamtafutao.<verse eid="WIS 6:12" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="WIS 6:13" />Hutangulia kujionesha kwao wamtakao,<verse eid="WIS 6:13" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="WIS 6:14" />Amtafutaye mapema hana kazi ngumu;</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:14">Atamkuta ameketi mlangoni pake.<verse eid="WIS 6:14" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="WIS 6:15" />Kumtia fikirani ni ufahamu mkamilifu;</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:15">Naye mwenye kukesha kwa ajili yake</para>
  <para style="q" vid="WIS 6:15">Atakuwa mara hana masumbufu.<verse eid="WIS 6:15" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="WIS 6:16" />Yeye huzunguka zunguka mwenyewe,</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:16">Akiwatafuta wao wanaomstahili;</para>
  <para style="q" vid="WIS 6:16">Njiani hujidhihirisha kwao kwa upendo.</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:16">Hukutana nao katika kila kusudi;<verse eid="WIS 6:16" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="WIS 6:17" />Mwanzo wake hasa ni kutaka malezi;</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:17">Na kuangalia malezi ni kumpenda.<verse eid="WIS 6:17" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="WIS 6:18" />Kumpenda ni kuzishika sheria zake</para>
  <para style="q2" vid="WIS 6:18">Kuzitii sheria zake ni kuuimarisha unyofu;<verse eid="WIS 6:18" /></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="WIS 6:19" />Na unyofu hutuleta karibu na Mungu.<verse eid="WIS 6:19" /></para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v" sid="WIS 6:20" />Basi kutaka Hekima huwaongoza watu wapate kumiliki. <verse eid="WIS 6:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 6:21" />Nanyi, enyi wafalme wa watu, ikiwa mnapendezwa na viti vya enzi na fimbo za enzi, heshimuni Hekima mpate kumiliki milele.<verse eid="WIS 6:21" /></para>
  <para style="s">Sulemani aeleza maana ya Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="WIS 6:22" />Lakini mimi nitawajulisha Hekima, asili yake na chanzo chake ni nini, wala sitawaficheni siri zake; bali kutokea awali ya kuumbwa ulimwengu nitatafuta habari zake, na kuzidhihirisha kwa wazi, bila kuyaepuka yaliyo kweli. <verse eid="WIS 6:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 6:23" />Lakini mimi sitachukua husuda yenye kununa kuwa mwenzangu njiani, kwa maana husuda haina urafiki na Hekima; <verse eid="WIS 6:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 6:24" />lakini wingi wa wenye hekima ni wokovu kwa ulimwengu, na mfalme mwenye ufahamu huwaletea watu wake raha. <verse eid="WIS 6:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 6:25" />Kwa hiyo ninyi mpate malezi kwa maneno yangu, na hivyo mtafaidiwa pia.<verse eid="WIS 6:25" /></para>
  <chapter eid="WIS 6" />
  <chapter number="7" style="c" sid="WIS 7" />
  <para style="s">Sulemani ni sawa na watu wengine</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 7:1" />Mimi mwenyewe ni mwanadamu, sawa na watu wote, mzao wake aliyezaliwa kutoka mavumbini, mtu wa kwanza aliyeumbwa. <verse eid="WIS 7:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 7:2" />Na ndani ya tumbo la mama yangu nikafanyizwa mwili katika muda wa miezi kumi, nikatungishwa katika damu kwa mbegu ya kibinadamu mnamo upendezi wa kitandani. <verse eid="WIS 7:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 7:3" />Mimi nami nilipozaliwa, nilivuta pumzi sawa na wengine, nikaanguka juu ya nchi yenye asili moja nami, na sauti ya kwanza niliyoitoa ilikuwa kilio, kama watu wote. <verse eid="WIS 7:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 7:4" />Nikalelewa, nikavikwa mavazi ya kitoto, nikatunzwa kwa uangalifu. <verse eid="WIS 7:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 7:5" />Maana hakuna mfalme aliyekuwa na mwanzo mwingine; <verse eid="WIS 7:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 7:6" />watu wote huingia maishani kwa njia moja, na wote hutoka kwa njia moja.<verse eid="WIS 7:6" /></para>
  <para style="s">Sulemani aheshimu Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="WIS 7:7" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7:7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:6-9">1 Fal 3:6-9</ref>; <ref loc="WIS 9:1-8">Hek 9:1-8</ref></char>
    </note> Kwa sababu hiyo niliomba, nikapewa ufahamu; nilimwita Mungu, nikajiliwa na roho ya Hekima. <verse eid="WIS 7:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 7:8" />Niliichagua kuliko fimbo ya enzi na viti vya enzi, wala mali sikudhani kuwa ni kitu ikilinganishwa nayo; <verse eid="WIS 7:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 7:9" />wala sikuifananisha na kito cha thamani; mradi dhahabu yote ya nchi ni kama mchanga kidogo mbele yake, na fedha itahesabiwa kama udongo. <verse eid="WIS 7:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 7:10" />Niliipenda kupita afya njema na uzuri wa sura, hata zaidi ya nuru nikataka kuwa nayo, kwa maana mwangaza wake haufifii kamwe. <verse eid="WIS 7:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 7:11" />Pamoja nayo nikajiliwa na mema yote ya jamii, na mikononi mwake mali isiyoweza kuhesabika. <verse eid="WIS 7:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 7:12" />Nami nikayafurahia hayo yote, kwa sababu Hekima ni kiongozi wake; ingawa sijajua kama yeye ndiye aliyeyazaa. <verse eid="WIS 7:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 7:13" />Kama mimi nilivyojifunza pasipo hila, vivyo hivyo nawashirikisha watu pasipo choyo; mimi sifichi utajiri wake. <verse eid="WIS 7:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 7:14" />Maana yeye amekuwa hazina kwa wanadamu isiyowaishia; nao wale waitumiao hujipatia urafiki na Mungu, wamesifiwa mbele zake kwa ajili ya karama zinazopatikana kwa malezi.<verse eid="WIS 7:14" /></para>
  <para style="s">Sulemani Aomba Kupewa Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="WIS 7:15" />Lakini mimi Mungu anijalie kunena kwa akili, na kuwaza mawazo mazuri yastahiliyo yale niliyokwisha kujaliwa. Kwa kuwa Yeye mwenyewe ndiye kiongozi na Hekima, naye huwarudi wao walio na hekima. <verse eid="WIS 7:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 7:16" />Kwa maana tumo mikononi mwake, sisi na maneno yetu; na ufahamu wote, na ujuzi wote wa ufundi kadha wa kadha. <verse eid="WIS 7:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 7:17" />Madhali Yeye mwenyewe alinipa kujua kwa sahihi mambo yaliyoko; huluka ya ulimwengu na maungamanisho ya maumbile yake; <verse eid="WIS 7:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 7:18" />mianzo ya nyakati, na miisho yake, na katikati yake; zamu za vituo vya jua, na mabadiliko ya majira; <verse eid="WIS 7:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 7:19" />mafuatano ya miaka na makundi ya nyota; <verse eid="WIS 7:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 7:20" />asili ya viumbe hai, ukali wa hayawani, mshindo wa dhoruba, na mawazo ya binadamu; wa mimea umbalimbali na matumizi ya mizizi yake. <verse eid="WIS 7:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 7:21" />Mambo yote yaliyo ya siri na yaliyo dhahiri nilijifunza; kwa kuwa Yeye aliyeyaratibisha yote pia alinifundisha, yaani Hekima.<verse eid="WIS 7:21" /></para>
  <para style="s">Hali ya Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="WIS 7:22" />Mradi ndani yake mna roho ya welekevu, takatifu, ya pekee, yenye namna mbalimbali, iliyoerevuka, nyepesi kuenea, dhahiri kusema, safi, wazi, isiyoharibika, ya kupenda wema, hodari <verse eid="WIS 7:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 7:23" />bila kuzuiwa, yenye ukarimu, ya kupenda wanadamu, thabiti, amini, bila mashaka, yenye nguvu, yenye kuangalia mambo yote, na kuingiliana na roho zote zilizo na welekevu, zilizo safi, zilizoerevuka sana. <verse eid="WIS 7:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 7:24" />Kwa sababu Hekima huenda upesi kila upande hata kupita mwendo wowote, naam, huenea kotekote katika mambo yote na kupenya ndani yake kwa ajili ya usafi wake. <verse eid="WIS 7:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 7:25" />Maana ndiyo pumzi ya uweza wa Mungu, na miminiko nakawa la utukufu wake Mwenyezi, hivyo lolote lililo najisi haliwezi kuingia ndani yake. <verse eid="WIS 7:25" /><verse number="26" style="v" sid="WIS 7:26" />Ndiyo mwangaza kutoka kwa nuru ya milele, na kioo kisicho na mawaa cha kutenda kwake Mungu, na mfano wa wema wake. <verse eid="WIS 7:26" /><verse number="27" style="v" sid="WIS 7:27" />Nayo ni moja, ina uwezo wa kutenda yote; hujikalia, huweza kuhuisha yote; na tangu kizazi hata kizazi huwaingilia roho takatifu, huwafanya wanadamu kuwa rafiki za Mungu na manabii; <verse eid="WIS 7:27" /><verse number="28" style="v" sid="WIS 7:28" />maana Mungu humpenda yeye tu akaaye na Hekima. <verse eid="WIS 7:28" /><verse number="29" style="v" sid="WIS 7:29" />Nzuri kuliko jua, Hekima hupita makundi ya nyota; ikilinganishwa na nuru, huonekana ya kuwa imezidi; <verse eid="WIS 7:29" /><verse number="30" style="v" sid="WIS 7:30" />mradi baada ya nuru ya mchana hufuata usiku bali juu ya Hekima hakuna ovu liishindalo.<verse eid="WIS 7:30" /></para>
  <chapter eid="WIS 7" />
  <chapter number="8" style="c" sid="WIS 8" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 8:1" />Hekima huenea kwa nguvu nyingi toka pembe hii hata pembe hii ya dunia, na kuyaratibisha mambo yote kwa jinsi ya kufaa.<verse eid="WIS 8:1" /></para>
  <para style="s">Upendo wa Sulemani kwa Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" sid="WIS 8:2" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8:2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="SIR 15:2">Sira 15:2</ref>
      </char>
    </note> Ndiyo niliyoipenda tangu ujana wangu na kuitafutatafuta, nikatamani kujichukulia hiyo mithili ya bibi harusi, nikawa na shauku ya uzuri wake. <verse eid="WIS 8:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 8:3" />Huona fahari juu ya ungwana wake, kwa sababu hupewa kukaa na Mungu, naye BWANA, Mfalme wa wote, ameipenda. <verse eid="WIS 8:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 8:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PRO 8:27-30">Mit 8:27-30</ref></char></note> Mradi hufunuliwa maarifa ya Mungu, kumchagulia matendo yake. <verse eid="WIS 8:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 8:5" />Hata ikiwa mali ni kitu cha kutamaniwa katika maisha haya, utajiri ni nini kuliko Hekima, iendeshayo mambo yote? <verse eid="WIS 8:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 8:6" />Na ikiwa busara ndiyo itendayo kazi, nani aliye fundi wa kazi zote zilizopo kupita Hekima? <verse eid="WIS 8:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 8:7" />Kama mtu akipenda haki, basi matunda ya kazi ya Hekima ni adabu; maana huwafundisha watu kiasi, na ufahamu, na haki, na ushujaa; wala hakuna mambo ya kuwafaa zaidi kwa maisha. <verse eid="WIS 8:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 8:8" />Na hata mtu akiwa anatamani kuelewa na maarifa mengi ya malimwengu, Hekima hujua mambo ya kale, na kutambua mambo yajao; Hufahamu maneno ya fumbo, na kufumbua vitendawili; hutangulia kutambua ishara na maajabu, na matokeo ya majira na nyakati.<verse eid="WIS 8:8" /></para>
  <para style="s">Hekima ni ya lazima kwa watawala</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="WIS 8:9" />Basi nilikusudia kujichukulia hiyo ikae nami, nikijua ya kwamba itaniletea mawazo mema kwa mashauri yake, na faraja nzuri wakati wa masumbufu na huzuni. <verse eid="WIS 8:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 8:10" />Kwa ajili yake nitatukuzwa katika makutano, na kuheshimiwa machoni pa wazee ingawa ni kijana. <verse eid="WIS 8:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 8:11" />Nitaonekana kuwa mwelekevu nitoapo hukumu, na mbele ya wafalme nitapewa staha. <verse eid="WIS 8:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 8:12" />Nikinyamaa, wataningojea; nikiifumbua midomo yangu, watanisikiliza; nikiendelea kunena, watautia mkono kinywani. <verse eid="WIS 8:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 8:13" />Kwa ajili yake nitajaliwa kupata sifa ya milele, na kuwaachia wanifuatao kumbukumbu la daima. <verse eid="WIS 8:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 8:14" />Nitatawala watu, na mataifa watatumikishwa chini yangu. <verse eid="WIS 8:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 8:15" />Wafalme wa kutisha wataniogopa kwa kusikia habari zangu; na miongoni mwa watu wangu nitajionesha kuwa mtawala stadi na hodari wa vita. <verse eid="WIS 8:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 8:16" />Niingiapo nyumbani mwangu nitastarehe pamoja nayo; yaani, kuzungumza nayo si uchungu wala kukaa nayo si hofu; bali ni furaha na changamko.<verse eid="WIS 8:16" /></para>
  <para style="s">Sulemani atoa sababu za kumwomba Bwana Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="WIS 8:17" />Basi nilitafakari mambo hayo, nikafikiri moyoni mwangu ya kwamba kutokuharibika kunahusiana na Hekima, <verse eid="WIS 8:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 8:18" />na urafiki wake unao ukunjufu wa moyo, na kazi za mikono yake zaleta mali isiyopungua, na kuzungumza nayo kwa bidii ni ufahamu, na kupatana na maneno yake huongeza heshima; hivyo nilizunguka nikitafuta-tafuta jinsi ya kujichukulia hiyo. <verse eid="WIS 8:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 8:19" />Nami nilikuwa mtoto mwenye adabu, nikajaliwa roho mwema; <verse eid="WIS 8:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 8:20" />walakini afadhali tuseme, nikiwa mwema, niliingia katika mwili mzuri; <verse eid="WIS 8:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 8:21" />lakini nilitambua ya kwamba siwezi kuwa na Hekima, nisipopewa na Mungu; naam, tena, hata kujua ni nani atoaye neema ni kazi ya ufahamu; basi, nilimwomba BWANA na kumsihi; na kwa moyo wangu wote nilimwambia:<verse eid="WIS 8:21" /></para>
  <chapter eid="WIS 8" />
  <chapter number="9" style="c" sid="WIS 9" />
  <para style="s">Sala ya Sulemani kwa ajili ya Hekima</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 9:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9:1-18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1KI 3:6-9">1 Fal 3:6-9</ref>; <ref loc="WIS 7:7">Hek 7:7</ref></char>
    </note> Ee Mungu wa baba zetu, BWANA, mwenye kuihifadhi rehema yako, umevifanya vitu vyote kwa neno lako; <verse eid="WIS 9:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 9:2" />na kwa Hekima yako ukamuumba mwanadamu, ili avitawale viumbe vilivyoumbwa nawe, <verse eid="WIS 9:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 9:3" />na kumiliki ulimwengu katika utakatifu na kwa haki, na kutoa hukumu kwa unyofu wa moyo. <verse eid="WIS 9:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 9:4" />Nakusihi unipe Hekima, ambayo huketi karibu nawe katika kiti chako cha enzi, wala usinikatae mimi miongoni mwa watumishi wako; <verse eid="WIS 9:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 9:5" />mimi niliye mtumwa wako, na mwana wa mjakazi wako, mtu dhaifu asiye wa siku nyingi, wala sina nguvu ya kufahamu hukumu na sheria. <verse eid="WIS 9:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 9:6" />Kwa maana mtu ajapokuwa ni mkamilifu miongoni mwa wanadamu, pasipo Hekima itokayo kwako atahesabiwa kuwa si kitu. <verse eid="WIS 9:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 9:7" />Wewe umenichagua mbele ya ndugu zangu kuwa mfalme wa watu wako na kutoa hukumu kwa wana wako. <verse eid="WIS 9:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 9:8" />Wewe umeniamuru kujenga hekalu katika mlima wako mtakatifu, na madhabahu katika mji ukaapo, nakala ya maskani takatifu uliyoifanya tayari tangu awali. <verse eid="WIS 9:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 9:9" />Na pamoja nawe hukaa Hekima, ijuayo matendo yako, ikiwapo hapo ulipoumba ulimwengu, ikayatambua yakupendezayo na yaliyo mema sawasawa na amri zako. <verse eid="WIS 9:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 9:10" />Uipeleke kutoka mbingu takatifu, na kutoka kwenye kiti chako kitukufu; ili ikae nami na kutenda kazi pamoja nami, nijifunze yale yakupendezayo. <verse eid="WIS 9:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 9:11" />Kwa maana huyajua mambo yote na kuyafahamu; na katika kutenda kwangu itaniongoza kwa njia za kiasi, na kunilinda katika utukufu wake. <verse eid="WIS 9:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 9:12" />Hivyo matendo yangu yatakubalika, nami nitawahukumu watu wako kwa haki, na kustahili kukipokea kiti cha baba yangu. <verse eid="WIS 9:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 9:13" />Ni mtu yupi awezaye kulijua shauri la Mungu?</para>
  <para style="q" vid="WIS 9:13">Au ni nani atakayeelewa na mapenzi yake?<verse eid="WIS 9:13" /></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v" sid="WIS 9:14" />Kwa kuwa mawazo ya wanadamu yana woga, na makusudi yetu yanaelekea kushindwa; <verse eid="WIS 9:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 9:15" />na mwili wenye uharibifu huigandamiza roho, na kiwiliwili cha kidunia huzilemea akili zilizosongwa na masumbufu. <verse eid="WIS 9:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 9:16" />Kwa shida tu twayapambanua yaliyoko duniani, na yaliyo karibu nasi ni kazi kuyaona; lakini yaliyoko mbinguni ni nani aliyeyagundua? <verse eid="WIS 9:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 9:17" />Naye ni yupi aliyeyavumbua mashauri yako, isipokuwa ulimpa Hekima na kumpelekea Roho yako takatifu kutoka juu? <verse eid="WIS 9:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 9:18" />Ndivyo miendo yao wakaao duniani ilivyosafishwa, na wanadamu walivyofundishwa yakupendezayo; hata na kwa Hekima wao wenyewe waliponywa.<verse eid="WIS 9:18" /></para>
  <chapter eid="WIS 9" />
  <chapter number="10" style="c" sid="WIS 10" />
  <para style="ms">HEKIMA NA MUNGU KATIKA HISTORIA</para>
  <para style="s">Kazi ya Hekima toka Adamu hadi Musa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 10:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:1-2 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 1:26-28">Mwa 1:26-28</ref>
      </char>
    </note> Hekima ilimlinda hata mwisho yule mtu wa kwanza, baba wa ulimwengu, aliyehulukiwa peke yake; akamponya katika kosa lake mwenyewe, <verse eid="WIS 10:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 10:2" />na kumpa uwezo wa kujipatia amri juu ya vitu vyote. <verse eid="WIS 10:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 10:3" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 4:8-13">Mwa 4:8-13</ref></char></note> Lakini yule mwenye hatia alipojitenga nayo katika hasira yake aliangamia mwenyewe katika ghadhabu, ambayo katika hiyo alimwua nduguye. <verse eid="WIS 10:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 10:4" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 7:1-8:22">Mwa 7:1–8:22</ref></char></note> Na hapo kwa ajili yake dunia ilipokuwa ikifurikishwa na gharika, mara ya pili Hekima ilileta wokovu, kwa kumwongoza yule mtu wa haki katika njia yake kwa kipande dhaifu cha mti. <verse eid="WIS 10:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 10:5" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 11:1-9">Mwa 11:1-9</ref>; <ref loc="GEN 12:1-3">12:1-3</ref>; <ref loc="GEN 22:1-19">22:1-19</ref></char></note> Aidha, mataifa walipoafikiana katika uovu, wakachafuliwa ndimi zao, Hekima ilimtambua yule mtu mwaminifu, na kumhifadhi katika unyofu wake mbele za Mungu, ikamthibitisha wakati ule moyo wake ulipomwonea shauku mwanawe. <verse eid="WIS 10:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 10:6" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:6-9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:1-29">Mwa 19:1-29</ref></char></note> Aidha, pindi walipokuwa wakiangamizwa wale wabaya, Hekima ilimponya yule mtu mwenye haki, ambaye alikimbia kutoka moto ulioshuka mbinguni juu ya ile miji mitano; <verse eid="WIS 10:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 10:7" />na hata sasa maganjo yatokayo moshi ni ushuhuda wa ubaya wao, pia na mimea inayozaa matunda mazuri yasiyoiva kamwe. Naam, hata na roho isiyoamini inalo kumbukumbu lake huko, yaani nguzo ya chumvi iliyoko leo. <verse eid="WIS 10:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 10:8" />Maana hao walioiomba Hekima walidhoofika, hata wasiweze kuyatambua yaliyo mema; na zaidi ya hayo waliacha nyuma yao, kwa faida ya maisha ya kibinadamu, kumbukumbu la upumbavu wao; ili makusudi walivyokengeua wasikose kutambulikana. <verse eid="WIS 10:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 10:9" />Walakini Hekima iliwaponya katika shida zao wale waliongoja kwa saburi. <verse eid="WIS 10:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 10:10" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:10-12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 27:43">Mwa 27:43</ref>; <ref loc="GEN 28:10-22">28:10-22</ref>; <ref loc="GEN 32:24-30">32:24-30</ref></char></note> Aidha, hapo yule mwenye haki alipokimbia mbele ya hasira ya nduguye, Hekima ilimwongoza katika njia sawa; ikamwonesha ufalme wa Mungu, na kumjulisha mambo matakatifu; ikimfanikisha katika taabu zake, na kumzidishia mazao ya kazi zake; <verse eid="WIS 10:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 10:11" />tena, watu walipomwonelea kwa sababu ya ubahili wao, ikasimama upande wake na kumtajirisha; <verse eid="WIS 10:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 10:12" />ikamlinda na adui zake, na kumhifadhi salama kati yao waliomwotea; mfano wa mwamuzi ikaangalia pigano lake kuu; ili afahamu ya kwamba utauwa una nguvu kupita mambo yote. <verse eid="WIS 10:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 10:13" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10:13-14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 37:12-36">Mwa 37:12-36</ref>; <ref loc="GEN 39:1-23">39:1-23</ref>; <ref loc="GEN 41:37-44">41:37-44</ref></char></note> Aidha, alipouzwa yule mwenye haki Hekima haikumwacha, ila ilimwokoa na kutenda dhambi; <verse eid="WIS 10:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 10:14" />ikateremka pamoja naye hata gerezani, wala vifungo havikumwondoka, hata ilipomletea fimbo ya enzi ya ufalme, na amri juu yao waliomdhulumu; ikaudhihirisha uongo wao waliomshitaki kwa dhihaka, na kumjalia yeye mwenyewe utukufu wa milele.<verse eid="WIS 10:14" /></para>
  <para style="s">Hekima iliwaongoza Waisraeli kutoka Misri</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="WIS 10:15" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10:15-21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 1:1-15:21">Kut 1:1–15:21</ref>
      </char>
    </note> Hekima nayo iliwaokoa watu watakatifu, wazao wasio na hatia, mikononi mwa lile taifa dhalimu. <verse eid="WIS 10:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 10:16" />Ikaingia katika roho yake yule mtumishi wa BWANA, naye akawapinga wafalme wenye kutisha kwa maajabu na ishara. <verse eid="WIS 10:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 10:17" />Ikawajazi wale watu watakatifu malipo ya kazi zao za taabu; ikawaongoza wapitie njia ya ajabu; ikawa kwao kifuniko wakati wa mchana, na mwako wa nyota wakati wa usiku. <verse eid="WIS 10:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 10:18" />Ikawavusha penye Bahari ya Shamu, na kuwaongoza panapo maji mengi; <verse eid="WIS 10:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 10:19" />lakini ikawatosa adui zao, na kuwatupa ufuoni kutoka chini ya vilindi. <verse eid="WIS 10:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 10:20" />Kwa hiyo wenye haki waliwateka wasio haki wakaimba nyimbo za kulihimidi jina lako, BWANA, na kuutukuza kwa umoja mkono wako uliowapigania; <verse eid="WIS 10:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 10:21" />kwa sababu Hekima ilikifumbua hata kinywa cha bubu, na kuzinenesha vizuri ndimi zao waliokuwa wachanga.<verse eid="WIS 10:21" /></para>
  <chapter eid="WIS 10" />
  <chapter number="11" style="c" sid="WIS 11" />
  <para style="s">Hekima Iliwaongoza Waisraeli kupita jangwani</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 11:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:1-5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 15:22-17:16">Kut 15:22–17:16</ref>
      </char>
    </note> Na kwa mkono wa yule Nabii mtakatifu ikayafanikisha matendo yao. <verse eid="WIS 11:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 11:2" />Hawa Waisraeli walishika njia kupitia jangwa pasipokuwa na watu, na katika nchi isiyokuwa na mapito wakazipiga hema zao. <verse eid="WIS 11:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 11:3" />Wakawapinga adui, na kuwafukuza wale walioshindana nao. <verse eid="WIS 11:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 11:4" />Wakaona kiu, wakakulilia, wakapewa maji kutoka mwambani, na kuponywa kiu yao kutoka kwenye gumegume.<verse eid="WIS 11:4" /></para>
  <para style="s">Maji yawaangamiza Wamisri na Waisraeli kuokoka</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="WIS 11:5" />Kwa maana katika uhitaji wao walifaidiwa kwa mambo yake, ambayo kwa hayo adui zao waliadhibiwa. <verse eid="WIS 11:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 11:6" />Hapo adui zao waliposumbuka kwa kupata damu iliyowavilia badala ya maji hai ya mtoni (ndiyo adhabu ya amri ile ya kuwaua watoto wachanga), <verse eid="WIS 11:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 11:7" />hao watu wako walipewa maji tele ya kupita tumaini lao; <verse eid="WIS 11:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 11:8" />Wakiisha kuoneshwa kwa kiu ile iliyowapata jinsi ulivyowaadhibu watesi wao. <verse eid="WIS 11:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 11:9" />Yaani, hao walipojaribiwa, ingawa wamerudiwa kwa rehema, walipata kufahamu jinsi wale wabaya walivyoteswa, ambao walihukumiwa kwa hasira; <verse eid="WIS 11:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 11:10" />maana hao uliwaonya kama baba, na kuwapima; bali wale uliwachunguza kama mfalme mkali, na kuwahukumu kuwa na hatia. <verse eid="WIS 11:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 11:11" />Naam, kwamba walikuwa wakikaa mbali na wenye haki, au kwamba walikuwa wakikaa karibu nao, walisumbuka vile vile. <verse eid="WIS 11:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 11:12" />Kwa jinsi walivyoshikwa na majonzi maradufu, na kuugua kwa kuyakumbuka mambo yake yaliyopita. <verse eid="WIS 11:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 11:13" />Kwa kuwa waliposikia ya kwamba kwa adhabu zao hao wengine wamepata faida, walimkiri BWANA kuwa amekuwapo; <verse eid="WIS 11:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 11:14" />tena wakaacha kumdharau Musa aliyekuwa amekataliwa hapo kwanza katika chuki. Mwisho wa yote yaliyotukia wakastaajabu, kwa kuwa wameona kiu ya namna nyingine, mbali na hao wenye haki.<verse eid="WIS 11:14" /></para>
  <para style="s">Mungu aadhibu waovu</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="WIS 11:15" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11:15-16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 8:1-24">Kut 8:1-24</ref>; <ref loc="EXO 10:12-15">10:12-15</ref></char>
    </note> Walakini kuwa malipo ya mawazo yao mabaya yasiyo maana, ambayo yaliwapoteza, hata waabudu watambazi wasio na akili na kina panya, uliwaletea Wamisri kwa kisasi umati wa viumbe visivyo na akili; <verse eid="WIS 11:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 11:16" />ili wajifunze ya kwamba mtu huadhibiwa kwa vitu vile vile, ambavyo kwa hivyo ametenda dhambi. <verse eid="WIS 11:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 11:17" />Madhali Wewe una uweza wote mkononi mwako, uliyeuumba ulimwengu katika yasiyo na umbo; wala kukosa njia ya kuwaletea wingi wa dubu, au simba wakali, <verse eid="WIS 11:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 11:18" />au hayawani walioumbwa kigeni, wamejaa ukali, wa namna isiyojulikana, wakitoa kinywani uharibifu wa pumzi ya moto, au wakivuma puani moshi wenye kudhuru, au wakimemetesha machoni cheche za kutisha; <verse eid="WIS 11:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 11:19" />wenye nguvu ya kuwameza katika ujeuri wao, hata na kuwaangamiza kwa utisho wa kuona tu sura zao. <verse eid="WIS 11:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 11:20" />Naam, bila hao wangaliweza kuangushwa kwa pumzi moja tu, wakafuatiwa na Haki, na kutawanywa huko na huko kwa mvumo wa uweza wako. Lakini ni kwa kipimo, na kwa hesabu, na kwa uzani, Wewe ulivyoyaratibisha mambo yote.<verse eid="WIS 11:20" /></para>
  <para style="s">Mungu ni mwenye nguvu na rehema</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="WIS 11:21" />Kwa maana ni sifa yako kuwa na uweza ulio mkuu wakati wote, naye ni nani awezaye kuzipinga nguvu za mkono wako? <verse eid="WIS 11:21" /><verse number="22" style="v" sid="WIS 11:22" />Ulimwengu wote mbele zako ni kama chembe moja katika mizani, na mfano wa tone moja la umande lishukalo asubuhi juu ya ardhi. <verse eid="WIS 11:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 11:23" />Lakini Wewe unawahurumia watu wote, kwa sababu unao uweza wa kutenda mambo yote; nawe wawaachilia wanadamu dhambi zao, ili wapate kutubu. <verse eid="WIS 11:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 11:24" />Kwa maana Wewe wavipenda vitu vyote vilivyopo, wala hukichukii kitu chochote ulichokiumba. <verse eid="WIS 11:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 11:25" />Kwa kuwa hungalifanya kamwe kitu chochote kama ungalikichukia; tena kitu chochote kingaliwezaje kudumu, ila kwa mapenzi yako? Au kitu kisichoumbwa nawe kingaliwezaje kuhifadhika? <verse eid="WIS 11:25" /><verse number="26" style="v" sid="WIS 11:26" />Lakini Wewe unaviachilia vyote, kwa kuwa ni vyako, Ee Mfalme Mkuu mpenda roho za watu; maana roho yako isiyoharibika imo katika vyote.<verse eid="WIS 11:26" /></para>
  <chapter eid="WIS 11" />
  <chapter number="12" style="c" sid="WIS 12" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 12:1" />Kwa hiyo wawathibitishia kidogo kidogo hatia yao, wale wanaokengeuka kutoka katika njia njema; <verse eid="WIS 12:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 12:2" />wawaonya, ukiwakumbusha kwa mambo yale yale wanayokosa, ili waokoke katika ubaya wao, na kukuamini Wewe, BWANA.<verse eid="WIS 12:2" /></para>
  <para style="s">Dhambi za Wakanaani</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="WIS 12:3" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12:3-7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 12:31">Kum 12:31</ref>; <ref loc="DEU 18:9-13">18:9-13</ref></char>
    </note> Yakini kwa habari za Wakanaani, wenyeji wa kale wa nchi takatifu, <verse eid="WIS 12:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 12:4" />ulichukizwa nao kwa sababu walijishughulisha na kazi za machukizo, za usihiri na kawaida za unajisi, <verse eid="WIS 12:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 12:5" />wakichinja watoto bila huruma, na kula watu, nyama na damu pia, kuwa sadaka; <verse eid="WIS 12:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 12:6" />washiriki wa chama cha kukufuru, na wauaji wa wachanga wao wenyewe wasiokuwa na msaada; ukafanya shauri la kuwaangamiza kwa mikono ya baba zetu; <verse eid="WIS 12:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 12:7" />ili nchi ile, iliyo ya thamani hasa machoni pako kuliko nchi zote, ipokee jamii ya watu waliostahili kuwa watumishi wa Mungu. <verse eid="WIS 12:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 12:8" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12:8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:28">Kut 23:28</ref></char></note> Hata hivyo uliwaachilia kwa kuwa ni wanadamu, ukatangulia kupeleka manyigu, wawe watakadamu wa majeshi yako, ili kuwaangamiza kidogo kidogo. <verse eid="WIS 12:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 12:9" />Si kana kwamba hukuweza kuwatiisha wale waovu vitani kwa mkono wa wenye haki, au kwa wanyama wakali mno, na kuwafutilia mbali mara kwa neno moja tu lenye nguvu; <verse eid="WIS 12:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 12:10" />lakini uliwapa nafasi ya kutubu, hapo ulipokuwa ukiwahukumu kidogo kidogo; tena ulijua ya kwamba wale wamezaliwa waovu kwa asili, maumbile yao ukorofi, na mawazo yao yasiyoweza kubadilika kamwe.<verse eid="WIS 12:10" /></para>
  <para style="s">Sababu za huruma za Mungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="WIS 12:11" />Mradi walikuwa uzao uliolaaniwa tangu awali. Aidha, hukuwaachilia dhambi zao kwa hofu ya yeyote.<verse eid="WIS 12:11" /></para>
  <para style="s">Mungu ni Mwenye enzi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="WIS 12:12" />Kwa maana ni nani atakayekuambia Wewe, Umefanyaje? Kisha ni nani atakayeipinga hukumu yako? Naye ni nani atakayekushitaki kwa kuwa mataifa uliowafanya Wewe wamepotea? Au ni nani atakayekuja na kusimama mbele zako ili kukulipiza kisasi kwa ajili ya waovu? <verse eid="WIS 12:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 12:13" />Maana hakuna Mungu mwingine yeyote ila Wewe, unayewaangalia watu wote, hata umwonyeshe huyo ya kuwa hukuhukumu bila haki; <verse eid="WIS 12:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 12:14" />wala hakuna mfalme yeyote, wala mkuu yeyote, atakayeweza kuonana nawe uso kwa uso, ili awatetee wale uliowaadhibu. <verse eid="WIS 12:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 12:15" />Lakini Wewe u Haki, nawe unavitawala vitu vyote kwa haki, ukiona ya kwamba haikuhusu uweza wako kumtia hatiani mtu mmoja asiyestahili mwenyewe kuadhibiwa. <verse eid="WIS 12:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 12:16" />Madhali ndio uweza wako ulio asili ya haki, na kwa sabiki ya milki yako juu ya mambo yote unawaachilia wote. <verse eid="WIS 12:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 12:17" />Kwa kuwa iwapo wanadamu hawasadiki ya kuwa umekamilika katika uweza wako, Wewe wazidhirisha nguvu zako; tena ukijishughulisha na wale wasioikiri kweli hiyo, waifadhaisha jeuri yao. <verse eid="WIS 12:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 12:18" />Lakini desturi yako unauzuia hata uweza wako, na kuhukumu kwa upole, na kututawala kwa uvumilivu mwingi. Yaani uweza unao, wakati wowote utakapo kuutumia.<verse eid="WIS 12:18" /></para>
  <para style="s">Fundisho kwa Waisraeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" sid="WIS 12:19" />Pamoja na hayo, uliwafundisha watu wako kwa matendo yako ya namna hiyo ya kwamba imempasa mwenye haki kuwa mpenda wanadamu; tena ukawatilia wanao tumaini jema, kwa sababu endapo watu wametenda dhambi, unawajalia toba. <verse eid="WIS 12:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 12:20" />Yaani, ikiwa, kwa habari ya wale adui za watumishi wako waliostahili kufa, uliwalipiza kisasi kwa uangalifu huo mwingi na rehema (maadamu uliwajalia muda na nafasi ya kujiepusha na uovu wao): <verse eid="WIS 12:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 12:21" />kwa uangalifu kama nini uliwahukumu wanao, ambao uliwapa baba zao nyapo na maagano ya ahadi njema! <verse eid="WIS 12:21" /><verse number="22" style="v" sid="WIS 12:22" />Kwa hiyo, pindi unapoturudi sisi, unawapiga adui zetu mara kumi elfu zaidi; ili makusudi sisi tupate kuutafakari wema wake tunapohukumu, na kutazamia rehema tunapohukumiwa.<verse eid="WIS 12:22" /></para>
  <para style="s">Adhabu kwa Wamisri</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="WIS 12:23" />Na kwa ajili ya hayo yote uliwatesa wale Wamisri walioishi maisha ya upumbavu kwa njia ya machukizo yao wenyewe. <verse eid="WIS 12:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 12:24" />Maana yakini walitangatanga sana katika njia za ukosefu, wakidhania kuwa miungu hata vinyama vile vilivyodharauliwa kati ya adui zao, wakadanganyika mfano wa watoto wachanga wasio na akili. <verse eid="WIS 12:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 12:25" />Hivyo, kana kwamba ni watoto wasio na akili, uliwaletea hukumu zako ili kuwadhihaki. <verse eid="WIS 12:25" /><verse number="26" style="v" sid="WIS 12:26" />Lakini wale wasiotaka kupokea maonyo, huku wakirudiwa kwa dhihaka kama watoto, watapatwa na hukumu ya namna inayomhusu Mungu. <verse eid="WIS 12:26" /><verse number="27" style="v" sid="WIS 12:27" />Kwa maana wale walioadhibiwa kwa njia ya viumbe vile walivyovidhania kuwa ni miungu, na kwa misiba ile waliyoionea uchungu walimfahamu Yeye ambaye kwanza wamekataa kumjua, ila wakamtambua kuwa ndiye Mungu wa kweli. Na kwa hiyo ukomo wa kuhukumiwa uliwaangamiza kabisa.<verse eid="WIS 12:27" /></para>
  <chapter eid="WIS 12" />
  <chapter number="13" style="c" sid="WIS 13" />
  <para style="s">Upumbavu wa kuabudu viumbe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 13:1" />Basi, bila shaka wanadamu wote kwa asili ni ubatili, ambao hawana akili za kumtambua Mungu; tena hawakupata uwezo wa kumjua yeye aliyepo kwa kuvitazama viumbe vizuri vinavyoonekana, wala kwa kuyaangalia yaliyofanywa hawakumfahamu yule fundi aliyeyafanya. <verse eid="WIS 13:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 13:2" />Lakini moto, ama upepo, ama hewa nyepesi, ama mzunguko wa nyota, ama mafuriko ya maji, ama mianga ya mbinguni walidhani kuwa ni miungu inayoutawala ulimwengu! <verse eid="WIS 13:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 13:3" />Huenda ilikuwa kwa kupendezwa na uzuri wake walivyodhani viumbe hivyo kuwa ni miungu, basi na wajue kadiri gani BWANA, Mfalme wao, avipitavyo; kwa maana Yeye aliye asili ya uzuri ndiye aliyeviumba. <verse eid="WIS 13:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 13:4" />Lakini kama ilikuwa kwa kuzistaajabia nguvu zake na maongozi yake, na wafahamu kwa kuviangalia kadiri gani Yeye aliyeviumba anayo nguvu zaidi; <verse eid="WIS 13:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 13:5" />maana kwa jinsi uzuri hata wa viumbe vilivyoumbwa ulivyo mkuu, kwa kadiri hiyo hiyo mwanadamu huyatunga mawazo yake juu ya Muumba. <verse eid="WIS 13:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 13:6" />Walakini watu hao hawana hatia nyingi. Madhali yawezekana kwamba hao wamekosea tu, pindi wanapomtafua Mungu, na kutamani kumwona; <verse eid="WIS 13:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 13:7" />kwa sababu huishi katikati ya viumbe vyake, huvichunguza kwa bidii, na mwisho hujitoa kwa maono yao, mradi vitu vyenyewe wanavyovitazama ni vizuri kweli kweli. <verse eid="WIS 13:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 13:8" />Walakini tena watu hao hawana udhuru. <verse eid="WIS 13:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 13:9" />Kwa maana wakiwa walikuwa na uwezo wa kufahamu kadiri hiyo, hata kuweza kuchungulia taratibu ya viumbe, imekuwaje ya kwamba hawakudiriki upesi kumtambua Mfalme Mkuu wa viumbe vyake hivyo?<verse eid="WIS 13:9" /></para>
  <para style="s">Upumbavu wa kuabudu sanamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="WIS 13:10" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13:10–14:31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 44:9-20">Isa 44:9-20</ref>; <ref loc="JER 10:1-16">Yer 10:1-16</ref>; Bar 6:8-73</char>
    </note> Lakini wale wamekuwa wanyonge kabisa, ambao waliweka matumaini yao katika vitu vifu, wakiviita miungu vitu vilivyo kazi za mikono ya wanadamu; vitu vya dhahabu na fedha, vilivyofanyizwa kwa ustadi, au mifano ya wanyama, au hata jiwe la bure, kazi ya mkono wa mtu wa kale. <verse eid="WIS 13:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 13:11" />Hata na mkata miti, akiisha kukata mti uwezao kuchukuliwa kwa urahisi, huondoa maganda yake yote, kisha huchonga vizuri na kufanyiza chombo kifaacho kwa matumizi ya maisha; <verse eid="WIS 13:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 13:12" />kisha kuchoma takataka za kazi yake ili kukipika chakula chake, na kula na kushiba; <verse eid="WIS 13:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 13:13" />kisha huchukua, katika mabaki yasiyofaa kitu, kipande cha mti kilichopotoka, tena kimejaa mafundo, hukitia nakshi kwa bidii ya ubwete wake na kukiumba kwa ustadi wa ulegevu wake; kisha hukipa umbo la sanamu ya mwanadamu, <verse eid="WIS 13:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 13:14" />au kukifananisha na mnyama hafifu, akikipaka zingefuri, na kukitia rangi nyekundu, na kulifunika kila waa liliomo; <verse eid="WIS 13:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 13:15" />kisha hukifanyiza chumba cha kukistahili, na kukiweka ukutani, na kukikaza kwa chuma; <verse eid="WIS 13:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 13:16" />maadamu akiangalia kisianguke, kwa sababu anajua ya kwamba hakiwezi kujisaidia; mradi kwa hakika ni sanamu, inahitaji msaada! <verse eid="WIS 13:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 13:17" />Basi, mwisho wa yote, anapoomba dua yake katika habari ya biashara, au harusi, au watoto, huyo haoni aibu kusema na kitu kisicho hao; naam, kuomba afya hukiitia kilicho dhaifu, <verse eid="WIS 13:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 13:18" />na kuomba uhai hukisihi kile kilicho dhaifu, na kuomba msaada hukililia kisicho na ujuzi, na kuomba safari njema hukiomba kisichoweza kwenda hata hatua moja, <verse eid="WIS 13:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 13:19" />na kuomba utajiri, au mapato, au kufanikiwa mikono yake, hutaka ustadi kwa kitu kile kilicho mtovu kabisa wa ustadi wa mikono!<verse eid="WIS 13:19" /></para>
  <chapter eid="WIS 13" />
  <chapter number="14" style="c" sid="WIS 14" />
  <para style="s">Upumbavu wa nahodha kuomba miungu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 14:1" />Tena, kuna mtu anayejiweka tayari kusafiri jahazini, endapo anataka kufanya safari yake juu ya maji yaumkayo, naye hulitia gogo la mti, bovu kabisa kuliko jahazi itakayomchukua! <verse eid="WIS 14:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 14:2" />Kwa maana jahazi ile ilibuniwa kwa tamaa ya faida; na fundi akaiunda kwa akili zake; <verse eid="WIS 14:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 14:3" />ila maongozi yako, Baba, ndiyo yanayoiongoza njiani. Kwa sababu hata baharini umetupa njia, na katikati ya mawimbi kuna mapito ya salama. <verse eid="WIS 14:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 14:4" />Ukituonesha ya kwamba unaweza kuokoa katika kila hatari, hata na mtu asiye na ufundi huo aweza kung'oa nanga. <verse eid="WIS 14:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 14:5" />Nayo ni mapenzi yako kazi za hekima yako zisikae bure; kwa hiyo watu huyaaminisha maisha yao kwa kipande kidogo cha mti, na kwa kupitia msukosuko wa bahari hata juu ya chelezo cha mbao huletwa salama mpaka pwani. <verse eid="WIS 14:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 14:6" />Hata na siku za kale pia, wale majitu wenye kiburi walipokuwa wakiangamia, Nuhu, yule mtu aliyekuwa tumaini la ulimwengu alikimbilia safina, na, kwa kuwa mkono wako ulishika usukani, akawaachia wanadamu mbegu ya vizazi vitakavyokuja. <verse eid="WIS 14:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 14:7" />Kwa maana kimebarikiwa kile kipande cha mti, ambacho kwa njia yake kumekuja wokovu. <verse eid="WIS 14:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 14:8" />Lakini sanamu iliyofanyika kwa mikono imelaaniwa, naam, sanamu na yeye aliyeifanya pia; kwa sababu kuifanya kulikuwa kazi yake, na kile kitu kinachoharibika kimeitwa mungu. <verse eid="WIS 14:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 14:9" />Maana mfanyaji aliye mwovu na uovu wake pia ni makuruhu machoni pa Mungu; <verse eid="WIS 14:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 14:10" />naam, hakika yake kitendo kitaadhibiwa pamoja na yule aliyekitenda. <verse eid="WIS 14:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 14:11" />Kwa hiyo katikati ya sanamu za mataifa kutakuwa na mapatilizo; kwa sababu, ingawa zimefanyizwa katika viumbe alivyoviumba Mungu, zimefanyizwa kuwa machukizo, na vikwazo mbele ya roho za watu, na matanzi kwa miguu ya wapumbavu.<verse eid="WIS 14:11" /></para>
  <para style="s">Mwanzo na maovu ya kuabudu sanamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="WIS 14:12" />Kwa maana kubuni sanamu kumekuwa chanzo cha uasherati, na uvumbuzi wake ni uharibifu wa maisha. <verse eid="WIS 14:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 14:13" />Mradi hizo hazikuwako tangu awali, wala hazitakuwako hata milele; <verse eid="WIS 14:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 14:14" />yaani ziliingia ulimwenguni kwa majivuno ya wanadamu, na kwa hiyo zimeamriwa mwisho wake utakaokuja kasi. <verse eid="WIS 14:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 14:15" />Kwa kuwa baba mmojawapo aliyetaabika kwa majonzi yasiyotazamiwa, akifanya sanamu ya mtoto wake ambaye amefariki mapema, angeweza halafu kumstahi kama mungu yeye aliyekuwa kwanza binadamu aliyekufa tu, na kuwakabidhi wale waliokuwa chini yake madhehebu mengineyo na kanuni za ibada. <verse eid="WIS 14:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 14:16" />Baadaye desturi hiyo ya upotevu, ikithibitishwa baada ya miaka kupita, hushikwa kuwa sheria; <verse eid="WIS 14:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 14:17" />hata kwa amri ya wakuu sanamu za kuchonga zikaabudiwa. Tena, hapo wasipoweza kumheshimu mfalme hadharani, kwa sababu walikuwa wakikaa mbali sana, wakiwazia sura yake hapo walipo mbali, watu walifanyiza sanamu iliyoonekana ya mfalme huyo waliyemheshimu; ili kwa juhudi yao wapate kujipendekeza kwake yeye asiyekuwapo, kana kwamba amekuwapo. <verse eid="WIS 14:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 14:18" />Hata na zaidi ya hayo, watu wasiomjua waliongeza ibada yao, wakiwa wameshawishiwa kwa jitihada ya mchonga sanamu; <verse eid="WIS 14:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 14:19" />maana yeye, akitaka labda kumpendeza mwenye mamlaka, alitumia ufundi wake katika kuuzidisha uzuri wa sura hiyo; <verse eid="WIS 14:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 14:20" />na makutano, wakivutwa kwa uzuri wa kazi yake, halafu walimdhania kuwa ni mungu wa kuabudiwa, yeye aliyekuwa kwanza akiheshimiwa kama mtu tu. <verse eid="WIS 14:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 14:21" />Basi, jambo hilo likawa kikwazo cha maisha, kwa jinsi watu, wakishurutishwa ama kwa maafa, ama kwa usultani, walivyotaja mawe na miti kwa jina lile lisiloshirikika.<verse eid="WIS 14:21" /></para>
  <para style="s">Mapato ya ibada za sanamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="WIS 14:22" />Baadaye haikutosha watu wasipotoshe njia zao katika habari za kumjua Mungu; lakini zaidi ya hilo, wakiishi katika hali ya taabu kubwa kwa sababu ya kutokumjua, wamekosea juu ya umati wa maafa ambao huutajia amani. <verse eid="WIS 14:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 14:23" />Kwa maana, ama kwa kuua watoto katika ibada zao, ama kwa kuzishika ibada zilizo za siri kabisa, ama wakienda mandari zenye wazimu zilizo za kigeni, <verse eid="WIS 14:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 14:24" />wameacha hata kuuheshimu uhai, au usafi wa ndoa; bali mtu mmoja aweza kumletea mwenzake ama kufa kwa hila, ama uchungu wa kupata mwana wa haramu. <verse eid="WIS 14:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 14:25" />Tena, mambo yote yameingia fujo, yamejaa damu na uuaji, kuiba na kudanganya, ufisadi, uongo, ghasia, zuri, zahama, <verse eid="WIS 14:25" /><verse number="26" style="v" sid="WIS 14:26" />utovu wa shukrani kwa fadhili zilizopokewa, kuzinajisi roho za watu, kuburuga hali ya kiume na kike, machafuko ya ndoa, uzinzi na uasherati. <verse eid="WIS 14:26" /><verse number="27" style="v" sid="WIS 14:27" />Madhali kuziabudu zile sanamu zisizo halali hata kuzitaja ni chanzo, na sababu, na kusudi, la kila lililo ovu. <verse eid="WIS 14:27" /><verse number="28" style="v" sid="WIS 14:28" />Maana wale waziabuduo hujifurahisha kwa wazimu, au kutabiri uongo, au huishi wenyewe katika ufasiki; tena huapa kwa uongo bila kufikiri, <verse eid="WIS 14:28" /><verse number="29" style="v" sid="WIS 14:29" />kwa kuwa wanazitumainia sanamu zisizo na uhai, na wakiisha kuapa kwa upotovu wanatazamia ya kuwa hawatapata madhara yoyote. <verse eid="WIS 14:29" /><verse number="30" style="v" sid="WIS 14:30" />Lakini kwa malipo ya dhambi hizo mbili watu wale watafuatiwa na Haki, maana kwa kustahi sanamu walimwazia Mungu mawazo mabaya, pia wakaapa katika udhalimu na hila kwa sababu wanaudharau utakatifu. <verse eid="WIS 14:30" /><verse number="31" style="v" sid="WIS 14:31" />Lakini si nguvu ya viumbe vile ambavyo watu huapa kwa kuvitaja, ila ndiyo Haki inayowachungulia wakosaji; nayo siku zote huupatiliza udhalimu wa wabaya.<verse eid="WIS 14:31" /></para>
  <chapter eid="WIS 14" />
  <chapter number="15" style="c" sid="WIS 15" />
  <para style="s">Faida za kumwabudu Mungu wa kweli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 15:1" />Lakini Wewe, Mungu wetu, U mwenye neema na kweli, mvumilivu, na katika rehema unaratibisha mambo yote. <verse eid="WIS 15:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 15:2" />Kwa maana ikiwa sisi twatenda dhambi, tu wako, tukiujua utawala wako; walakini sisi hatutatenda dhambi, tukijua ya kuwa tumehesabiwa kuwa wako; <verse eid="WIS 15:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 15:3" />kwa sababu kukufahamu Wewe ni haki tupu, na kuujua utawala wako ni shina la kuishi milele. <verse eid="WIS 15:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 15:4" />Kwa maana hatukupotoshwa kwa sanamu ya ufundi mbaya wa wanadamu, au kazi bure ya wapiga picha, sura ya kitu iliyopakwa rangi mbalimbali; <verse eid="WIS 15:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 15:5" />hata kuitazama huongoza wajinga kunako tamaa, na shauku yao ni sura isiyo na pumzi ya sanamu isiyo na uhai. <verse eid="WIS 15:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 15:6" />Wazifanyao ni wapenda maovu, wastahilio matumaini ya namna hiyo, pia na wao wazitamanio, na wao waziabuduo.<verse eid="WIS 15:6" /></para>
  <para style="s">Upumbavu wa kuabudu miungu ya sanamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="WIS 15:7" />Kwa maana mfinyanzi, akikanda udongo laini, huumba kwa kazi ya kuchosha kila chombo kwa matumizi yetu; naam, kwa udongo ule ule huviumba vyombo vyenye utume safi na utume usio safi, naye fundi mwenyewe ndiye mkata neno. <verse eid="WIS 15:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 15:8" />Tena, akifanya kazi kwa nia mbaya, huumba mungu hafifu katika udongo ule ule, naam, yeye aliyefanyizwa mwenyewe katika udongo hivi karibu, ambaye baada ya muda kitambo atakwenda zake kuurudia ule udongo ambao alitwaliwa ndani yake, atakapotakiwa kuurudisha uhai wake alioazimwa. <verse eid="WIS 15:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 15:9" />Walakini hujisumbua sana, si kwa sababu nguvu zake zafifia, wala si kwa sababu maisha yake ni mafupi, ila anashindana na mafundi wa dhahabu na fedha, na kuiiga kazi yao wasubuo shaba, naye huona fahari kuwa anafinyanga miigo. <verse eid="WIS 15:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 15:10" />Moyo wake ni majivu, na taraja lake lina thamani ndogo kuliko ardhi, na uhai wake umepungukiwa na heshima kuliko udongo; <verse eid="WIS 15:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 15:11" />kwa sababu hakumtambua Yeye aliyemuumba, akampulizia roho ya wepesi katika kutenda, akamtilia pumzi ya nafsi hai. <verse eid="WIS 15:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 15:12" />Bali aliuhesabu uhai wetu kuwa mchezo, na maisha yetu kuwa tamasha iletayo faida; maana alisema ya kwamba imempasa mtu apate faida awezavyo, ingawa ni kwa njia mbaya. <verse eid="WIS 15:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 15:13" />Mtu huyo kuliko watu wengine wote ajua ya kwamba atenda dhambi, mradi katika ule udongo huumba vyombo vilivyo vyepesi kuvunjika, tena na sanamu za miungu.<verse eid="WIS 15:13" /></para>
  <para style="s">Upumbavu wa Wamisri waabudu sanamu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="WIS 15:14" />Lakini walikuwa wapumbavu kuliko wote, na wenye roho dhaifu kuliko watoto wachanga, hawa wote, adui za watu wako, waliowatesa mara kwa mara, <verse eid="WIS 15:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 15:15" />kwa kuwa walihesabu sanamu zote za mataifa kuwa miungu; ambazo hazitumii macho kwa kuona, wala pua kwa kuvuta pumzi, wala masikio kwa kusikia, wala vidole kwa kupapasa, tena miguu yake haifai kitu kwa kutembea. <verse eid="WIS 15:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 15:16" />Kwa kuwa ni mwanadamu aliyezifanyiza, na mtu ambaye ameazimiwa roho yake aliziumba. Mradi hakuna awezaye, naye ni mwanadamu, kuumba mungu kama mwenyewe, ila, akiwa ni mwenye kufa, afanyiza kitu chenye kufa kwa kazi isiyo halali ya mikono yake. <verse eid="WIS 15:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 15:17" />Naam, yeye mwenyewe anayo faida kuliko zile aziabuduzo, kwa jinsi yeye kweli alikuwa na uhai, bali hizo hazina kamwe.<verse eid="WIS 15:17" /></para>
  <para style="s">Nyoka katika jangwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="WIS 15:18" />Tena hao pia waviabudu viumbe hai vilivyo machukizo mno, ambavyo kwa habari ya upungufu wa akili vyachukiza kuliko vyote vingine, <verse eid="WIS 15:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 15:19" />wala kwa kuvilinganisha na vingine havina uzuri hata mtu avitamani; bali vimeepukana na masifio ya Mungu na baraka yake.<verse eid="WIS 15:19" /></para>
  <chapter eid="WIS 15" />
  <chapter number="16" style="c" sid="WIS 16" />
  <para style="s">Misri na Israeli: Wanyama balaa na kware</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 16:1" />Kwa sababu hiyo Wamisri waliadhibiwa ilivyostahili kwa njia ya viumbe vya namna hiyo, na kuteswa kwa wingi wa watambazi. <verse eid="WIS 16:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 16:2" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16:2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:11-13">Kut 16:11-13</ref>; <ref loc="NUM 11:31-32">Hes 11:31-32</ref></char></note> Ila Wewe, badala ya adhabu, uliwapa Waisraeli fadhili, na kuwawekea tayari kware kwa chakula cha namna ya kigeni ya kuonja, kwa kadiri ya tamaa ya roho zao. <verse eid="WIS 16:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 16:3" />Ili makusudi wale adui wakitamani chakula, wakirihike na tamaa kwa kioja cha vyura, vile viumbe walivyopelekewa; bali hao watu wako, waliopungukiwa chakula kwa muda mchache, washirikishwe hicho chakula kigeni. <verse eid="WIS 16:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 16:4" />Kwa kuwa iliwapasa wale kwamba wajiliwe katika udhalimu wao na uhitaji usioepukika, bali hao waoneshwe tu jinsi adui zao walivyoteswa.<verse eid="WIS 16:4" /></para>
  <para style="s">Misri na Israeli: Nzige na nyoka ya shaba</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="WIS 16:5" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:5-7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 21:6-9">Hes 21:6-9</ref>
      </char>
    </note> Mradi hao walipojiliwa na ukali utishao wa hayawani, na kuwa katika kuangamizwa kwa kuumwa na nyoka, hata hivyo hasira yako haikudumu upeo; <verse eid="WIS 16:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 16:6" />ila kwa kuwaonya walisumbuliwa kipindi, wenye ishara ya wokovu ili kuwakumbusha maagizo ya sheria yako; <verse eid="WIS 16:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 16:7" />kwa kuwa yeye aliyegeukia nyoka ya shaba aliokoka, si kwa ajili ya hiyo iliyoonekana, bali kwa ajili yako Wewe, uliye Mwokozi wa wote. <verse eid="WIS 16:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 16:8" />Naam, na kwa njia hii uliwahakikishia adui zetu ya kwamba ndiwe uokoaye katika kila baya. <verse eid="WIS 16:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 16:9" />Maana wale adui, kuumwa na nzige na mainzi kuliwaua, isionekane njia ya kuponya maisha yao, maana wamestahili kuadhibiwa na vidudu hivyo, <verse eid="WIS 16:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 16:10" />bali watoto wako, hata meno ya majoka yenye sumu hayakuwaweza, maana kwa rehema zako uliwapitia walipokuwapo, ukawaponya. <verse eid="WIS 16:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 16:11" />Mradi waliumwa ili makusudi kuwakumbusha maagizo yako na kuponywa upesi wasije wakaanguka katika usahaulifu mzito, hata wasiweze kusaidiwa kwa fadhili zako. <verse eid="WIS 16:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 16:12" />Kwa kuwa hakika waliponywa, si kwa mti wala dawa ya kubandika yenye kutuliza maumivu, bali kwa neno lako, BWANA, lenye kuponya yote. <verse eid="WIS 16:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 16:13" />Madhali Wewe unayo mamlaka juu ya uhai na mauti, wateremsha mpaka malango ya kuzimu, na kuleta juu tena. <verse eid="WIS 16:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 16:14" />Hivyo hata mtu awezaye kuua katika ukorofi, hawezi kuirudisha roho ilikwisha kutoka, wala kuiweka huru roho iliyokaribishwa kutoka, wala kuiweka huru roho iliyokaribishwa kuzimuni.<verse eid="WIS 16:14" /></para>
  <para style="s">Dhoruba ya hatari yapiga Misri</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="WIS 16:15" />Lakini haiwezekani kujiepusha na uweza wako. <verse eid="WIS 16:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 16:16" />Kwa maana wale wakorofi wa Misri waliokataa kukujua walipigwa kwa nguvu za mkono wako, wakafuatiwa na mvua za kigeni na mvua za mawe, na tufani zisizozuilika, wakateketezwa kabisa na moto; <verse eid="WIS 16:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 16:17" />tena, nayo ni ajabu kupita yote, katika maji yawezayo kuzimisha yote moto ukazidi kuwaka kwa nguvu; madhali ulimwengu huwapigania wenye haki. <verse eid="WIS 16:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 16:18" />Kwa maana wakati huu mwali ulipungukiwa na ukali wake, usivichome vile viumbe vilivyopelekwa juu ya wadhalimu, ila wale wenyewe watazame na kuona ya kwamba wamefuatiwa na hukumu ya Mungu; <verse eid="WIS 16:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 16:19" />tena wakati huu uliwaka hata ndani ya maji kupita nguvu za moto, ili kuyaharibu mazao ya nchi ile isiyo haki.<verse eid="WIS 16:19" /></para>
  <para style="s">Waisraeli wapokea Mana</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="WIS 16:20" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16:20-29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 16:1-36">Kut 16:1-36</ref>
      </char>
    </note> Badala ya hayo uliwapa watu wako chakula cha mashujaa ili wale, na mkate toka mbinguni uliwawekea tayari bila kazi yao, chakula kilicho kitamu na cha kupendeza tamaa ya kila mtu. <verse eid="WIS 16:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 16:21" />Kwa maana kitu chenyewe kiliudhihirisha utamu wako kwa watoto wako, na kwa kushibisha shauku ya mlaji kikajichanganya kama kila mtu alivyochagua. <verse eid="WIS 16:21" /><verse number="22" style="v" sid="WIS 16:22" />Walakini kile kilichofanana na theluji au barafu kilistahimili moto bila kuyeyuka, ili watu wapate kujua ya kwamba moto ulikuwa ukiharibu mazao ya adui, ukiwaka katika mvua ya mawe na kumulika ndani ya mvua; <verse eid="WIS 16:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 16:23" />pia moto huo ukawa umesahau uwezo wake, ili wenye haki washibe. <verse eid="WIS 16:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 16:24" />Madhali ulimwengu, ukikutumikia Wewe, Mola wetu, huuzidisha uwezo wake juu ya wasio haki, ili kuwarudi, tena huupunguza kwa ajili yao wakutumainio, ili kuwafadhili. <verse eid="WIS 16:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 16:25" />Kwa hiyo wakati ule nao moto ukajigeuza kuwa wa kila aina, ukakutumikia Wewe unayeyahifadhi mambo yote katika wema wako, kwa kadiri ya tamaa yao waliokuwa na haja; <verse eid="WIS 16:25" /><verse number="26" style="v" sid="WIS 16:26" />ili watoto wako, BWANA, uwapendao, wajifunze ya kwamba si mazao ya matunda ya ardhi yanayomlisha mtu, ila kwa neno lako wakutumainio huhifadhika. <verse eid="WIS 16:26" /><verse number="27" style="v" sid="WIS 16:27" />Kwa maana kile kitu, kiitwacho mana, kisichoharibika kwa moto, kiliyeyuka kwa kupata moto wa kiango dhaifu cha jua; <verse eid="WIS 16:27" /><verse number="28" style="v" sid="WIS 16:28" />ili ijulikane ya kwamba imetupasa kuamka kabla ya jua ili kukushukuru, na kukuomba dua wakati wa mapambazuko. <verse eid="WIS 16:28" /><verse number="29" style="v" sid="WIS 16:29" />Mradi tumaini lake asiye na shukrani litayeyuka kama sakitu wakati wa baridi, na kwenda zake kama maji yasiyo na faida.<verse eid="WIS 16:29" /></para>
  <chapter eid="WIS 16" />
  <chapter number="17" style="c" sid="WIS 17" />
  <para style="s">Mapigo yaliyowapiga Wamisri usiku</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 17:1" />Kwa kuwa hukumu zako ni kuu nazo ni ngumu za kusimulia, ndiyo maana watu ovyo hupotea. <verse eid="WIS 17:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 17:2" />Kwa maana wale wakorofi walipodhania ya kuwa wanashika taifa takatifu kwa nguvu, wao wenyewe walikuwa wamefungwa gizani, na kukazwa kwa minyororo ya usiku mrefu, wakitiwa sharti nyumbani mwao na kufukuzwa mbali na maongozi yako. <verse eid="WIS 17:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 17:3" />Pindi walipodhania ya kwamba hawakuonekana katika dhambi zao za siri walitawanyika kila mmoja na mwenzake kwa pazia jeusi la usahaulifu wakashikwa na hofu ya kutisha, na kufadhaika kwa matokeo ya kivuli. <verse eid="WIS 17:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 17:4" />Nyumba zao zenye giza walipokaa hawakuzilinda na hofu, ila sauti za kuwafadhaisha ziliwazunguka kwa kishindo, na vituko vilitokea, vya kuhuzunisha, vyenye nyuso za kukunjamana. <verse eid="WIS 17:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 17:5" />Wala moto haukuwa na nguvu ya kutosha ili kuwaangaza, wala mwanga wa nyota haukuwa na uwezo wa kumulika katika usiku ule wa giza; <verse eid="WIS 17:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 17:6" />ila walitokewa tu na kimoto kama wa moto uliojiwasha, na cha kutisha kabisa; na wakitishwa na matokeo hayo wasiyoweza kuyatazama walihesabu yale waliyoyaona kuwa ya kutisha zaidi. <verse eid="WIS 17:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 17:7" />Tena hila za uchawi zilishindwa, na majisifu ya akili zao yakakemewa kwa aibu nyingi; <verse eid="WIS 17:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 17:8" />maana wale walioahidi kufukuza hofu na fadhaa mbali na mwenye ugonjwa walikuwa wagonjwa wenyewe kwa woga wa kuchekesha. <verse eid="WIS 17:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 17:9" />Ingawa hawakutishwa na kitu cha kuwataabisha, walitiwa hofu ya viumbe vitambaavyo na ya sauti ya nyoka, wakaangamia kwa kutetemeka, wakikataa hata kuitazama hewa isiyoepukika pande zote. <verse eid="WIS 17:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 17:10" />Kwa maana ubaya asili yake ni woga, unahukumiwa kuwa mbaya na yule shahidi aliye ndani, na kwa kufuatiwa na dhamiri unatabiri yaliyo mabaya kabisa. <verse eid="WIS 17:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 17:11" />Madhali woga ni kuitupa misaada iliyoletwa na akili, <verse eid="WIS 17:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 17:12" />na kwa kuwa moyoni kutumaini kumepungua, kutokujua sababu iletayo udhia kumezidishwa. <verse eid="WIS 17:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 17:13" />Lakini wao, usiku kucha usio na nguvu, uliowajia kutoka ahera ya chini isiyo na nguvu, walikuwa wakilala usingizi sawasawa; <verse eid="WIS 17:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 17:14" />pengine wakaogofishwa kwa matokeo ya kutisha, pengine, wakafadhaishwa kwa jinsi walivyokata tamaa; maana hofu isiyotazamiwa iliwajia kwa ghafla. <verse eid="WIS 17:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 17:15" />Kwa hiyo kila mtu, awaye yote, akijilaza pale alipo, akafungwa katika gereza ile isiyokuwa na fito za chuma; <verse eid="WIS 17:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 17:16" />kwamba ni mkulima, au mchungaji, au kibarua mwenye kazi za nyikani, akapatwa na kushikwa na sharti isiyoepukika, kwa maana walifungwa wote kwa mnyororo mmoja wa giza. <verse eid="WIS 17:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 17:17" />Endapo walisikia baridi ivumayo, au sauti nzuri ya ndege katika matawi yaeneayo, au maporomoko ya maji yakienda kasi, au kuanguka miamba iliyovurumishwa, <verse eid="WIS 17:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 17:18" />au wanyama wasioonekana wakikimbia ghafla na kuruka, au sauti ya hayawani wakinguruma kwa ukali, au mwangwi ukitoka katika mapango ya milimani; hayo yaliwaduwaza kwa hofu kuu. <verse eid="WIS 17:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 17:19" />Maana penginepo pote ulimwengu uliangazwa nuru nakawa, watu wakijishughulisha na kazi bila mgogoro; <verse eid="WIS 17:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 17:20" />ila juu yao peke yao umetandikwa usiku mzito, kielelezo cha giza lile litakalowapokea baadaye; naam, nafsini mwao hao wakawa wazito kuliko giza lenyewe.<verse eid="WIS 17:20" /></para>
  <chapter eid="WIS 17" />
  <chapter number="18" style="c" sid="WIS 18" />
  <para style="s">Nuru iliwaangaza Waisraeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 18:1" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:1-4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 13:17-22">Kut 13:17-22</ref>
      </char>
    </note> Lakini watakatifu wako walikuwa na nuru tele; na hao Wamisri wakasikia sauti zao bila kuona sura zao, wakaihesabu kuwa vema ya kwamba wao pia wameteswa, <verse eid="WIS 18:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 18:2" />ila hushukuru kwa kuwa wale waliolemewa kwanza hawawadhuru sasa, na kuwaomba waondoke. <verse eid="WIS 18:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 18:3" />Hata hivyo uliwapa watu wako nguzo ya moto uliowaka, ili kuwa kiongozi wakienda wasikojua, na jua la kuwafadhili katika uhamisho wao wenye heshima. <verse eid="WIS 18:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 18:4" />Kwa maana hao Wamisri walistahili sana kunyimwa nuru na kufungwa gizani, mradi hao walikuwa wamewafunga watoto wako kwa nguvu, ambao kwa nuru isiyoharibika ya torati itatolewa kati ya wanadamu.<verse eid="WIS 18:4" /></para>
  <para style="s">Kifo cha wazaliwa wa kwanza wa Wamisri</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="WIS 18:5" />Hata walipokuwa wameshauriana kuwaua watoto wachanga wa watakatifu wako, na mtoto fulani ametupwa, na kuokolewa ili kuwahukumu, uliwaondolea wingi wa watoto wao, na kuwaangamiza jeshi lao katika mafuriko makuu. <verse eid="WIS 18:5" /><verse number="6" style="v" sid="WIS 18:6" />Usiku ule baba zetu walitangulia kuonywa, ili wakiwa na ufahamu hakika, wafurahishwe na viapo walivyovitegemia; <verse eid="WIS 18:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 18:7" />kwa hiyo watu wako waliutazamia wokovu wa wenye haki na uharibifu wa adui. <verse eid="WIS 18:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 18:8" />Madhali uliwalipiza kisasi watesi wale, na kwa njia ile ile uliwatukuza ukituita ili tukujie. <verse eid="WIS 18:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 18:9" />Zaidi ya hayo watoto watakatifu wa watu wema walitoa dhabihu kwa siri, na kwa moyo mmoja walijitwalia agano la torati ya dini, ya kwamba watashirikiana katika mambo mema na vile vile katika hatari; pindi walipoimbisha nyimbo takatifu za mababu katika kumhimidi Mungu. <verse eid="WIS 18:9" /><verse number="10" style="v" sid="WIS 18:10" />Lakini adui wakaitika sauti zisizolingana, wakaeneza malalamiko ya kuhuzunisha kwa ajili ya watoto wao; <verse eid="WIS 18:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 18:11" />mtumwa pamoja na bwana wake wakaadhibiwa kwa adhabu ya haki sawasawa, na raia pamoja na mfalme, <verse eid="WIS 18:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 18:12" />naam, wote pamoja chini ya namna moja ya kifo, wakawa na maiti pasipo idadi; hata waliokuwa hai hawakutosha ili kuwazika, maana kwa pigo moja wazao wao waliopendwa hasa waliangamizwa. <verse eid="WIS 18:12" /><verse number="13" style="v" sid="WIS 18:13" />Na maadamu wasiposadiki mambo yote kwa sababu ya uchawi, kwa kuangamia watoto wa kwanza wao walikiri kuwa taifa hili, Israeli, ni mtoto wa Mungu. <verse eid="WIS 18:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 18:14" />Kwa maana majira mambo yote yalipokuwa kimya, na usiku ulikuwa katikati ya mwendo wake mwepesi. <verse eid="WIS 18:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 18:15" />Neno lako Mwenyezi alishuka mbinguni kutoka kiti chao cha kifalme, shujaa aliye hodari, katika nchi iliyopasishwa hukumu, mwenye upanga mkali, ndio amri yako isiyopindika, <verse eid="WIS 18:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 18:16" />akasimama na kujaza mambo yote mauti, na pindi alipogusa mbingu akaikanyaga nchi. <verse eid="WIS 18:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 18:17" />Mara maono ya ndoto zao yakawafadhaisha sana, na maogofya yasiyotazamiwa nao yakawajia; <verse eid="WIS 18:17" /><verse number="18" style="v" sid="WIS 18:18" />na kila mtu, mmoja huko na mmoja huko, ameanguka nusu ya kufa, akaonesha sababu ya kifo chake; <verse eid="WIS 18:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 18:19" />mradi zile ndoto zilizowahangaisha zikadhihirisha hiyo, ili wasipotee bila kutambua sababu ya kuteswa kwao.<verse eid="WIS 18:19" /></para>
  <para style="s">Tisho la kuangamia katika jangwa</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="WIS 18:20" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18:20-25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="NUM 16:41-50">Hes 16:41-50</ref>
      </char>
    </note> Kadhalika iliwapasa wenye haki nao kuionja mauti, na wengi wao walipigwa jangwani; ila hasira ile haikudumu sana <verse eid="WIS 18:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 18:21" />kwa sababu Haruni, mtu mnyofu, alifanya haraka kuwa mjasiri wao. Huyo alileta silaha za utumishi wake, sala na kipatanisho cha uvumba, akaipinga hasira ile na kuukomesha msiba, akajionesha kuwa ni mtumishi wako. <verse eid="WIS 18:21" /><verse number="22" style="v" sid="WIS 18:22" />Akamshinda mwenye hasira, si kwa nguvu za mwilini wala kwa mafaa ya silaha, ila kwa neno akamtuliza yeye aliyekuwa akiwaadhibu, kwa kukumbusha viapo na maagano waliyopewa mababu. <verse eid="WIS 18:22" /><verse number="23" style="v" sid="WIS 18:23" />Kwa maana wafu walipokwisha kuanguka mafungu mafungu hata kulundika alisimama katikati, akaipinga njia mbele ya hasira, akaizuia isiwafikie waliokuwa hai. <verse eid="WIS 18:23" /><verse number="24" style="v" sid="WIS 18:24" />Madhali juu ya vazi lake refu ulikuwapo ulimwengu, na sifa za mababu zilikuwapo juu ya mchoro wa safu nne za vito, na enzi yako juu ya kilemba kichwani pake. <verse eid="WIS 18:24" /><verse number="25" style="v" sid="WIS 18:25" />Mambo hayo mharabu aliyaondokea, na watu waliyaacha; maana ilitosha kuonja tu hasira ile.<verse eid="WIS 18:25" /></para>
  <chapter eid="WIS 18" />
  <chapter number="19" style="c" sid="WIS 19" />
  <para style="s">Bahari Nyekundu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="WIS 19:1" />Lakini juu ya wale wabaya hasira iliwajia upeo bila huruma, kama vile yalivyojulikana yale yatakayowapata. <verse eid="WIS 19:1" /><verse number="2" style="v" sid="WIS 19:2" />Ndiyo ya kwamba, wakiisha kubadili nia zao ili kuwaachilia watu wako, na wakiisha kuwaharakisha waishike njia, wataghairi tena na kuwafuatia. <verse eid="WIS 19:2" /><verse number="3" style="v" sid="WIS 19:3" />Maana wale, hata walipokuwa katika kukaa matanga na kuomboleza panapo makaburi ya wafu wao, wakajivutia shauri lingine la upumbavu, na kuwafuatia kama watoro hao waliokwisha kuwatoa kwa kuwasihi. <verse eid="WIS 19:3" /><verse number="4" style="v" sid="WIS 19:4" />Mradi ajali iliyokuwa stahili yao ikiwaongoza hata mwisho huu, ikiwasahulisha mambo yale yaliyowajia, ili waitimilize adhabu mateso yao yaliyoikosa; <verse eid="WIS 19:4" /><verse number="5" style="v" sid="WIS 19:5" />tena watu wako waliposafiri kwa mapito ya ajabu, wale wenyewe waione mauti ya kigeni.<verse eid="WIS 19:5" /></para>
  <para style="s">Mungu huongoza na kulinda watu wake</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="WIS 19:6" />Kwa maana ulimwengu mzima, kwa kadiri ya asili yake, ulifanyika tena mpya, kwa kuzitii amri zako hizi na hizi, ili watoto wako walindwe wasipatwe na dhara. <verse eid="WIS 19:6" /><verse number="7" style="v" sid="WIS 19:7" />Uwingu ulionekana uliokitia uvuli kituo chao, na nchi kavu ikapanda kutoka pale palipokuwapo maji kwanza, katika Bahari ya Shamu kukawa barabara isiyo na zuio, na uwanda wenye majani katika mawimbi yaumkayo. <verse eid="WIS 19:7" /><verse number="8" style="v" sid="WIS 19:8" />Hapo watu wako wakapita pamoja na majeshi yao yote, ambao kwa mkono wako walifunikwa, wakiisha kuona maajabu makuu. <verse eid="WIS 19:8" /><verse number="9" style="v" sid="WIS 19:9" />Wakazungukazunguka huru kama farasi, wakarukaruka kama wana-kondoo, wakikuhimidi Wewe, BWANA, uliyekuwa mkombozi wao.<verse eid="WIS 19:9" /></para>
  <para style="s">Mungu anawafadhili Waisraeli</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="WIS 19:10" />Wakati huo wakazidi kukumbuka mambo yale yaliyotokea hapo walipokuwa wakikaa hali ya kigeni, jinsi badala ya ng'ombe nchi ilizaa chawa, na badala ya samaki mto ulitoa wingi wa vyura. <verse eid="WIS 19:10" /><verse number="11" style="v" sid="WIS 19:11" />Hata baadaye wakaona na jamaa mpya ya ndege, hapo wakiongozwa na tamaa walipotaka vyakula vya anasa, <verse eid="WIS 19:11" /><verse number="12" style="v" sid="WIS 19:12" />na kwa kuwashibisha wakapewa kware kutoka baharini.<verse eid="WIS 19:12" /></para>
  <para style="s">Adhabu kwa Wamisri</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="WIS 19:13" />Zaidi ya hayo, wale Wamisri wabaya wakajiliwa na adhabu, wakiisha kuonywa kwa dalili walizopewa katika nguvu za ngurumo; kwa sababu ilikuwa haki wateswe kwa ajili ya ubaya wao. Chuki ile waliyowafanyia wageni wao ilikuwa machukizo zaidi, <verse eid="WIS 19:13" /><verse number="14" style="v" sid="WIS 19:14" />mradi watu wa Sodoma hawakuwakaribisha wageni walipowajia, bali Wamisri waliwafanya watumwa wageni wale waliowafaidia. <verse eid="WIS 19:14" /><verse number="15" style="v" sid="WIS 19:15" />Wala si hivyo tu, ila Mungu atawajia watu wa Sodoma namna nyingine kwa maana waliwapokea kama adui wale waliokuwa wageni; <verse eid="WIS 19:15" /><verse number="16" style="v" sid="WIS 19:16" />bali hao waliwakaribisha kwanza kwa karamu, na baadaye wakawatesa kwa kazi ngumu, watu waliokwisha kushirikiana nao katika haki za uraia. <verse eid="WIS 19:16" /><verse number="17" style="v" sid="WIS 19:17" />Na tena wakapigwa kwa kukosa kuona (kama vile wale wengine mlangoni pa Lutu, yule mtu wa haki) pindi walipozungukwa na giza tupu katika Misri wakatafuta kila mtu njia ya kuupitia mlango wake mwenyewe.<verse eid="WIS 19:17" /></para>
  <para style="s">Amani mpya</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="WIS 19:18" />Kwa kuwa ni kweli sauti za kinanda, zikibadili orodha yake zisibadilike zenyewe, zaweza kuutofautisha ulinganifu wa mwendo; vivyo hivyo yalivyofanya malimwengu ya asili kama ilivyoonekana kwa kutazama mambo yale yaliyotukia. <verse eid="WIS 19:18" /><verse number="19" style="v" sid="WIS 19:19" />Viumbe wakaao katika nchi kavu waligeuka viumbe vya majini, na viumbe vya kuogelea wakakanyaga ardhi; <verse eid="WIS 19:19" /><verse number="20" style="v" sid="WIS 19:20" />moto ukazidi kupata nguvu katikati ya mvua, na maji yakasahau asili yake ya kuuzimisha; <verse eid="WIS 19:20" /><verse number="21" style="v" sid="WIS 19:21" />tena miali ya moto haikuunguza miili ya wanyama wapoteao waliotembea kati yake, wala katikati ya mvua, na maji yakasahau asili yake ya kuuzimisha; tena miali ya moto haikuunguza miili ya wanyama wapoteao waliotembea kati yake, wala haikuziyeyusha chembe za chakula kitamu, zilizofanana na barafu, na kuwa nyepesi za kuyeyuka.<verse eid="WIS 19:21" /></para>
  <para style="s">Hitimisho</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="WIS 19:22" />Wewe, BWANA, katika yote uliwakuza watu wako,</para>
  <para style="q" vid="WIS 19:22">Ukawatukuza wala hukuwadharau,</para>
  <para style="q2" vid="WIS 19:22">Ukasimama upande wao kila wakati kila mahali.<verse eid="WIS 19:22" /></para>
  <chapter eid="WIS 19" />
</usx>