<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JOB" style="id"/>
  <para style="ide">UTF-8</para>
  <para style="rem">Copyright Information: Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 License</para>
  <para style="h">अय्यूब</para>
  <para style="toc1">अय्यूब</para>
  <para style="toc2">अय्यूब</para>
  <para style="toc3">अय्यू.</para>
  <para style="mt">अय्यूब</para>
  <para style="is">लेखक</para>
  <para style="ip">कोई नहीं जानता कि अय्यूब की पुस्तक किसने लिखी थी। किसी भी लेखक का संकेत इसमें नहीं किया गया है। सम्भवतः एक से अधिक लेखक रहे होंगे। अय्यूब सम्भवतः बाइबल की प्राचीनतम् पुस्तक है। अय्यूब एक भला एवं धर्मी जन था जिसके साथ असहनीय त्रासदियाँ घटीं और उसने एवं उसके मित्रों ने ज्ञात करना चाहा था कि उसके साथ ऐसी आपदाओं का क्या प्रयोजन था। इस पुस्तक के प्रमुख नायक थे, अय्यूब, तेमानी एलीपज, शूही बिल्दद, नामाती सोपर, बूजी एलीहू।</para>
  <para style="is">लेखन तिथि एवं स्थान</para>
  <para style="ip">अज्ञात</para>
  <para style="ip">पुस्तक के अधिकांश अंश प्रगट करते हैं कि वह बहुत समय बाद लिखी गई है- निर्वासन के समय या उसके शीघ्र बाद। एलीहू का वृत्तान्त और भी बाद का हो सकता है।</para>
  <para style="is">प्रापक</para>
  <para style="ip">प्राचीनकाल के यहूदी तथा सब भावी बाइबल पाठक। यह भी माना जाता है कि अय्यूब की पुस्तक के मूल पाठक दासत्व में रहनेवाली इस्राएल की सन्तान थी। ऐसा माना जाता है कि मूसा उन्हें ढाढ़स बंधाना चाहता था जब वे मिस्र में कष्ट भोग रहे थे।</para>
  <para style="is">उद्देश्य</para>
  <para style="ip">अय्यूब की पुस्तक हमें निम्नलिखित बातों को समझने में सहायता प्रदान करती हैः शैतान आर्थिक एवं शारीरिक हानि नहीं पहुँचा सकता है। शैतान क्या कर सकता है और क्या नहीं कर सकता उस पर परमेश्वर का अधिकार है। संसार के कष्टों में “क्यों” का उत्तर पाना हमारी क्षमता के परे है। दुष्ट को उसका फल मिलेगा। कभी-कभी हमारे जीवन में कष्ट हमारे शोधन, परखे जाने, शिक्षा या आत्मा की शक्ति के लिए होते हैं।</para>
  <para style="is">मूल विषय</para>
  <para style="ip">दुःख के माध्यम से आशीषें</para>
  <para style="iot">रूपरेखा</para>
  <para style="io1">1. प्रस्तावना और शैतान का वार — 1:1-2:13</para>
  <para style="io1">2. अय्यूब अपने तीनों मित्रों के साथ अपने कष्टों पर विवाद करता है — 3:1-31:40</para>
  <para style="io1">3. एलीहू परमेश्वर की भलाई की घोषणा करता है — 32:1-37:24</para>
  <para style="io1">4. परमेश्वर अय्यूब पर अपनी परम-प्रधानता प्रगट करता है — 38:1-41:34</para>
  <para style="io1">5. परमेश्वर अय्यूब को पुनर्स्थापित करता है — 42:1-17</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOB 1"/>
  <para style="s">अय्यूब का भारी परीक्षा में पड़ना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 1:1"/>ऊस देश में अय्यूब नामक एक पुरुष था; वह <char style="it">खरा और सीधा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="fq" closed="false">खरा और सीधा: </char><char style="ft" closed="false">कहने का अर्थ है कि धार्मिकता और नैतिकता परस्पर अनुपातिक थी और हर प्रकार से परिपूर्ण थी वह एक सत्यनिष्ठा वाला मनुष्य था। </char></note></char> था और परमेश्वर का भय मानता और बुराई से परे रहता था। <char style="bdit">(अय्यू. 1:8) </char> <verse eid="JOB 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 1:2"/>उसके सात बेटे और तीन बेटियाँ उत्पन्न हुई। <verse eid="JOB 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 1:3"/>फिर उसके सात हजार भेड़-बकरियाँ, तीन हजार ऊँट, पाँच सौ जोड़ी बैल, और पाँच सौ गदहियाँ, और बहुत ही दास-दासियाँ थीं; वरन् उसके इतनी सम्पत्ति थी, कि पूर्वी देशों में वह सबसे बड़ा था। <verse eid="JOB 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 1:4"/>उसके बेटे बारी-बारी से एक दूसरे के घर में खाने-पीने को जाया करते थे; और अपनी तीनों बहनों को अपने संग खाने-पीने के लिये बुलवा भेजते थे। <verse eid="JOB 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 1:5"/>और जब जब दावत के दिन पूरे हो जाते, तब-तब <char style="it">अय्यूब उन्हें बुलवाकर पवित्र करता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:5 </char><char style="fq" closed="false">अय्यूब उन्हें बुलवाकर पवित्र करता: </char><char style="ft" closed="false">इस पूर्व धारणा से नहीं कि उन्होंने गलत काम किया परन्तु इस बोध से कि हो सकता है उनसे पाप हुआ हो। </char></note></char>, और बड़ी भोर को उठकर उनकी गिनती के अनुसार होमबलि चढ़ाता था; क्योंकि अय्यूब सोचता था, “कदाचित् मेरे बच्चों ने पाप करके परमेश्वर को छोड़ दिया हो।” इसी रीति अय्यूब सदैव किया करता था।<verse eid="JOB 1:5"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 1:6"/>एक दिन यहोवा परमेश्वर के पुत्र उसके सामने उपस्थित हुए, और <char style="it">उनके बीच शैतान भी आया<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:6 </char><char style="fq" closed="false">उनके बीच शैतान भी आया: </char><char style="ft" closed="false">वह एक आत्मा थी जो यहोवा के अधीन ही थी कि अपने कामों और अपने अवलोकन का लेखा दे। </char></note></char>। <verse eid="JOB 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOB 1:7"/>यहोवा ने शैतान से पूछा, “तू कहाँ से आता है?” शैतान ने यहोवा को उत्तर दिया, “पृथ्वी पर इधर-उधर घूमते-फिरते और डोलते-डालते आया हूँ।” <verse eid="JOB 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 1:8"/>यहोवा ने शैतान से पूछा, “क्या तूने मेरे दास अय्यूब पर ध्यान दिया है? क्योंकि उसके तुल्य खरा और सीधा और मेरा भय माननेवाला और बुराई से दूर रहनेवाला मनुष्य और कोई नहीं है।” <verse eid="JOB 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 1:9"/>शैतान ने यहोवा को उत्तर दिया, “क्या अय्यूब परमेश्वर का भय बिना लाभ के मानता है? <char style="bdit">(प्रका. 12:10) </char> <verse eid="JOB 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOB 1:10"/>क्या तूने उसकी, और उसके घर की, और जो कुछ उसका है उसके चारों ओर बाड़ा नहीं बाँधा? तूने तो उसके काम पर आशीष दी है, और उसकी सम्पत्ति देश भर में फैल गई है। <verse eid="JOB 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 1:11"/>परन्तु अब अपना हाथ बढ़ाकर जो कुछ उसका है, उसे छू; तब वह तेरे मुँह पर तेरी निन्दा करेगा।” <char style="bdit">(प्रका. 12:10) </char> <verse eid="JOB 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 1:12"/>यहोवा ने शैतान से कहा, “सुन, जो कुछ उसका है, वह सब तेरे हाथ में है; केवल उसके शरीर पर हाथ न लगाना।” तब शैतान यहोवा के सामने से चला गया।<verse eid="JOB 1:12"/></para>
  <para style="s">अय्यूब के बच्चों और सम्पत्ति का नाश</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 1:13"/>एक दिन अय्यूब के बेटे-बेटियाँ बड़े भाई के घर में खाते और दाखमधु पी रहे थे; <verse eid="JOB 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 1:14"/>तब एक दूत अय्यूब के पास आकर कहने लगा, “हम तो बैलों से हल जोत रहे थे और गदहियाँ उनके पास चर रही थीं <verse eid="JOB 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 1:15"/>कि शेबा के लोग धावा करके उनको ले गए, और तलवार से तेरे सेवकों को मार डाला; और मैं ही अकेला बचकर तुझे समाचार देने को आया हूँ।” <verse eid="JOB 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 1:16"/>वह अभी यह कह ही रहा था कि दूसरा भी आकर कहने लगा, “<char style="it">परमेश्वर की आग<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:16 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर की आग: </char><char style="ft" closed="false">बड़ी आग, स्पष्ट है कि बिजली गिरी। </char></note></char> आकाश से गिरी और उससे भेड़-बकरियाँ और सेवक जलकर भस्म हो गए; और मैं ही अकेला बचकर तुझे समाचार देने को आया हूँ।” <verse eid="JOB 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 1:17"/>वह अभी यह कह ही रहा था, कि एक और भी आकर कहने लगा, “कसदी लोग तीन दल बाँधकर ऊँटों पर धावा करके उन्हें ले गए, और तलवार से तेरे सेवकों को मार डाला; और मैं ही अकेला बचकर तुझे समाचार देने को आया हूँ।” <verse eid="JOB 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOB 1:18"/>वह अभी यह कह ही रहा था, कि एक और भी आकर कहने लगा, “तेरे बेटे-बेटियाँ बड़े भाई के घर में खाते और दाखमधु पीते थे, <verse eid="JOB 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOB 1:19"/>कि जंगल की ओर से बड़ी प्रचण्ड वायु चली, और घर के चारों कोनों को ऐसा झोंका मारा, कि वह जवानों पर गिर पड़ा और वे मर गए; और मैं ही अकेला बचकर तुझे समाचार देने को आया हूँ।”<verse eid="JOB 1:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 1:20"/>तब अय्यूब उठा, और बागा फाड़, सिर मुँड़ाकर भूमि पर गिरा और दण्डवत् करके कहा, <char style="bdit">(एज्रा 9:3, 1 पत. 5:6) </char> <verse eid="JOB 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOB 1:21"/>“मैं अपनी माँ के पेट से नंगा निकला और वहीं नंगा लौट जाऊँगा; यहोवा ने दिया और यहोवा ही ने लिया; यहोवा का नाम धन्य है।” <char style="bdit">(सभो. 5:15) </char><verse eid="JOB 1:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 1:22"/>इन सब बातों में भी <char style="it">अय्यूब ने न तो पाप किया<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:22 </char><char style="fq" closed="false">अय्यूब ने न तो पाप किया: </char><char style="ft" closed="false">उसने अपनी भावना व्यक्त की और अधीनता प्रगट की।</char></note></char>, और न परमेश्वर पर मूर्खता से दोष लगाया।<verse eid="JOB 1:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOB 2"/>
  <para style="s">शैतान का अय्यूब के स्वास्थ्य पर आक्रमण</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 2:1"/>फिर एक और दिन यहोवा परमेश्वर के पुत्र उसके सामने उपस्थित हुए, और उनके बीच शैतान भी उसके सामने उपस्थित हुआ। <verse eid="JOB 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 2:2"/>यहोवा ने शैतान से पूछा, “तू कहाँ से आता है?” शैतान ने यहोवा को उत्तर दिया, “इधर-उधर घूमते-फिरते और डोलते-डालते आया हूँ।” <verse eid="JOB 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 2:3"/>यहोवा ने शैतान से पूछा, “क्या तूने मेरे दास अय्यूब पर ध्यान दिया है कि पृथ्वी पर उसके तुल्य खरा और सीधा और मेरा भय माननेवाला और बुराई से दूर रहनेवाला मनुष्य और कोई नहीं है? और यद्यपि तूने मुझे उसको बिना कारण सत्यानाश करने को उभारा, तो भी वह अब तक अपनी खराई पर बना है।” <char style="bdit">(अय्यू. 1:8) </char> <verse eid="JOB 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 2:4"/>शैतान ने यहोवा को उत्तर दिया, “खाल के बदले खाल, परन्तु प्राण के बदले मनुष्य अपना सब कुछ दे देता है। <verse eid="JOB 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 2:5"/>इसलिए केवल अपना हाथ बढ़ाकर उसकी हड्डियाँ और माँस छू, तब वह तेरे मुँह पर तेरी निन्दा करेगा।” <verse eid="JOB 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 2:6"/>यहोवा ने शैतान से कहा, “सुन, वह तेरे हाथ में है, <char style="it">केवल उसका प्राण छोड़ देना<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:6 </char><char style="fq" closed="false">केवल उसका प्राण छोड़ देना: </char><char style="ft" closed="false">यही एक सीमा निर्धारित की गई थी। ऐसा प्रतीत होता है कि वह कोई भी रोग द्वारा उसे ग्रसित कर सकता था परन्तु उसके कारण उसकी मृत्यु न हो। </char></note></char>।” <char style="bdit">(2 कुरि. 10:3) </char><verse eid="JOB 2:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 2:7"/>तब शैतान यहोवा के सामने से निकला, और अय्यूब को पाँव के तलवे से लेकर सिर की चोटी तक बड़े-बड़े फोड़ों से पीड़ित किया। <verse eid="JOB 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 2:8"/>तब अय्यूब खुजलाने के लिये एक ठीकरा लेकर राख पर बैठ गया। <verse eid="JOB 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 2:9"/>तब उसकी पत्नी उससे कहने लगी, “क्या तू अब भी अपनी खराई पर बना है? परमेश्वर की निन्दा कर, और चाहे मर जाए तो मर जा।”<verse eid="JOB 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 2:10"/>उसने उससे कहा, “तू एक मूर्ख स्त्री के समान बातें करती है, क्या हम जो परमेश्वर के हाथ से सुख लेते हैं, <char style="it">दुःख न लें<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2:10 </char><char style="fq" closed="false">दुःख न लें: </char><char style="ft" closed="false">जब दुःख आए तो क्या हमें उसे भोगने के लिए तैयार नहीं रहना है। क्या हमें उसमें विश्वास नहीं रखना है हमारे साथ उसका व्यवहार भलाई और निष्पक्षता का है। </char></note></char>?” इन सब बातों में भी अय्यूब ने अपने मुँह से कोई पाप नहीं किया। <verse eid="JOB 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 2:11"/>जब तेमानी एलीपज, और शूही बिल्दद, और नामाती सोपर, अय्यूब के इन तीन मित्रों ने इस सब विपत्ति का समाचार पाया जो उस पर पड़ी थीं, तब वे आपस में यह ठानकर कि हम अय्यूब के पास जाकर उसके संग विलाप करेंगे, और उसको शान्ति देंगे, अपने-अपने यहाँ से उसके पास चले। <verse eid="JOB 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 2:12"/>जब उन्होंने दूर से आँख उठाकर अय्यूब को देखा और उसे न पहचान सके, तब चिल्लाकर रो उठे; और अपना-अपना बागा फाड़ा, और आकाश की और धूलि उड़ाकर अपने-अपने सिर पर डाली। <char style="bdit">(यहे. 27:30,31) </char> <verse eid="JOB 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 2:13"/>तब वे सात दिन और सात रात उसके संग भूमि पर बैठे रहे, परन्तु उसका दुःख बहुत ही बड़ा जानकर किसी ने उससे एक भी बात न कही।<verse eid="JOB 2:13"/></para>
  <chapter eid="JOB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOB 3"/>
  <para style="s">अय्यूब का अपने जन्मदिन को धिक्कारना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 3:1"/>इसके बाद अय्यूब मुँह खोलकर अपने जन्मदिन को धिक्कारने<verse eid="JOB 3:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 3:2"/>और कहने लगा,<verse eid="JOB 3:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 3:3"/>“वह दिन नाश हो जाए जिसमें मैं उत्पन्न हुआ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:3">और वह रात भी जिसमें कहा गया, ‘बेटे का गर्भ रहा।’<verse eid="JOB 3:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 3:4"/>वह दिन अंधियारा हो जाए!</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:4">ऊपर से परमेश्वर उसकी सुधि न ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:4">और न उसमें प्रकाश होए।<verse eid="JOB 3:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 3:5"/>अंधियारा और मृत्यु की छाया उस पर रहे।</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:5">बादल उस पर छाए रहें;</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:5">और दिन को अंधेरा कर देनेवाली चीजें उसे डराएँ।<verse eid="JOB 3:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 3:6"/>घोर अंधकार उस रात को पकड़े;</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:6">वर्षा के दिनों के बीच वह आनन्द न करने पाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:6">और न महीनों में उसकी गिनती की जाए।<verse eid="JOB 3:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 3:7"/>सुनो, वह रात बाँझ हो जाए;</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:7">उसमें गाने का शब्द न सुन पड़े<verse eid="JOB 3:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 3:8"/>जो लोग किसी दिन को धिक्कारते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:8">और लिव्यातान को छेड़ने में निपुण हैं, उसे धिक्कारें।<verse eid="JOB 3:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 3:9"/>उसकी संध्या के तारे प्रकाश न दें;</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:9">वह उजियाले की बाट जोहे पर वह उसे न मिले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:9">वह भोर की पलकों को भी देखने न पाए;<verse eid="JOB 3:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 3:10"/>क्योंकि उसने मेरी माता की कोख को बन्द</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:10">न किया और कष्ट को मेरी दृष्टि से न छिपाया।<verse eid="JOB 3:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 3:11"/>“मैं गर्भ ही में क्यों न मर गया?</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:11">पेट से निकलते ही मेरा प्राण क्यों न छूटा?<verse eid="JOB 3:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 3:12"/>मैं घुटनों पर क्यों लिया गया?</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:12">मैं छातियों को क्यों पीने पाया?<verse eid="JOB 3:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 3:13"/>ऐसा न होता तो मैं चुपचाप पड़ा रहता, <char style="it">मैं</char></para>
  <para style="q" vid="JOB 3:13">
    <char style="it">सोता रहता और विश्राम करता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:13 </char><char style="fq" closed="false">मैं सोता रहता और विश्राम करता: </char><char style="ft" closed="false">इसकी अपेक्षा कि कष्ट उठाता और तनाव ग्रस्त होता। अर्थात् पृथ्वी के राजाओं और राजकुमारों के साथ शान्त एवं सम्मानित विश्राम में होता।</char></note></char>,<verse eid="JOB 3:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 3:14"/>और मैं पृथ्वी के उन <char style="it">राजाओं और मंत्रियों के साथ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="fq" closed="false">राजाओं और मंत्रियों के साथ: </char><char style="ft" closed="false">महान एवं बुद्धिमान लोग आपातकालीन स्थिति में राजाओं को परामर्श देते थे। </char></note></char> होता</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:14">जिन्होंने अपने लिये सुनसान स्थान बनवा लिए,<verse eid="JOB 3:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 3:15"/>या मैं उन राजकुमारों के साथ होता जिनके पास सोना था</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:15">जिन्होंने अपने घरों को चाँदी से भर लिया था;<verse eid="JOB 3:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 3:16"/>या मैं असमय गिरे हुए गर्भ के समान हुआ होता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:16">या ऐसे बच्चों के समान होता जिन्होंने</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:16">उजियाले को कभी देखा ही न हो।<verse eid="JOB 3:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 3:17"/>उस दशा में दुष्ट लोग फिर दुःख नहीं देते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:17">और थके-माँदे विश्राम पाते हैं।<verse eid="JOB 3:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 3:18"/>उसमें बन्धुए एक संग सुख से रहते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:18">और परिश्रम करानेवाले का शब्द नहीं सुनते।<verse eid="JOB 3:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 3:19"/>उसमें <char style="it">छोटे बड़े सब रहते हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:19 </char><char style="fq" closed="false">छोटे बड़े सब रहते हैं: </char><char style="ft" closed="false">वृद्ध एवं युवा, उच्च पदाधिकारी एवं नगण्य लोग मृत्यु सब को बराबर बना देती है।</char></note></char>, और दास अपने</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:19">स्वामी से स्वतंत्र रहता है।<verse eid="JOB 3:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 3:20"/>“दुःखियों को उजियाला,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:20">और उदास मनवालों को जीवन क्यों दिया जाता है?<verse eid="JOB 3:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 3:21"/>वे मृत्यु की बाट जोहते हैं पर वह आती नहीं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:21">और गड़े हुए धन से अधिक उसकी खोज करते हैं; <char style="bdit">(प्रका. 9:6) </char><verse eid="JOB 3:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 3:22"/>वे कब्र को पहुँचकर आनन्दित और अत्यन्त मगन होते हैं।<verse eid="JOB 3:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 3:23"/>उजियाला उस पुरुष को क्यों मिलता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:23">जिसका मार्ग छिपा है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:23">जिसके चारों ओर परमेश्वर ने घेरा बाँध दिया है?<verse eid="JOB 3:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 3:24"/>मुझे तो रोटी खाने के बदले लम्बी-लम्बी साँसें आती हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:24">और मेरा विलाप धारा के समान बहता रहता है।<verse eid="JOB 3:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 3:25"/>क्योंकि जिस डरावनी बात से मैं डरता हूँ, वही मुझ पर आ पड़ती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:25">और जिस बात से मैं भय खाता हूँ वही मुझ पर आ जाती है।<verse eid="JOB 3:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 3:26"/>मुझे न तो चैन, न शान्ति, न विश्राम मिलता</para>
  <para style="q" vid="JOB 3:26">है; परन्तु दुःख ही दुःख आता है।”<verse eid="JOB 3:26"/></para>
  <chapter eid="JOB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOB 4"/>
  <para style="s">एलीपज का वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 4:1"/>तब तेमानी एलीपज ने कहा,<verse eid="JOB 4:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 4:2"/>“यदि कोई तुझ से कुछ कहने लगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:2">तो क्या तुझे बुरा लगेगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:2">परन्तु बोले बिना कौन रह सकता है?<verse eid="JOB 4:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 4:3"/>सुन, तूने बहुतों को शिक्षा दी है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:3">और <char style="it">निर्बल लोगों को बलवन्त किया है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:3 </char><char style="fq" closed="false">निर्बल लोगों को बलवन्त किया है: </char><char style="ft" closed="false">हम अपने हाथों द्वारा ही काम करते हैं और दुर्बल हाथ असहाय अवस्था को दर्शाते हैं। </char></note></char>।<verse eid="JOB 4:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 4:4"/>गिरते हुओं को तूने अपनी बातों से सम्भाल लिया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:4">और <char style="it">लड़खड़ाते हुए लोगों को तूने बलवन्त किया<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:4 </char><char style="fq" closed="false">लड़खड़ाते हुए लोगों को तूने बलवन्त किया: </char><char style="ft" closed="false">घुटने हमारी देह को सहारा देते हैं। यदि घुटने टूट जाएँ तो हम दुर्बल और असहाय हो जाते हैं। </char></note></char>।<verse eid="JOB 4:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 4:5"/>परन्तु अब विपत्ति तो तुझी पर आ पड़ी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:5">और तू निराश हुआ जाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:5">उसने तुझे छुआ और तू घबरा उठा।<verse eid="JOB 4:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 4:6"/>क्या परमेश्वर का भय ही तेरा आसरा नहीं?</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:6">और क्या तेरी चाल चलन जो खरी है तेरी आशा नहीं?<verse eid="JOB 4:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 4:7"/>“क्या तुझे मालूम है कि कोई निर्दोष भी</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:7">कभी नाश हुआ है? या कहीं सज्जन भी काट डाले गए?<verse eid="JOB 4:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 4:8"/>
    <char style="it">मेरे देखने में तो</char> जो पाप को जोतते और</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:8">दुःख बोते हैं, वही उसको काटते हैं।<verse eid="JOB 4:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 4:9"/>वे तो परमेश्वर की श्वास से नाश होते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:9">और उसके क्रोध के झोंके से भस्म होते हैं। <char style="bdit">(2 थिस्स. 2:8, यशा. 30:33) </char><verse eid="JOB 4:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 4:10"/>सिंह का गरजना और हिंसक सिंह का दहाड़ना बन्द हो जाता है।</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:10">और जवान सिंहों के दाँत तोड़े जाते हैं।<verse eid="JOB 4:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 4:11"/>शिकार न पाकर बूढ़ा सिंह मर जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:11">और सिंहनी के बच्चे तितर बितर हो जाते हैं।<verse eid="JOB 4:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 4:12"/>“एक बात चुपके से मेरे पास पहुँचाई गई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:12">और उसकी कुछ भनक मेरे कान में पड़ी।<verse eid="JOB 4:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 4:13"/>रात के स्वप्नों की चिन्ताओं के बीच जब</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:13">मनुष्य गहरी निद्रा में रहते हैं,<verse eid="JOB 4:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 4:14"/>मुझे ऐसी थरथराहट और कँपकँपी लगी कि</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:14">मेरी सब हड्डियाँ तक हिल उठी।<verse eid="JOB 4:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 4:15"/>तब एक आत्मा मेरे सामने से होकर चली;</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:15">और मेरी देह के रोएँ खड़े हो गए।<verse eid="JOB 4:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 4:16"/>वह चुपचाप ठहर गई और मैं उसकी आकृति को पहचान न सका।</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:16">परन्तु मेरी आँखों के सामने कोई रूप था;</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:16">पहले सन्नाटा छाया रहा, फिर मुझे एक शब्द सुन पड़ा,<verse eid="JOB 4:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 4:17"/>‘क्या नाशवान मनुष्य परमेश्वर से अधिक धर्मी होगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:17">क्या मनुष्य अपने सृजनहार से अधिक पवित्र हो सकता है?<verse eid="JOB 4:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 4:18"/>देख, वह अपने सेवकों पर भरोसा नहीं रखता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:18">और अपने स्वर्गदूतों को दोषी ठहराता है;<verse eid="JOB 4:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 4:19"/>फिर जो मिट्टी के घरों में रहते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:19">और जिनकी नींव मिट्टी में डाली गई है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:19">और जो पतंगे के समान पिस जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:19">उनकी क्या गणना। <char style="bdit">(2 कुरि. 5:1) </char><verse eid="JOB 4:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 4:20"/>
    <char style="it">वे भोर से साँझ तक नाश किए जाते हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:20 </char><char style="fq" closed="false">वे भोर से साँझ तक नाश किए जाते हैं: </char><char style="ft" closed="false">कहने का अर्थ यह नहीं कि सुबह से शाम तक विनाश का कार्य चलता है अपितु यह कि मनुष्य का जीवन बहुत ही छोटा है, इतना छोटा है कि वह सुबह से रात तक जीवित रहता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:20">वे सदा के लिये मिट जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:20">और कोई उनका विचार भी नहीं करता।<verse eid="JOB 4:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 4:21"/>क्या उनके डेरे की डोरी उनके अन्दर ही</para>
  <para style="q" vid="JOB 4:21">अन्दर नहीं कट जाती? वे बिना बुद्धि के ही मर जाते हैं?’<verse eid="JOB 4:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOB 5"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 5:1"/>“पुकारकर देख; क्या कोई है जो तुझे उत्तर देगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:1">और पवित्रों में से तू किसकी ओर फिरेगा?<verse eid="JOB 5:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 5:2"/>क्योंकि मूर्ख तो खेद करते-करते नाश हो जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:2">और निर्बुद्धि जलते-जलते मर मिटता है।<verse eid="JOB 5:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 5:3"/>मैंने <char style="it">मूर्ख को जड़ पकड़ते देखा है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:3 </char><char style="fq" closed="false">मूर्ख को जड़ पकड़ते देखा है: </char><char style="ft" closed="false">एलीपज के कहने का अर्थ है समृद्धि परमेश्वर के अनुग्रह का प्रमाण नहीं परन्तु जब कुछ समय बाद समृद्धि नहीं रह जाति तो वह निश्चित प्रमाण है कि वह मनुष्य मन में दुष्ट था।</char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:3">परन्तु अचानक मैंने उसके वासस्थान को धिक्कारा।<verse eid="JOB 5:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 5:4"/>उसके बच्चे सुरक्षा से दूर हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:4">और वे फाटक में पीसे जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:4">और कोई नहीं है जो उन्हें छुड़ाए।<verse eid="JOB 5:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 5:5"/>उसके खेत की उपज भूखे लोग खा लेते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:5">वरन् कँटीली बाड़ में से भी निकाल लेते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:5">और प्यासा उनके धन के लिये फंदा लगाता है।<verse eid="JOB 5:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 5:6"/>क्योंकि विपत्ति धूल से उत्पन्न नहीं होती,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:6">और न कष्ट भूमि में से उगता है;<verse eid="JOB 5:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 5:7"/>परन्तु जैसे चिंगारियाँ ऊपर ही ऊपर को उड़ जाती हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:7">वैसे ही मनुष्य कष्ट ही भोगने के लिये उत्पन्न हुआ है।<verse eid="JOB 5:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 5:8"/>“परन्तु मैं तो परमेश्वर ही को खोजता रहूँगा</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:8">और अपना मुकद्दमा परमेश्वर पर छोड़ दूँगा,<verse eid="JOB 5:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 5:9"/>वह तो ऐसे बड़े काम करता है जिनकी थाह नहीं लगती,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:9">और इतने आश्चर्यकर्म करता है, जो गिने नहीं जाते।<verse eid="JOB 5:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 5:10"/>वही पृथ्वी के ऊपर वर्षा करता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:10">और खेतों पर जल बरसाता है।<verse eid="JOB 5:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 5:11"/>इसी रीति वह नम्र लोगों को ऊँचे स्थान पर बैठाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:11">और शोक का पहरावा पहने हुए लोग ऊँचे</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:11">पर पहुँचकर बचते हैं। <char style="bdit">(लूका 1:52,53, याकू. 4:10) </char><verse eid="JOB 5:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 5:12"/>
    <char style="it">वह तो धूर्त लोगों की कल्पनाएँ व्यर्थ कर देता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:12 </char><char style="fq" closed="false">वह तो धूर्त लोगों की कल्पनाएँ व्यर्थ कर देता है: </char><char style="ft" closed="false">वह उनकी योजना निरर्थक कर देता है और उनकी युक्तियों को व्यर्थ कर देता हैं।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:12">और उनके हाथों से कुछ भी बन नहीं पड़ता।<verse eid="JOB 5:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 5:13"/>वह बुद्धिमानों को उनकी धूर्तता ही में फँसाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:13">और कुटिल लोगों की युक्ति दूर की जाती है। <char style="bdit">(1 कुरि. 3:19,20) </char><verse eid="JOB 5:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 5:14"/>उन पर दिन को अंधेरा छा जाता है, और</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:14">दिन दुपहरी में वे रात के समान टटोलते फिरते हैं।<verse eid="JOB 5:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 5:15"/>परन्तु वह दरिद्रों को उनके वचनरुपी तलवार</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:15">से और बलवानों के हाथ से बचाता है।<verse eid="JOB 5:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 5:16"/>इसलिए कंगालों को आशा होती है, और</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:16">कुटिल मनुष्यों का मुँह बन्द हो जाता है।<verse eid="JOB 5:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 5:17"/>“देख, क्या ही धन्य वह मनुष्य, जिसको</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:17">परमेश्वर ताड़ना देता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:17">इसलिए तू सर्वशक्तिमान की ताड़ना को तुच्छ मत जान।<verse eid="JOB 5:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 5:18"/>क्योंकि वही घायल करता, और वही पट्टी भी बाँधता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:18">वही मारता है, और वही अपने हाथों से चंगा भी करता है।<verse eid="JOB 5:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 5:19"/>
    <char style="it">वह तुझे छः विपत्तियों से छुड़ाएगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:19 </char><char style="fq" closed="false">वह तुझे छः विपत्तियों से छुड़ाएगा: </char><char style="ft" closed="false">यहाँ छः का आंकड़ा अनन्त संख्या का बोधक है अर्थात् वह अनेक विपत्तियों में साथ देगा। </char></note></char>; वरन्</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:19">सात से भी तेरी कुछ हानि न होने पाएगी।<verse eid="JOB 5:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 5:20"/>अकाल में वह तुझे मृत्यु से, और युद्ध में</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:20">तलवार की धार से बचा लेगा।<verse eid="JOB 5:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 5:21"/>तू वचनरुपी कोड़े से बचा रहेगा और जब</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:21">विनाश आए, तब भी तुझे भय न होगा।<verse eid="JOB 5:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 5:22"/>तू उजाड़ और अकाल के दिनों में हँसमुख रहेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:22">और तुझे जंगली जन्तुओं से डर न लगेगा।<verse eid="JOB 5:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 5:23"/>वरन् मैदान के पत्थर भी तुझ से वाचा बाँधे रहेंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:23">और वन पशु तुझ से मेल रखेंगे।<verse eid="JOB 5:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 5:24"/>और तुझे निश्चय होगा, कि तेरा डेरा कुशल से है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:24">और जब तू अपने निवास में देखे तब</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:24">कोई वस्तु खोई न होगी।<verse eid="JOB 5:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 5:25"/>तुझे यह भी निश्चित होगा, कि मेरे बहुत वंश होंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:25">और मेरी सन्तान पृथ्वी की घास के तुल्य बहुत होंगी।<verse eid="JOB 5:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 5:26"/>जैसे पूलियों का ढेर समय पर खलिहान में रखा जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:26">वैसे ही तू पूरी अवस्था का होकर कब्र को पहुँचेगा।<verse eid="JOB 5:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 5:27"/>देख, हमने खोज खोजकर ऐसा ही पाया है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 5:27">इसे तू सुन, और अपने लाभ के लिये ध्यान में रख।”<verse eid="JOB 5:27"/></para>
  <chapter eid="JOB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOB 6"/>
  <para style="s">अय्यूब का उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 6:1"/>फिर अय्यूब ने उत्तर देकर कहा,<verse eid="JOB 6:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 6:2"/>“भला होता कि मेरा खेद तौला जाता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:2">और मेरी सारी विपत्ति तराजू में रखी जाती!<verse eid="JOB 6:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 6:3"/>क्योंकि वह समुद्र की रेत से भी भारी ठहरती;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:3">इसी कारण मेरी बातें उतावली से हुई हैं।<verse eid="JOB 6:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 6:4"/>क्योंकि <char style="it">सर्वशक्तिमान के तीर मेरे अन्दर चुभे हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:4 </char><char style="fq" closed="false">सर्वशक्तिमान के तीर मेरे अन्दर चुभे हैं: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् मेरा कष्ट कम नहीं है। मेरी पीड़ा ऐसी है जैसी मनुष्य नहीं दे सकता। </char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:4">और उनका विष मेरी आत्मा में पैठ गया है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:4">परमेश्वर की भयंकर बात मेरे विरुद्ध पाँति बाँधे हैं।<verse eid="JOB 6:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 6:5"/>जब जंगली गदहे को घास मिलती, तब क्या वह रेंकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:5">और बैल चारा पाकर क्या डकारता है?<verse eid="JOB 6:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 6:6"/>जो फीका है क्या वह बिना नमक खाया जाता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:6">क्या अण्डे की सफेदी में भी कुछ स्वाद होता है?<verse eid="JOB 6:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 6:7"/>जिन वस्तुओं को मैं छूना भी नहीं चाहता वही</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:7">मानो मेरे लिये घिनौना आहार ठहरी हैं।<verse eid="JOB 6:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 6:8"/>“भला होता कि मुझे मुँह माँगा वर मिलता</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:8">और <char style="it">जिस बात की मैं आशा करता हूँ वह परमेश्वर मुझे दे देता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:8 </char><char style="fq" closed="false">जिस बात की मैं आशा करता हूँ वह परमेश्वर मुझे दे देता: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् मृत्यु - वह उसकी आशा करता था, उसकी प्रतिक्षा करता था वह उस पल की अधीरता से बाट जोह रहा था।</char></note></char>!<verse eid="JOB 6:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 6:9"/>कि परमेश्वर प्रसन्न होकर मुझे कुचल डालता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:9">और हाथ बढ़ाकर मुझे काट डालता!<verse eid="JOB 6:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 6:10"/>यही मेरी शान्ति का कारण;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:10">वरन् भारी पीड़ा में भी मैं इस कारण से उछल पड़ता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:10">क्योंकि मैंने उस पवित्र के वचनों का कभी इन्कार नहीं किया।<verse eid="JOB 6:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 6:11"/>मुझ में बल ही क्या है कि मैं आशा रखूँ? और</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:11">मेरा अन्त ही क्या होगा कि मैं धीरज धरूँ?<verse eid="JOB 6:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 6:12"/>क्या मेरी दृढ़ता पत्थरों के समान है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:12">क्या मेरा शरीर पीतल का है?<verse eid="JOB 6:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 6:13"/>क्या मैं निराधार नहीं हूँ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:13">क्या काम करने की शक्ति मुझसे दूर नहीं हो गई?<verse eid="JOB 6:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 6:14"/>“जो पड़ोसी पर कृपा नहीं करता वह</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:14">सर्वशक्तिमान का भय मानना छोड़ देता है।<verse eid="JOB 6:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 6:15"/>मेरे भाई नाले के समान विश्वासघाती हो गए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:15">वरन् उन नालों के समान जिनकी धार सूख जाती है;<verse eid="JOB 6:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 6:16"/>और वे बर्फ के कारण काले से हो जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:16">और उनमें हिम छिपा रहता है।<verse eid="JOB 6:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 6:17"/>परन्तु जब गरमी होने लगती तब उनकी धाराएँ लोप हो जाती हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:17">और जब कड़ी धूप पड़ती है तब वे अपनी</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:17">जगह से उड़ जाते हैं<verse eid="JOB 6:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 6:18"/>वे घूमते-घूमते सूख जातीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:18">और सुनसान स्थान में बहकर नाश होती हैं।<verse eid="JOB 6:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 6:19"/>तेमा के बंजारे देखते रहे और शेबा के</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:19">काफिलेवालों ने उनका रास्ता देखा।<verse eid="JOB 6:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 6:20"/>वे लज्जित हुए क्योंकि उन्होंने भरोसा रखा था;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:20">और वहाँ पहुँचकर उनके मुँह सूख गए।<verse eid="JOB 6:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 6:21"/>उसी प्रकार अब तुम भी कुछ न रहे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:21">मेरी विपत्ति देखकर तुम डर गए हो।<verse eid="JOB 6:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 6:22"/>क्या मैंने तुम से कहा था, ‘मुझे कुछ दो?’</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:22">या ‘अपनी सम्पत्ति में से मेरे लिये कुछ दो?’<verse eid="JOB 6:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 6:23"/>या ‘मुझे सतानेवाले के हाथ से बचाओ?’</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:23">या ‘उपद्रव करनेवालों के वश से छुड़ा लो?’<verse eid="JOB 6:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 6:24"/>“<char style="it">मुझे शिक्षा दो और मैं चुप रहूँगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:24 </char><char style="fq" closed="false">मुझे शिक्षा दो और मैं चुप रहूँगा: </char><char style="ft" closed="false">मुझे सच्चा निर्देश दो या मुझे मेरा कर्त्तव्य बोध कराओ तो मैं शान्त हो जाऊँगा। </char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:24">और मुझे समझाओ कि मैंने किस बात में चूक की है।<verse eid="JOB 6:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 6:25"/>सच्चाई के वचनों में कितना प्रभाव होता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:25">परन्तु तुम्हारे विवाद से क्या लाभ होता है?<verse eid="JOB 6:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 6:26"/>क्या तुम बातें पकड़ने की कल्पना करते हो?</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:26">निराश जन की बातें तो वायु के समान हैं।<verse eid="JOB 6:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 6:27"/>तुम अनाथों पर चिट्ठी डालते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:27">और अपने मित्र को बेचकर लाभ उठानेवाले हो।<verse eid="JOB 6:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 6:28"/>“इसलिए अब कृपा करके मुझे देखो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:28">निश्चय मैं तुम्हारे सामने कदापि झूठ न बोलूँगा।<verse eid="JOB 6:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 6:29"/>फिर कुछ अन्याय न होने पाए; फिर इस मुकद्दमे</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:29">में मेरा धर्म ज्यों का त्यों बना है, मैं सत्य पर हूँ।<verse eid="JOB 6:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 6:30"/>क्या मेरे वचनों में कुछ कुटिलता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 6:30">क्या मैं दुष्टता नहीं पहचान सकता?<verse eid="JOB 6:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOB 7"/>
  <para style="s">अय्यूब का दुःख और बेचैनी</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 7:1"/>“क्या मनुष्य को पृथ्वी पर कठिन सेवा करनी नहीं पड़ती?</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:1">क्या उसके दिन मजदूर के से नहीं होते? <char style="bdit">(अय्यू. 14:5,13,14) </char><verse eid="JOB 7:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 7:2"/>जैसा कोई दास छाया की अभिलाषा करे, या</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:2">मजदूर अपनी मजदूरी की आशा रखे;<verse eid="JOB 7:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 7:3"/>वैसा ही मैं अनर्थ के महीनों का स्वामी बनाया गया हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:3">और मेरे लिये क्लेश से भरी रातें ठहराई गई हैं। <char style="bdit">(अय्यू. 15:31) </char><verse eid="JOB 7:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 7:4"/>जब मैं लेट जाता, तब कहता हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:4">‘मैं कब उठूँगा?’ और रात कब बीतेगी?</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:4">और पौ फटने तक छटपटाते-छटपटाते थक जाता हूँ।<verse eid="JOB 7:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 7:5"/>
    <char style="it">मेरी देह कीड़ों और मिट्टी के ढेलों से ढकी हुई है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:5 </char><char style="fq" closed="false">मेरी देह कीड़ों और मिट्टी के ढेलों से ढकी हुई है: </char><char style="ft" closed="false">नि:सन्देह अय्यूब अपनी रोगावस्था के बारे में कह रहा है और घावों में कीड़े पड़ जाने और अन्य रोगों की चर्चा की गई है। </char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:5">मेरा चमड़ा सिमट जाता, और फिर गल जाता है। <char style="bdit">(यशा. 14:11) </char><verse eid="JOB 7:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 7:6"/>मेरे दिन जुलाहे की ढरकी से अधिक फुर्ती से चलनेवाले हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:6">और निराशा में बीते जाते हैं।<verse eid="JOB 7:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 7:7"/>“<char style="it">याद कर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="fq" closed="false">याद कर: </char><char style="ft" closed="false">हे परमेश्वर यह स्पष्टतः परमेश्वर को पुकारना है। अपने प्राण की पीड़ा के कारण अय्यूब अपने सृजनहार की ओर आँखें और मन लगाता है और कारण जानने की याचना करता है कि उसके जीवन को समाप्त करने का कारण उसके पास क्या है। </char></note></char> कि मेरा जीवन वायु ही है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:7">और मैं अपनी आँखों से कल्याण फिर न देखूँगा।<verse eid="JOB 7:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 7:8"/>जो मुझे अब देखता है उसे मैं फिर दिखाई न दूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:8">तेरी आँखें मेरी ओर होंगी परन्तु मैं न मिलूँगा।<verse eid="JOB 7:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 7:9"/>जैसे बादल छटकर लोप हो जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:9">वैसे ही अधोलोक में उतरनेवाला फिर वहाँ से नहीं लौट सकता;<verse eid="JOB 7:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 7:10"/>वह अपने घर को फिर लौट न आएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:10">और न अपने स्थान में फिर मिलेगा।<verse eid="JOB 7:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 7:11"/>“इसलिए मैं अपना मुँह बन्द न रखूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:11">अपने मन का खेद खोलकर कहूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:11">और अपने जीव की कड़वाहट के कारण कुड़कुड़ाता रहूँगा।<verse eid="JOB 7:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 7:12"/>क्या मैं समुद्र हूँ, या समुद्री अजगर हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:12">कि तू मुझ पर पहरा बैठाता है?<verse eid="JOB 7:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 7:13"/>जब जब मैं सोचता हूँ कि मुझे खाट पर शान्ति मिलेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:13">और बिछौने पर मेरा खेद कुछ हलका होगा;<verse eid="JOB 7:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 7:14"/>तब-तब तू मुझे स्वप्नों से घबरा देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:14">और दर्शनों से भयभीत कर देता है;<verse eid="JOB 7:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 7:15"/>यहाँ तक कि मेरा जी फांसी को,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:15">और जीवन से मृत्यु को अधिक चाहता है।<verse eid="JOB 7:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 7:16"/>मुझे अपने जीवन से घृणा आती है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:16">मैं सर्वदा जीवित रहना नहीं चाहता।</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:16">मेरा जीवनकाल साँस सा है, इसलिए मुझे छोड़ दे।<verse eid="JOB 7:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 7:17"/>
    <char style="it">मनुष्य क्या है कि तू उसे महत्त्व दे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:17 </char><char style="fq" closed="false">मनुष्य क्या है कि तू उसे महत्त्व दे: </char><char style="ft" closed="false">परमेश्वर की तुलना में मनुष्य इतना महत्वहीन है कि यह पूछा जा सकता है कि उसे अपनी आवश्यकताओं के लिए इतनी सावधानी से क्यों प्रदान करना चाहिए। उसके कल्याण के लिए इतना पर्याप्त प्रावधान क्यों करें?</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:17">और अपना मन उस पर लगाए,<verse eid="JOB 7:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 7:18"/>और प्रति भोर को उसकी सुधि ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:18">और प्रति क्षण उसे जाँचता रहे?<verse eid="JOB 7:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 7:19"/>तू कब तक मेरी ओर आँख लगाए रहेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:19">और इतनी देर के लिये भी मुझे न छोड़ेगा कि मैं अपना थूक निगल लूँ?<verse eid="JOB 7:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 7:20"/>हे मनुष्यों के ताकनेवाले, मैंने पाप तो किया होगा, तो मैंने तेरा क्या बिगाड़ा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:20">तूने क्यों मुझ को अपना निशाना बना लिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:20">यहाँ तक कि मैं अपने ऊपर आप ही बोझ हुआ हूँ?<verse eid="JOB 7:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 7:21"/>और तू क्यों मेरा अपराध क्षमा नहीं करता?</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:21">और मेरा अधर्म क्यों दूर नहीं करता?</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:21">अब तो मैं मिट्टी में सो जाऊँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 7:21">और तू मुझे यत्न से ढूँढ़ेगा पर मेरा पता नहीं मिलेगा।”<verse eid="JOB 7:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOB 8"/>
  <para style="s">बिल्दद का तर्क</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 8:1"/>तब शूही बिल्दद ने कहा,<verse eid="JOB 8:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 8:2"/>“तू कब तक ऐसी-ऐसी बातें करता रहेगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:2">और तेरे मुँह की बातें कब तक प्रचण्ड वायु सी रहेगी?<verse eid="JOB 8:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 8:3"/>क्या परमेश्वर अन्याय करता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:3">और क्या सर्वशक्तिमान धार्मिकता को उलटा करता है?<verse eid="JOB 8:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 8:4"/>
    <char style="it">यदि तेरे बच्चों ने उसके विरुद्ध पाप किया है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:4 </char><char style="fq" closed="false">यदि तेरे बच्चों ने उसके विरुद्ध पाप किया है: </char><char style="ft" closed="false">बिल्दद का अनुमान है कि अय्यूब की सन्तान ने पाप किया था और वे अपने पापों में नष्ट हो गए।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:4">तो उसने उनको उनके अपराध का फल भुगताया है।<verse eid="JOB 8:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 8:5"/>तो भी यदि तू आप परमेश्वर को यत्न से ढूँढ़ता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:5">और सर्वशक्तिमान से गिड़गिड़ाकर विनती करता,<verse eid="JOB 8:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 8:6"/>और यदि तू निर्मल और धर्मी रहता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:6">तो निश्चय वह तेरे लिये जागता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:6">और तेरी धार्मिकता का निवास फिर ज्यों का त्यों कर देता।<verse eid="JOB 8:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 8:7"/>चाहे तेरा भाग पहले छोटा ही रहा हो परन्तु</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:7">अन्त में तेरी बहुत बढ़ती होती।<verse eid="JOB 8:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 8:8"/>“पिछली पीढ़ी के लोगों से तो पूछ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:8">और जो कुछ उनके पुरखाओं ने जाँच पड़ताल की है उस पर ध्यान दे।<verse eid="JOB 8:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 8:9"/>क्योंकि हम तो कल ही के हैं, और कुछ नहीं जानते;</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:9">और पृथ्वी पर हमारे दिन छाया के समान बीतते जाते हैं।<verse eid="JOB 8:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 8:10"/>क्या वे लोग तुझ से शिक्षा की बातें न कहेंगे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:10">क्या वे अपने मन से बात न निकालेंगे?<verse eid="JOB 8:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 8:11"/>“क्या कछार की घास पानी बिना बढ़ सकती है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:11">क्या सरकण्डा जल बिना बढ़ता है?<verse eid="JOB 8:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 8:12"/>चाहे वह हरी हो, और काटी भी न गई हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:12">तो भी वह और सब भाँति की घास से</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:12">पहले ही सूख जाती है।<verse eid="JOB 8:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 8:13"/>परमेश्वर के सब बिसरानेवालों की गति ऐसी ही होती है</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:13">और भक्तिहीन की आशा टूट जाती है।<verse eid="JOB 8:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 8:14"/>उसकी आशा का मूल कट जाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:14">और जिसका वह भरोसा करता है, वह मकड़ी का जाला ठहरता है।<verse eid="JOB 8:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 8:15"/>चाहे वह अपने घर पर टेक लगाए परन्तु वह न ठहरेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:15">वह उसे दृढ़ता से थामेगा परन्तु वह स्थिर न रहेगा।<verse eid="JOB 8:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 8:16"/>वह धूप पाकर हरा भरा हो जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:16">और उसकी डालियाँ बगीचे में चारों ओर फैलती हैं।<verse eid="JOB 8:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 8:17"/>उसकी जड़ कंकड़ों के ढेर में लिपटी हुई रहती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:17">और वह पत्थर के स्थान को देख लेता है।<verse eid="JOB 8:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 8:18"/>परन्तु जब वह अपने स्थान पर से नाश किया जाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:18">तब वह स्थान उससे यह कहकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:18">मुँह मोड़ लेगा, ‘मैंने उसे कभी देखा ही नहीं।’<verse eid="JOB 8:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 8:19"/>देख, उसकी आनन्द भरी चाल यही है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:19">फिर उसी मिट्टी में से दूसरे उगेंगे।<verse eid="JOB 8:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 8:20"/>“देख, <char style="it">परमेश्वर न तो खरे मनुष्य को निकम्मा जानकर छोड़ देता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:20 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर न तो खरे मनुष्य को निकम्मा जानकर छोड़ देता है: </char><char style="ft" closed="false">परमेश्वर सदाचारी का मित्र है परन्तु दुष्ट का साथ नहीं देता है।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:20">और न बुराई करनेवालों को सम्भालता है।<verse eid="JOB 8:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 8:21"/>वह तो तुझे हँसमुख करेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:21">और तुझ से जयजयकार कराएगा।<verse eid="JOB 8:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 8:22"/>तेरे बैरी लज्जा का वस्त्र पहनेंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 8:22">और दुष्टों का डेरा कहीं रहने न पाएगा।”<verse eid="JOB 8:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOB 9"/>
  <para style="s">अय्यूब का बिल्दद को उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 9:1"/>तब अय्यूब ने कहा,<verse eid="JOB 9:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 9:2"/>“मैं निश्चय जानता हूँ कि बात ऐसी ही है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:2">परन्तु <char style="it">मनुष्य परमेश्वर की दृष्टि में कैसे धर्मी ठहर सकता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:2 </char><char style="fq" closed="false">मनुष्य परमेश्वर की दृष्टि में कैसे धर्मी ठहर सकता है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् परमेश्वर की दृष्टि में मनुष्य को पूर्ण पवित्र नहीं माना जा सकता है। </char></note></char>?<verse eid="JOB 9:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 9:3"/>चाहे वह उससे मुकद्दमा लड़ना भी चाहे</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:3">तो भी मनुष्य हजार बातों में से एक का भी उत्तर न दे सकेगा।<verse eid="JOB 9:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 9:4"/>परमेश्वर बुद्धिमान और अति सामर्थी है:</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:4">उसके विरोध में हठ करके कौन कभी प्रबल हुआ है?<verse eid="JOB 9:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 9:5"/>
    <char style="it">वह तो पर्वतों को अचानक हटा देता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:5 </char><char style="fq" closed="false">वह तो पर्वतों को अचानक हटा देता है: </char><char style="ft" closed="false">यहाँ पर्वतों को अचानक हटा देना। भूकम्प और प्राकृतिक आपदा का संदर्भ है। </char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 9:5">और उन्हें पता भी नहीं लगता, वह क्रोध में आकर उन्हें उलट-पुलट कर देता है।<verse eid="JOB 9:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 9:6"/>वह पृथ्वी को हिलाकर उसके स्थान से अलग करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:6">और उसके खम्भे काँपने लगते हैं।<verse eid="JOB 9:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 9:7"/>उसकी आज्ञा बिना सूर्य उदय होता ही नहीं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:7">और वह तारों पर मुहर लगाता है;<verse eid="JOB 9:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 9:8"/>वह आकाशमण्डल को अकेला ही फैलाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:8">और समुद्र की ऊँची-ऊँची लहरों पर चलता है;<verse eid="JOB 9:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 9:9"/>वह सप्तर्षि, मृगशिरा और कचपचिया और</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:9">दक्षिण के नक्षत्रों का बनानेवाला है।<verse eid="JOB 9:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 9:10"/>वह तो ऐसे बड़े कर्म करता है, जिनकी थाह नहीं लगती;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:10">और इतने आश्चर्यकर्म करता है, जो गिने नहीं जा सकते।<verse eid="JOB 9:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 9:11"/>देखो, वह मेरे सामने से होकर तो चलता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:11">परन्तु मुझ को नहीं दिखाई पड़ता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:11">और आगे को बढ़ जाता है, परन्तु मुझे सूझ ही नहीं पड़ता है।<verse eid="JOB 9:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 9:12"/>देखो, <char style="it">जब वह छीनने लगे, तब उसको कौन रोकेगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:12 </char><char style="fq" closed="false">जब वह छीनने लगे, तब उसको कौन रोकेगा: </char><char style="ft" closed="false">अर्थ स्पष्ट है। परमेश्वर हमारी सम्पदा को ले लेने का अधिकार रखता है। जब वह हम से कुछ लेता है तो वह वही लेता है, जो उसका ही है।</char></note></char>?</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:12">कौन उससे कह सकता है कि तू यह क्या करता है?<verse eid="JOB 9:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 9:13"/>“परमेश्वर अपना क्रोध ठंडा नहीं करता।</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:13">रहब के सहायकों को उसके पाँव तले झुकना पड़ता है।<verse eid="JOB 9:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 9:14"/>फिर मैं क्या हूँ, जो उसे उत्तर दूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:14">और बातें छाँट छाँटकर उससे विवाद करूँ?<verse eid="JOB 9:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 9:15"/>चाहे मैं निर्दोष भी होता परन्तु उसको उत्तर न दे सकता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:15">मैं अपने मुद्दई से गिड़गिड़ाकर विनती करता।<verse eid="JOB 9:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 9:16"/>चाहे मेरे पुकारने से वह उत्तर भी देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:16">तो भी मैं इस बात पर विश्वास न करता, कि वह मेरी बात सुनता है।<verse eid="JOB 9:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 9:17"/>वह आँधी चलाकर मुझे तोड़ डालता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:17">और बिना कारण मेरी चोट पर चोट लगाता है।<verse eid="JOB 9:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 9:18"/>वह मुझे साँस भी लेने नहीं देता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:18">और मुझे कड़वाहट से भरता है।<verse eid="JOB 9:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 9:19"/>यदि सामर्थ्य की चर्चा हो, तो देखो, वह बलवान है</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:19">और यदि न्याय की चर्चा हो, तो वह कहेगा मुझसे कौन मुकद्दमा लड़ेगा?<verse eid="JOB 9:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 9:20"/>चाहे मैं निर्दोष ही क्यों न हूँ, परन्तु अपने ही मुँह से दोषी ठहरूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:20">खरा होने पर भी वह मुझे कुटिल ठहराएगा।<verse eid="JOB 9:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 9:21"/>मैं खरा तो हूँ, परन्तु अपना भेद नहीं जानता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:21">अपने जीवन से मुझे घृणा आती है।<verse eid="JOB 9:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 9:22"/>बात तो एक ही है, इससे मैं यह कहता हूँ</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:22">कि परमेश्वर खरे और दुष्ट दोनों का नाश करता है।<verse eid="JOB 9:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 9:23"/>जब लोग विपत्ति से अचानक मरने लगते हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:23">तब वह निर्दोष लोगों के जाँचे जाने पर हँसता है।<verse eid="JOB 9:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 9:24"/>देश दुष्टों के हाथ में दिया गया है।</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:24">परमेश्वर उसके न्यायियों की आँखों को मूँद देता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:24">इसका करनेवाला वही न हो तो कौन है?<verse eid="JOB 9:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 9:25"/>“मेरे दिन हरकारे से भी अधिक वेग से चले जाते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:25">वे भागे जाते हैं और उनको कल्याण कुछ भी दिखाई नहीं देता।<verse eid="JOB 9:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 9:26"/>वे तेजी से सरकण्डों की नावों के समान चले जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:26">या अहेर पर झपटते हुए उकाब के समान।<verse eid="JOB 9:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 9:27"/>यदि मैं कहूँ, ‘मैं विलाप करना भूल जाऊँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:27">और उदासी छोड़कर अपना मन प्रफुल्लित कर लूँगा,’<verse eid="JOB 9:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 9:28"/>तब <char style="it">मैं अपने सब दुःखों से डरता हूँ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:28 </char><char style="fq" closed="false">मैं अपने सब दुःखों से डरता हूँ: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब अपने दु:खों के निरंतरता से डर रहा है और उनके प्रति आँखें नहीं मूँद सकता है। </char></note></char>।</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:28">मैं तो जानता हूँ, कि तू मुझे निर्दोष न ठहराएगा।<verse eid="JOB 9:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 9:29"/>मैं तो दोषी ठहरूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:29">फिर व्यर्थ क्यों परिश्रम करूँ?<verse eid="JOB 9:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 9:30"/>चाहे मैं हिम के जल में स्नान करूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:30">और अपने हाथ खार से निर्मल करूँ,<verse eid="JOB 9:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 9:31"/>तो भी तू मुझे गड्ढे में डाल ही देगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:31">और मेरे वस्त्र भी मुझसे घिन करेंगे।<verse eid="JOB 9:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 9:32"/>क्योंकि परमेश्वर मेरे तुल्य मनुष्य नहीं है कि मैं उससे वाद-विवाद कर सकूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:32">और हम दोनों एक दूसरे से मुकद्दमा लड़ सके।<verse eid="JOB 9:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 9:33"/>हम दोनों के बीच कोई बिचवई नहीं है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:33">जो हम दोनों पर अपना हाथ रखे।<verse eid="JOB 9:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 9:34"/>वह अपना सोंटा मुझ पर से दूर करे और</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:34">उसकी भय देनेवाली बात मुझे न घबराए।<verse eid="JOB 9:34"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 9:35"/>तब मैं उससे निडर होकर कुछ कह सकूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 9:35">क्योंकि मैं अपनी दृष्टि में ऐसा नहीं हूँ।<verse eid="JOB 9:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOB 10"/>
  <para style="s">अय्यूब का परमेश्वर से विनती</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 10:1"/>“मेरा प्राण जीवित रहने से उकताता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:1">मैं स्वतंत्रता पूर्वक कुड़कुड़ाऊँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:1">और मैं अपने मन की कड़वाहट के मारे बातें करूँगा।<verse eid="JOB 10:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 10:2"/>
    <char style="it">मैं परमेश्वर से कहूँगा, मुझे दोषी न ठहरा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:2 </char><char style="fq" closed="false">मैं परमेश्वर से कहूँगा, मुझे दोषी न ठहरा: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब की शिकायत का आधार यही था कि परमेश्वर अपनी प्रभुता और सामर्थ्य में उसे एक दुष्ट जन मानता है और वह कारण नहीं जान पा रहा है कि उसे ऐसा क्यों समझा जा रहा है और उसके साथ ऐसा व्यवहार क्यों किया जा रहा है।</char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:2">मुझे बता दे, कि तू किस कारण मुझसे मुकद्दमा लड़ता है?<verse eid="JOB 10:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 10:3"/>क्या तुझे अंधेर करना,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:3">और दुष्टों की युक्ति को सफल करके</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:3">अपने हाथों के बनाए हुए को निकम्मा जानना भला लगता है?<verse eid="JOB 10:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 10:4"/>क्या तेरी देहधारियों की सी आँखें हैं?</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:4">और क्या तेरा देखना मनुष्य का सा है?<verse eid="JOB 10:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 10:5"/>क्या तेरे दिन मनुष्य के दिन के समान हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:5">या तेरे वर्ष पुरुष के समयों के तुल्य हैं,<verse eid="JOB 10:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 10:6"/>कि तू मेरा अधर्म ढूँढ़ता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:6">और मेरा पाप पूछता है?<verse eid="JOB 10:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 10:7"/>
    <char style="it">तुझे तो मालूम ही है, कि मैं दुष्ट नहीं हूँ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="fq" closed="false">तुझे तो मालूम ही है, कि मैं दुष्ट नहीं हूँ: </char><char style="ft" closed="false">कि मैं पाखण्डी नहीं था एक पश्चात्ताप रहित पापी नहीं हूँ। अय्यूब सिद्ध होने का दावा नहीं करता है। (अय्यूब 9:20 पर टिप्पणी देखें) परन्तु अपने सम्पूर्ण विवाद में वह यही कहता है कि वह दुष्ट मनुष्य नहीं है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:7">और तेरे हाथ से कोई छुड़ानेवाला नहीं!<verse eid="JOB 10:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 10:8"/>तूने अपने हाथों से मुझे ठीक रचा है और जोड़कर बनाया है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:8">तो भी तू मुझे नाश किए डालता है।<verse eid="JOB 10:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 10:9"/>स्मरण कर, कि तूने मुझ को गुँधी हुई मिट्टी के समान बनाया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:9">क्या तू मुझे फिर धूल में मिलाएगा?<verse eid="JOB 10:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 10:10"/>क्या तूने मुझे दूध के समान उण्डेलकर, और</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:10">दही के समान जमाकर नहीं बनाया?<verse eid="JOB 10:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 10:11"/>फिर तूने मुझ पर चमड़ा और माँस चढ़ाया</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:11">और हड्डियाँ और नसें गूँथकर मुझे बनाया है।<verse eid="JOB 10:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 10:12"/>तूने मुझे जीवन दिया, और मुझ पर करुणा की है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:12">और तेरी चौकसी से मेरे प्राण की रक्षा हुई है।<verse eid="JOB 10:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 10:13"/>तो भी तूने ऐसी बातों को अपने मन में छिपा रखा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:13">मैं तो जान गया, कि तूने ऐसा ही करने को ठाना था।<verse eid="JOB 10:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 10:14"/>कि यदि मैं पाप करूँ, तो तू उसका लेखा लेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:14">और अधर्म करने पर मुझे निर्दोष न ठहराएगा।<verse eid="JOB 10:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 10:15"/>यदि मैं दुष्टता करूँ तो मुझ पर हाय!</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:15">और यदि मैं धर्मी बनूँ तो भी मैं सिर न उठाऊँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:15">क्योंकि मैं अपमान से भरा हुआ हूँ</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:15">और अपने दुःख पर ध्यान रखता हूँ।<verse eid="JOB 10:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 10:16"/>और चाहे सिर उठाऊँ तो भी <char style="it">तू सिंह के समान मेरा अहेर करता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:16 </char><char style="fq" closed="false">तू सिंह के समान मेरा अहेर करता है: </char><char style="ft" closed="false">यहाँ कहने का अभिप्राय है कि परमेश्वर उसके पीछे ऐसे लगा हुआ है जैसे एक हिंसक शेर अपने शिकार के पीछे लगा रहता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:16">और फिर मेरे विरुद्ध आश्चर्यकर्मों को करता है।<verse eid="JOB 10:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 10:17"/>तू मेरे सामने अपने नये-नये साक्षी ले आता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:17">और मुझ पर अपना क्रोध बढ़ाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:17">और मुझ पर सेना पर सेना चढ़ाई करती है।<verse eid="JOB 10:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 10:18"/>“तूने मुझे गर्भ से क्यों निकाला? नहीं तो मैं वहीं प्राण छोड़ता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:18">और कोई मुझे देखने भी न पाता।<verse eid="JOB 10:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 10:19"/>मेरा होना न होने के समान होता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:19">और पेट ही से कब्र को पहुँचाया जाता।<verse eid="JOB 10:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 10:20"/>क्या मेरे दिन थोड़े नहीं? मुझे छोड़ दे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:20">और मेरी ओर से मुँह फेर ले, कि मेरा मन थोड़ा शान्त हो जाए<verse eid="JOB 10:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 10:21"/>इससे पहले कि मैं वहाँ जाऊँ, जहाँ से फिर न लौटूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:21">अर्थात् घोर अंधकार के देश में, और मृत्यु की छाया में;<verse eid="JOB 10:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 10:22"/>और मृत्यु के अंधकार का देश</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:22">जिसमें सब कुछ गड़बड़ है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 10:22">और जहाँ प्रकाश भी ऐसा है जैसा अंधकार।”<verse eid="JOB 10:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOB 11"/>
  <para style="s">सोपर का तर्क</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 11:1"/>तब नामाती सोपर ने कहा,<verse eid="JOB 11:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 11:2"/>“बहुत सी बातें जो कही गई हैं, क्या उनका उत्तर देना न चाहिये?</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:2">क्या यह बकवादी मनुष्य धर्मी ठहराया जाए?<verse eid="JOB 11:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 11:3"/>क्या तेरे बड़े बोल के कारण लोग चुप रहें?</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:3">और जब तू ठट्ठा करता है, तो क्या कोई तुझे लज्जित न करे?<verse eid="JOB 11:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 11:4"/>तू तो यह कहता है, ‘मेरा सिद्धान्त शुद्ध है</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:4">और मैं परमेश्वर की दृष्टि में पवित्र हूँ।’<verse eid="JOB 11:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 11:5"/>परन्तु <char style="it">भला हो, कि परमेश्वर स्वयं बातें करें<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:5 </char><char style="fq" closed="false">भला हो, कि परमेश्वर स्वयं बातें करें: </char><char style="ft" closed="false">उसके कहने का अर्थ है कि यदि परमेश्वर उससे स्वयं बातें करे तो वह किसी भी प्रकार स्वयं को इतना पवित्र नहीं समझेगा जितना वह दावा करता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:5">और तेरे विरुद्ध मुँह खोले,<verse eid="JOB 11:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 11:6"/>और तुझ पर बुद्धि की गुप्त बातें प्रगट करे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:6">कि उनका मर्म तेरी बुद्धि से बढ़कर है।</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:6">इसलिए जान ले, कि परमेश्वर तेरे अधर्म में से बहुत कुछ भूल जाता है।<verse eid="JOB 11:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 11:7"/>“क्या तू परमेश्वर का गूढ़ भेद पा सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:7">और क्या तू सर्वशक्तिमान का मर्म पूरी रीति से जाँच सकता है?<verse eid="JOB 11:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 11:8"/>वह आकाश सा ऊँचा है; तू क्या कर सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:8">वह अधोलोक से गहरा है, तू कहाँ समझ सकता है?<verse eid="JOB 11:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 11:9"/>उसकी माप पृथ्वी से भी लम्बी है</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:9">और समुद्र से चौड़ी है।<verse eid="JOB 11:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 11:10"/>जब परमेश्वर बीच से गुजरे, बन्दी बना ले</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:10">और अदालत में बुलाए, तो कौन उसको रोक सकता है?<verse eid="JOB 11:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 11:11"/>क्योंकि <char style="it">वह पाखण्डी मनुष्यों का भेद जानता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:11 </char><char style="fq" closed="false">वह पाखण्डी मनुष्यों का भेद जानता है: </char><char style="ft" closed="false">वह मन को घनिष्ठता से जानता है वह मनुष्यों को पूर्णतः जानता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:11">और अनर्थ काम को बिना सोच विचार किए भी जान लेता है।<verse eid="JOB 11:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 11:12"/>निर्बुद्धि मनुष्य बुद्धिमान हो सकता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:12">यद्यपि मनुष्य जंगली गदहे के बच्‍चे के समान जन्म ले;<verse eid="JOB 11:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 11:13"/>“<char style="it">यदि तू अपना मन शुद्ध करे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:13 </char><char style="fq" closed="false">यदि तू अपना मन शुद्ध करे: </char><char style="ft" closed="false">अब सोपर कहना आरम्भ करता है कि यदि अय्यूब अब भी परमेश्वर के पास लौट आए तो वह ग्रहण किए जाने की आशा रख सकता है चाहे, उसने पाप ही क्यों न किया हो। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:13">और परमेश्वर की ओर अपने हाथ फैलाए,<verse eid="JOB 11:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 11:14"/>और यदि कोई अनर्थ काम तुझ से हुए हो उसे दूर करे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:14">और अपने डेरों में कोई कुटिलता न रहने दे,<verse eid="JOB 11:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 11:15"/>तब तो तू निश्चय अपना मुँह निष्कलंक दिखा सकेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:15">और तू स्थिर होकर कभी न डरेगा।<verse eid="JOB 11:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 11:16"/>तब तू अपना दुःख भूल जाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:16">तू उसे उस पानी के समान स्मरण करेगा जो बह गया हो।<verse eid="JOB 11:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 11:17"/>और तेरा जीवन दोपहर से भी अधिक प्रकाशमान होगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:17">और चाहे अंधेरा भी हो तो भी वह भोर सा हो जाएगा।<verse eid="JOB 11:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 11:18"/>और तुझे आशा होगी, इस कारण तू निर्भय रहेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:18">और अपने चारों ओर देख देखकर तू निर्भय विश्राम कर सकेगा।<verse eid="JOB 11:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 11:19"/>और जब तू लेटेगा, तब कोई तुझे डराएगा नहीं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:19">और बहुत लोग तुझे प्रसन्न करने का यत्न करेंगे।<verse eid="JOB 11:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 11:20"/>परन्तु दुष्ट लोगों की आँखें धुँधली हो जाएँगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:20">और उन्हें कोई शरणस्थान न मिलेगा</para>
  <para style="q" vid="JOB 11:20">और उनकी आशा यही होगी कि प्राण निकल जाए।”<verse eid="JOB 11:20"/></para>
  <chapter eid="JOB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOB 12"/>
  <para style="s">अय्यूब का सोपर को उत्तर देना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 12:1"/>तब अय्यूब ने कहा;<verse eid="JOB 12:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 12:2"/>“निःसन्देह मनुष्य तो तुम ही हो</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:2">और जब तुम मरोगे तब बुद्धि भी जाती रहेगी।<verse eid="JOB 12:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 12:3"/>परन्तु तुम्हारे समान मुझ में भी समझ है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:3">मैं तुम लोगों से कुछ नीचा नहीं हूँ</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:3">कौन ऐसा है जो ऐसी बातें न जानता हो?<verse eid="JOB 12:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 12:4"/>मैं परमेश्वर से प्रार्थना करता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:4">और वह मेरी सुन लिया करता था;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:4">परन्तु अब मेरे मित्र मुझ पर हँसते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:4">जो धर्मी और खरा मनुष्य है, वह हँसी का कारण हो गया है।<verse eid="JOB 12:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 12:5"/>दुःखी लोग तो सुखी लोगों की समझ में तुच्छ जाने जाते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:5">और जिनके पाँव फिसलते हैं उनका अपमान अवश्य ही होता है।<verse eid="JOB 12:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 12:6"/>डाकुओं के डेरे कुशल क्षेम से रहते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:6">और जो परमेश्वर को क्रोध दिलाते हैं, वह बहुत ही निडर रहते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:6">अर्थात् उनका ईश्वर उनकी मुट्ठी में रहता हैं;<verse eid="JOB 12:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 12:7"/>“पशुओं से तो पूछ और वे तुझे सिखाएँगे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:7">और आकाश के पक्षियों से, और वे तुझे बताएँगे।<verse eid="JOB 12:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 12:8"/>पृथ्वी पर ध्यान दे, तब उससे तुझे शिक्षा मिलेगी;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:8">और समुद्र की मछलियाँ भी तुझ से वर्णन करेंगी।<verse eid="JOB 12:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 12:9"/>कौन इन बातों को नहीं जानता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:9">कि यहोवा ही ने अपने हाथ से इस संसार को बनाया है? <char style="bdit">(रोम. 1:20) </char><verse eid="JOB 12:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 12:10"/>
    <char style="it">उसके हाथ में एक-एक जीवधारी का प्राण<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:10 </char><char style="fq" closed="false">उसके हाथ में एक-एक जीवधारी का प्राण: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् सब परमेश्वर की पकड़ में है। वही जीवन, स्वास्थ तथा आनन्द देता है परन्तु जब वह प्रसन्न होता है या जब चाहे तब ले लेता है।</char></note></char>, और</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:10">एक-एक देहधारी मनुष्य की आत्मा भी रहती है।<verse eid="JOB 12:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 12:11"/>जैसे जीभ से भोजन चखा जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:11">क्या वैसे ही कान से वचन नहीं परखे जाते?<verse eid="JOB 12:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 12:12"/>बूढ़ों में बुद्धि पाई जाती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:12">और लम्बी आयु वालों में समझ होती तो है।<verse eid="JOB 12:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 12:13"/>“परमेश्वर में पूरी बुद्धि और पराक्रम पाए जाते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:13">युक्ति और समझ उसी में हैं।<verse eid="JOB 12:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 12:14"/>देखो, जिसको वह ढा दे, वह फिर बनाया नहीं जाता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:14">जिस मनुष्य को वह बन्द करे, वह फिर खोला नहीं जाता। <char style="bdit">(प्रका. 3:7) </char><verse eid="JOB 12:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 12:15"/>देखो, जब वह वर्षा को रोक रखता है तो जल सूख जाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:15">फिर जब वह जल छोड़ देता है तब पृथ्वी उलट जाती है।<verse eid="JOB 12:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 12:16"/>उसमें सामर्थ्य और खरी बुद्धि पाई जाती है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:16">
    <char style="it">धोखा देनेवाला और धोखा खानेवाला दोनों उसी के हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:16 </char><char style="fq" closed="false">धोखा देनेवाला और धोखा खानेवाला दोनों उसी के हैं: </char><char style="ft" closed="false">यह सिखाने के उद्देश्य से है कि मनुष्य के सब वर्ग उसके नियंत्रण में हैं। सब उसी पर निर्भर हैं और उसके अधीन हैं। </char></note></char>।<verse eid="JOB 12:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 12:17"/>वह मंत्रियों को लूटकर बँधुआई में ले जाता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:17">और न्यायियों को मूर्ख बना देता है।<verse eid="JOB 12:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 12:18"/>वह राजाओं का अधिकार तोड़ देता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:18">और उनकी कमर पर बन्धन बन्धवाता है।<verse eid="JOB 12:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 12:19"/>वह याजकों को लूटकर बँधुआई में ले जाता</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:19">और सामर्थियों को उलट देता है।<verse eid="JOB 12:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 12:20"/>वह विश्वासयोग्य पुरुषों से बोलने की शक्ति</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:20">और पुरनियों से विवेक की शक्ति हर लेता है।<verse eid="JOB 12:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 12:21"/>वह हाकिमों को अपमान से लादता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:21">और बलवानों के हाथ ढीले कर देता है।<verse eid="JOB 12:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 12:22"/>वह अंधियारे की गहरी बातें प्रगट करता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:22">और मृत्यु की छाया को भी प्रकाश में ले आता है।<verse eid="JOB 12:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 12:23"/>वह जातियों को बढ़ाता, और उनको नाश करता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:23">वह उनको फैलाता, और बँधुआई में ले जाता है।<verse eid="JOB 12:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 12:24"/>वह पृथ्वी के मुख्य लोगों की बुद्धि उड़ा देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:24">और उनको निर्जन स्थानों में जहाँ रास्ता नहीं है, भटकाता है।<verse eid="JOB 12:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 12:25"/>
    <char style="it">वे बिन उजियाले के अंधेरे में टटोलते फिरते हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:25 </char><char style="fq" closed="false">वे बिन उजियाले के अंधेरे में टटोलते फिरते हैं: </char><char style="ft" closed="false">परमेश्वर मनुष्यों की खोजने की क्षमता के परे सत्यों का अनावरण करता है, ऐसे सत्य जो गहन अंधकार में छिपे प्रतीत होते हैं। </char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:25">और वह उन्हें ऐसा बना देता है कि वे मतवाले</para>
  <para style="q" vid="JOB 12:25">के समान डगमगाते हुए चलते हैं।<verse eid="JOB 12:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOB 13"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 13:1"/>“सुनो, मैं यह सब कुछ अपनी आँख से देख चुका,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:1">और अपने कान से सुन चुका, और समझ भी चुका हूँ।<verse eid="JOB 13:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 13:2"/>जो कुछ तुम जानते हो वह मैं भी जानता हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:2">मैं तुम लोगों से कुछ कम नहीं हूँ।<verse eid="JOB 13:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 13:3"/>मैं तो सर्वशक्तिमान से बातें करूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:3">और मेरी अभिलाषा परमेश्वर से वाद-विवाद करने की है।<verse eid="JOB 13:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 13:4"/>परन्तु तुम लोग झूठी बात के गढ़नेवाले हो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:4">
    <char style="it">तुम सब के सब निकम्मे वैद्य हो<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:4 </char><char style="fq" closed="false">तुम सब के सब निकम्मे वैद्य हो: </char><char style="ft" closed="false">उसके कहने का अभिप्राय था कि वे उसे शान्ति देने तो आए थे परन्तु उन्होंने जो कहा उसमें शान्ति देनेवाली तो कोई बात भी नहीं थी। वे रोगी के पास भेजे हुए वैद्द्यों के सदृश्य थे जो उसके पास आकर कुछ नहीं कर पाए। </char></note></char>।<verse eid="JOB 13:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 13:5"/>भला होता, कि तुम बिल्कुल चुप रहते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:5">और इससे तुम बुद्धिमान ठहरते।<verse eid="JOB 13:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 13:6"/>मेरा विवाद सुनो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:6">और मेरी विनती की बातों पर कान लगाओ।<verse eid="JOB 13:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 13:7"/>क्या तुम परमेश्वर के निमित्त टेढ़ी बातें कहोगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:7">और उसके पक्ष में कपट से बोलोगे?<verse eid="JOB 13:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 13:8"/>क्या तुम उसका पक्षपात करोगे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:8">और परमेश्वर के लिये मुकद्दमा चलाओगे।<verse eid="JOB 13:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 13:9"/>क्या यह भला होगा, कि वह तुम को जाँचे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:9">क्या जैसा कोई मनुष्य को धोखा दे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:9">वैसा ही तुम क्या उसको भी धोखा दोगे?<verse eid="JOB 13:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 13:10"/>यदि तुम छिपकर पक्षपात करो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:10">तो वह निश्चय तुम को डाँटेगा।<verse eid="JOB 13:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 13:11"/>क्या तुम उसके माहात्म्य से भय न खाओगे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:11">क्या उसका डर तुम्हारे मन में न समाएगा?<verse eid="JOB 13:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 13:12"/>तुम्हारे स्मरणयोग्य नीतिवचन राख के समान हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:12">तुम्हारे गढ़ मिट्टी ही के ठहरे हैं।<verse eid="JOB 13:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 13:13"/>“मुझसे बात करना छोड़ो, कि मैं भी कुछ कहने पाऊँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:13">फिर मुझ पर जो चाहे वह आ पड़े।<verse eid="JOB 13:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 13:14"/>मैं क्यों अपना माँस अपने दाँतों से चबाऊँ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:14">और क्यों अपना प्राण हथेली पर रखूँ?<verse eid="JOB 13:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 13:15"/>
    <char style="it">वह मुझे घात करेगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:15 </char><char style="fq" closed="false">वह मुझे घात करेगा: </char><char style="ft" closed="false">परमेश्वर मेरे दु:खों और कष्टों को इतना बढ़ा दे कि मैं जीवित न रह पाऊँ। मैं देख सकता हूँ कि मैं आपदाओं के तीव्रता के सामने हूँ, परन्तु मैं फिर भी उनका सामना करने को तैयार हूँ। </char></note></char>, मुझे कुछ आशा नहीं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:15">तो भी मैं अपनी चाल-चलन का पक्ष लूँगा।<verse eid="JOB 13:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 13:16"/>और यह ही मेरे बचाव का कारण होगा, कि</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:16">भक्तिहीन जन उसके सामने नहीं जा सकता।<verse eid="JOB 13:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 13:17"/>चित्त लगाकर मेरी बात सुनो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:17">और मेरी विनती तुम्हारे कान में पड़े।<verse eid="JOB 13:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 13:18"/>देखो, मैंने अपने मुकद्दमे की पूरी तैयारी की है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:18">मुझे निश्चय है कि मैं निर्दोष ठहरूँगा।<verse eid="JOB 13:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 13:19"/>कौन है जो मुझसे मुकद्दमा लड़ सकेगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:19">ऐसा कोई पाया जाए, तो मैं चुप होकर प्राण छोड़ूँगा।<verse eid="JOB 13:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 13:20"/>दो ही काम मेरे लिए कर,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:20">तब मैं तुझ से नहीं छिपूँगाः<verse eid="JOB 13:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 13:21"/>अपनी ताड़ना मुझसे दूर कर ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:21">और अपने भय से मुझे भयभीत न कर।<verse eid="JOB 13:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 13:22"/>तब तेरे बुलाने पर मैं बोलूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:22">या मैं प्रश्न करूँगा, और तू मुझे उत्तर दे।<verse eid="JOB 13:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 13:23"/>मुझसे कितने अधर्म के काम और पाप हुए हैं?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:23">मेरे अपराध और पाप मुझे जता दे।<verse eid="JOB 13:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 13:24"/>तू किस कारण अपना मुँह फेर लेता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:24">और मुझे अपना शत्रु गिनता है?<verse eid="JOB 13:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 13:25"/>क्या तू उड़ते हुए पत्ते को भी कँपाएगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:25">और सूखे डंठल के पीछे पड़ेगा?<verse eid="JOB 13:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 13:26"/>तू मेरे लिये कठिन दुःखों की आज्ञा देता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:26">और <char style="it">मेरी जवानी के अधर्म का फल<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:26 </char><char style="fq" closed="false">मेरी जवानी के अधर्म का फल: </char><char style="ft" closed="false">मैंने अपनी युवावस्था में जो अपराध किए। अब वह शिकायत करता है कि परमेश्वर उन सब अपराधों को स्मरण करता है जो उसने पहले के दिनों में किए थे। </char></note></char> मुझे भुगता देता है।<verse eid="JOB 13:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 13:27"/>और मेरे पाँवों को काठ में ठोंकता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:27">और मेरी सारी चाल-चलन देखता रहता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:27">और मेरे पाँवों की चारों ओर सीमा बाँध लेता है।<verse eid="JOB 13:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 13:28"/>और मैं सड़ी-गली वस्तु के तुल्य हूँ जो नाश</para>
  <para style="q" vid="JOB 13:28">हो जाती है, और कीड़ा खाए कपड़े के तुल्य हूँ।<verse eid="JOB 13:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOB 14"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 14:1"/>“<char style="it">मनुष्य जो स्त्री से उत्पन्न होता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:1 </char><char style="fq" closed="false">मनुष्य जो स्त्री से उत्पन्न होता है: </char><char style="ft" closed="false">इन पदों में अय्यूब का उद्देश्य है कि वह मनुष्य की दुर्बलता और क्षणभंगुरता को दर्शाए। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:1">उसके दिन थोड़े और दुःख भरे है।<verse eid="JOB 14:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 14:2"/>वह फूल के समान खिलता, फिर तोड़ा जाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:2">वह छाया की रीति पर ढल जाता, और कहीं ठहरता नहीं।<verse eid="JOB 14:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 14:3"/>फिर क्या तू ऐसे पर दृष्टि लगाता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:3">क्या तू मुझे अपने साथ कचहरी में घसीटता है?<verse eid="JOB 14:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 14:4"/>अशुद्ध वस्तु से शुद्ध वस्तु को कौन निकाल सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:4">कोई नहीं।<verse eid="JOB 14:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 14:5"/>मनुष्य के दिन नियुक्त किए गए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:5">और उसके महीनों की गिनती तेरे पास लिखी है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:5">और तूने उसके लिये ऐसा सीमा बाँधा है जिसे वह पार नहीं कर सकता,<verse eid="JOB 14:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 14:6"/>इस कारण उससे अपना मुँह फेर ले, कि वह आराम करे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:6">जब तक कि वह मजदूर के समान अपना दिन पूरा न कर ले।<verse eid="JOB 14:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 14:7"/>“वृक्ष के लिये तो आशा रहती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:7">कि चाहे वह काट डाला भी जाए, तो भी</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:7">फिर पनपेगा और उससे नर्म-नर्म डालियाँ निकलती ही रहेंगी।<verse eid="JOB 14:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 14:8"/>चाहे उसकी जड़ भूमि में पुरानी भी हो जाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:8">और उसका ठूँठ मिट्टी में सूख भी जाए,<verse eid="JOB 14:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 14:9"/>तो भी वर्षा की गन्ध पाकर वह फिर पनपेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:9">और पौधे के समान उससे शाखाएँ फूटेंगी।<verse eid="JOB 14:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 14:10"/>परन्तु मनुष्य मर जाता, और पड़ा रहता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:10">जब उसका प्राण छूट गया, तब वह कहाँ रहा?<verse eid="JOB 14:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 14:11"/>जैसे नदी का जल घट जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:11">और <char style="it">जैसे महानद का जल सूखते-सूखते सूख जाता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:11 </char><char style="fq" closed="false">जैसे महानद का जल सूखते-सूखते सूख जाता है: </char><char style="ft" closed="false">जैसे पानी भाप बनकर उड़ जाता है और तल सूख जाता है वैसे ही मनुष्य है जो पूर्णतः लोप हो जाता है और कुछ छोड़कर नहीं जाता है।</char></note></char>,<verse eid="JOB 14:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 14:12"/>वैसे ही मनुष्य लेट जाता और फिर नहीं उठता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:12">जब तक आकाश बना रहेगा तब तक वह न जागेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:12">और न उसकी नींद टूटेगी।<verse eid="JOB 14:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 14:13"/>भला होता कि तू मुझे अधोलोक में छिपा लेता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:13">और जब तक तेरा कोप ठंडा न हो जाए तब तक मुझे छिपाए रखता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:13">और मेरे लिये समय नियुक्त करके फिर मेरी सुधि लेता।<verse eid="JOB 14:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 14:14"/>यदि मनुष्य मर जाए तो क्या वह फिर जीवित होगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:14">जब तक मेरा छुटकारा न होता</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:14">तब तक मैं अपनी कठिन सेवा के सारे दिन आशा लगाए रहता।<verse eid="JOB 14:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 14:15"/>तू मुझे पुकारता, और मैं उत्तर देता हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:15">तुझे अपने हाथ के बनाए हुए काम की अभिलाषा होती है।<verse eid="JOB 14:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 14:16"/>परन्तु अब तू मेरे पग-पग को गिनता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:16">क्या तू मेरे पाप की ताक में लगा नहीं रहता?<verse eid="JOB 14:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 14:17"/>मेरे अपराध छाप लगी हुई थैली में हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:17">और तूने मेरे अधर्म को सी रखा है।<verse eid="JOB 14:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 14:18"/>“और निश्चय पहाड़ भी गिरते-गिरते नाश हो जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:18">और चट्टान अपने स्थान से हट जाती है;<verse eid="JOB 14:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 14:19"/>और पत्थर जल से घिस जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:19">और भूमि की धूलि उसकी बाढ़ से बहाई जाती है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:19">उसी प्रकार तू मनुष्य की आशा को मिटा देता है।<verse eid="JOB 14:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 14:20"/>तू सदा उस पर प्रबल होता, और वह जाता रहता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:20">तू उसका चेहरा बिगाड़कर उसे निकाल देता है।<verse eid="JOB 14:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 14:21"/>उसके पुत्रों की बड़ाई होती है, और यह उसे नहीं सूझता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:21">और उनकी घटी होती है, परन्तु वह उनका हाल नहीं जानता।<verse eid="JOB 14:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 14:22"/>केवल उसकी अपनी देह को दुःख होता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 14:22">और केवल उसका अपना प्राण ही अन्दर ही अन्दर शोकित होता है।”<verse eid="JOB 14:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOB 15"/>
  <para style="s">एलीपज का आरोप</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 15:1"/>तब तेमानी एलीपज ने कहा<verse eid="JOB 15:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 15:2"/>“क्या बुद्धिमान को उचित है कि अज्ञानता के साथ उत्तर दे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:2">या अपने अन्तःकरण को पूर्वी पवन से भरे?<verse eid="JOB 15:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 15:3"/>क्या वह निष्फल वचनों से,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:3">या व्यर्थ बातों से वाद-विवाद करे?<verse eid="JOB 15:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 15:4"/>वरन् तू परमेश्वर का भय मानना छोड़ देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:4">और परमेश्वर की भक्ति करना औरों से भी छुड़ाता है।<verse eid="JOB 15:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 15:5"/>तू अपने मुँह से अपना अधर्म प्रगट करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:5">और धूर्त लोगों के बोलने की रीति पर बोलता है।<verse eid="JOB 15:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 15:6"/>मैं तो नहीं परन्तु तेरा मुँह ही तुझे दोषी ठहराता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:6">और तेरे ही वचन तेरे विरुद्ध साक्षी देते हैं।<verse eid="JOB 15:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 15:7"/>“क्या पहला मनुष्य तू ही उत्पन्न हुआ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:7">क्या तेरी उत्पत्ति पहाड़ों से भी पहले हुई?<verse eid="JOB 15:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 15:8"/>क्या तू परमेश्वर की सभा में बैठा सुनता था?</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:8">क्या बुद्धि का ठेका तू ही ने ले रखा है <char style="bdit">(यिर्म. 23:18, 1 कुरि. 2:16) </char><verse eid="JOB 15:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 15:9"/>तू ऐसा क्या जानता है जिसे हम नहीं जानते?</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:9">तुझ में ऐसी कौन सी समझ है जो हम में नहीं?<verse eid="JOB 15:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 15:10"/>हम लोगों में तो पक्के बाल वाले और अति पुरनिये मनुष्य हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:10">जो तेरे पिता से भी बहुत आयु के हैं।<verse eid="JOB 15:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 15:11"/>परमेश्वर की शान्तिदायक बातें,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:11">और जो वचन तेरे लिये कोमल हैं, क्या ये तेरी दृष्टि में तुच्छ हैं?<verse eid="JOB 15:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 15:12"/>तेरा मन क्यों तुझे खींच ले जाता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:12">और तू आँख से क्यों इशारे करता है?<verse eid="JOB 15:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 15:13"/>तू भी अपनी आत्मा परमेश्वर के विरुद्ध करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:13">और अपने मुँह से व्यर्थ बातें निकलने देता है।<verse eid="JOB 15:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 15:14"/>मनुष्य है क्या कि वह निष्कलंक हो?</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:14">और जो स्त्री से उत्पन्न हुआ वह है क्या कि निर्दोष हो सके?<verse eid="JOB 15:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 15:15"/>देख, वह अपने पवित्रों पर भी विश्वास नहीं करता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:15">और स्वर्ग भी उसकी दृष्टि में निर्मल नहीं है।<verse eid="JOB 15:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 15:16"/>फिर मनुष्य अधिक घिनौना और भ्रष्ट है जो</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:16">कुटिलता को पानी के समान पीता है।<verse eid="JOB 15:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 15:17"/>“मैं तुझे समझा दूँगा, इसलिए मेरी सुन ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:17">जो मैंने देखा है, उसी का वर्णन मैं करता हूँ।<verse eid="JOB 15:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 15:18"/>(वे ही बातें जो बुद्धिमानों ने अपने पुरखाओं से सुनकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:18">बिना छिपाए बताया है।<verse eid="JOB 15:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 15:19"/>केवल उन्हीं को देश दिया गया था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:19">और उनके मध्य में कोई विदेशी आता-जाता नहीं था।)<verse eid="JOB 15:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 15:20"/>दुष्ट जन जीवन भर पीड़ा से तड़पता है, और</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:20">उपद्रवी के वर्षों की गिनती ठहराई हुई है।<verse eid="JOB 15:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 15:21"/>उसके कान में डरावना शब्द गूँजता रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:21">कुशल के समय भी नाश करनेवाला उस पर आ पड़ता है।<verse eid="JOB 15:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 15:22"/>उसे अंधियारे में से फिर निकलने की कुछ आशा नहीं होती,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:22">और तलवार उसकी घात में रहती है।<verse eid="JOB 15:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 15:23"/>वह रोटी के लिये मारा-मारा फिरता है, कि कहाँ मिलेगी?</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:23">उसे निश्चय रहता है, कि अंधकार का दिन मेरे पास ही है।<verse eid="JOB 15:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 15:24"/>संकट और दुर्घटना से उसको डर लगता रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:24">ऐसे <char style="it">राजा के समान जो युद्ध के लिये तैयार हो<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:24 </char><char style="fq" closed="false">राजा के समान जो युद्ध के लिये तैयार हो: </char><char style="ft" closed="false">युद्ध के लिए तत्पर जिसको रोकने का प्रयास करना व्यर्थ है। </char></note></char>, वे उस पर प्रबल होते हैं।<verse eid="JOB 15:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 15:25"/>क्योंकि उसने तो परमेश्वर के विरुद्ध हाथ बढ़ाया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:25">और सर्वशक्तिमान के विरुद्ध वह ताल ठोंकता है,<verse eid="JOB 15:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 15:26"/>और सिर उठाकर और अपनी मोटी-मोटी</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:26">ढालें दिखाता हुआ घमण्ड से उस पर धावा करता है;<verse eid="JOB 15:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 15:27"/>इसलिए कि उसके मुँह पर चिकनाई छा गई है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:27">और उसकी कमर में चर्बी जमी है।<verse eid="JOB 15:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 15:28"/>और वह उजाड़े हुए नगरों में बस गया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:28">और जो घर रहने योग्य नहीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:28">और खण्डहर होने को छोड़े गए हैं, उनमें बस गया है।<verse eid="JOB 15:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 15:29"/>वह धनी न रहेगा, और न उसकी सम्पत्ति बनी रहेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:29">और ऐसे लोगों के खेत की उपज भूमि की ओर न झुकने पाएगी।<verse eid="JOB 15:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 15:30"/>वह अंधियारे से कभी न निकलेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:30">और उसकी डालियाँ आग की लपट से झुलस जाएँगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:30">और परमेश्वर के मुँह की श्वास से वह उड़ जाएगा।<verse eid="JOB 15:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 15:31"/>वह अपने को धोखा देकर व्यर्थ बातों का भरोसा न करे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:31">क्योंकि उसका प्रतिफल धोखा ही होगा।<verse eid="JOB 15:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 15:32"/>वह उसके नियत दिन से पहले पूरा हो जाएगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:32">उसकी डालियाँ हरी न रहेंगी।<verse eid="JOB 15:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 15:33"/>दाख के समान उसके कच्चे फल झड़ जाएँगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:33">और उसके फूल जैतून के वृक्ष के समान गिरेंगे।<verse eid="JOB 15:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 15:34"/>क्योंकि भक्तिहीन के परिवार से कुछ बन न पड़ेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 15:34">और जो घूस लेते हैं, उनके तम्बू आग से जल जाएँगे।<verse eid="JOB 15:34"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 15:35"/>
    <char style="it">उनको उपद्रव का गर्भ रहता, और वे अनर्थ को जन्म देते है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:35 </char><char style="fq" closed="false">उनको उपद्रव का गर्भ रहता, और वे अनर्थ को जन्म देते है: </char><char style="ft" closed="false">इस पद का अर्थ है कि वे बुराई की योजना रचते हैं और उसे कार्यान्वित करते हैं। </char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 15:35">और वे अपने अन्तःकरण में छल की बातें गढ़ते हैं।”<verse eid="JOB 15:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOB 16"/>
  <para style="s">अय्यूब का उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 16:1"/>तब अय्यूब ने कहा,<verse eid="JOB 16:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 16:2"/>“ऐसी बहुत सी बातें मैं सुन चुका हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:2">तुम सब के सब निकम्मे शान्तिदाता हो।<verse eid="JOB 16:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 16:3"/>क्या व्यर्थ बातों का अन्त कभी होगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:3">तू कौन सी बात से झिड़ककर ऐसे उत्तर देता है?<verse eid="JOB 16:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 16:4"/>यदि तुम्हारी दशा मेरी सी होती,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:4">तो मैं भी तुम्हारी सी बातें कर सकता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:4">मैं भी तुम्हारे विरुद्ध बातें जोड़ सकता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:4">और तुम्हारे विरुद्ध सिर हिला सकता।<verse eid="JOB 16:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 16:5"/>वरन् मैं अपने वचनों से तुम को हियाव दिलाता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:5">और बातों से शान्ति देकर तुम्हारा शोक घटा देता।<verse eid="JOB 16:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 16:6"/>“चाहे मैं बोलूँ तो भी मेरा शोक न घटेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:6">चाहे मैं चुप रहूँ, तो भी मेरा दुःख कुछ कम न होगा।<verse eid="JOB 16:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 16:7"/>परन्तु अब <char style="it">उसने मुझे थका दिया है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:7 </char><char style="fq" closed="false">उसने मुझे थका दिया है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् परमेश्वर ने मुझे अशक्त बना दिया है वह विपत्तियों से आरम्भ करता है जिन्हें परमेश्वर ने उस पर डाली।</char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:7">उसने मेरे सारे परिवार को उजाड़ डाला है।<verse eid="JOB 16:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 16:8"/>और उसने जो मेरे शरीर को सूखा डाला है, वह मेरे विरुद्ध साक्षी ठहरा है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:8">और मेरा दुबलापन मेरे विरुद्ध खड़ा होकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:8">मेरे सामने साक्षी देता है।<verse eid="JOB 16:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 16:9"/>उसने क्रोध में आकर मुझ को फाड़ा और मेरे पीछे पड़ा है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:9">वह मेरे विरुद्ध दाँत पीसता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:9">और मेरा बैरी मुझ को आँखें दिखाता है। <char style="bdit">(विला. 2:16) </char><verse eid="JOB 16:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 16:10"/>अब लोग मुझ पर मुँह पसारते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:10">और मेरी नामधराई करके मेरे गाल पर थप्पड़ मारते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:10">और मेरे विरुद्ध भीड़ लगाते हैं।<verse eid="JOB 16:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 16:11"/>परमेश्वर ने मुझे कुटिलों के वश में कर दिया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:11">और दुष्ट लोगों के हाथ में फेंक दिया है।<verse eid="JOB 16:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 16:12"/>मैं सुख से रहता था, और उसने मुझे चूर चूरकर डाला;</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:12">उसने मेरी गर्दन पकड़कर मुझे टुकड़े-टुकड़े कर दिया;</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:12">फिर उसने मुझे अपना निशाना बनाकर खड़ा किया है।<verse eid="JOB 16:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 16:13"/>उसके तीर मेरे चारों ओर उड़ रहे हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:13">वह निर्दय होकर मेरे गुर्दों को बेधता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:13">और मेरा पित्त भूमि पर बहाता है।<verse eid="JOB 16:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 16:14"/>वह शूर के समान मुझ पर धावा करके मुझे</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:14">चोट पर चोट पहुँचाकर घायल करता है।<verse eid="JOB 16:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 16:15"/>मैंने अपनी खाल पर टाट को सी लिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:15">और अपना बल मिट्टी में मिला दिया है।<verse eid="JOB 16:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 16:16"/>रोते-रोते मेरा मुँह सूज गया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:16">और मेरी आँखों पर घोर अंधकार छा गया है;<verse eid="JOB 16:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 16:17"/>तो भी मुझसे कोई उपद्रव नहीं हुआ है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:17">और मेरी प्रार्थना पवित्र है।<verse eid="JOB 16:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 16:18"/>“हे पृथ्वी, तू मेरे लहू को न ढाँपना,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:18">और मेरी दुहाई कहीं न रुके।<verse eid="JOB 16:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 16:19"/>अब भी <char style="it">स्वर्ग में मेरा साक्षी है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:19 </char><char style="fq" closed="false">स्वर्ग में मेरा साक्षी है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् मैं अपनी सत्यनिष्ठा के लिए परमेश्वर को पुकार सकता हूँ। वह मेरा गवाह है और मेरा लेखा रखेगा। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:19">और मेरा गवाह ऊपर है।<verse eid="JOB 16:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 16:20"/>मेरे मित्र मुझसे घृणा करते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:20">परन्तु मैं परमेश्वर के सामने आँसू बहाता हूँ,<verse eid="JOB 16:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 16:21"/>कि कोई परमेश्वर के सामने सज्जन का,</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:21">और आदमी का मुकद्दमा उसके पड़ोसी के विरुद्ध लड़े। <char style="bdit">(अय्यू. 31:35) </char><verse eid="JOB 16:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 16:22"/>क्योंकि थोड़े ही वर्षों के बीतने पर मैं उस मार्ग</para>
  <para style="q" vid="JOB 16:22">से चला जाऊँगा, जिससे मैं फिर वापिस न लौटूँगा। <char style="bdit">(अय्यू. 10:21) </char><verse eid="JOB 16:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOB 17"/>
  <para style="s">अय्यूब की प्रार्थना</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 17:1"/>“मेरा प्राण निकलने पर है, मेरे दिन पूरे हो चुके हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:1">मेरे लिये कब्र तैयार है।<verse eid="JOB 17:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 17:2"/>निश्चय जो मेरे संग हैं वह ठट्ठा करनेवाले हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:2">और उनका झगड़ा-रगड़ा मुझे लगातार दिखाई देता है।<verse eid="JOB 17:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 17:3"/>“जमानत दे, अपने और मेरे बीच में तू ही जामिन हो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:3">कौन है जो मेरे हाथ पर हाथ मारे?<verse eid="JOB 17:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 17:4"/>
    <char style="it">तूने उनका मन समझने से रोका है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:4 </char><char style="fq" closed="false">तूने उनका मन समझने से रोका है: </char><char style="ft" closed="false">उसके तथाकथित मित्रों के मन को। अय्यूब कहता है कि वे अंधे और विकृत मानसिकता के हैं और उसका न्याय करने में अक्षम हैं। अत: वह याचना करता है कि वह अपना मुकद्दमा परमेश्वर के समक्ष रखेगा। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:4">इस कारण तू उनको प्रबल न करेगा।<verse eid="JOB 17:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 17:5"/>जो अपने मित्रों को चुगली खाकर लूटा देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:5">उसके बच्चों की आँखें अंधी हो जाएँगी।<verse eid="JOB 17:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 17:6"/>“उसने ऐसा किया कि सब लोग मेरी उपमा देते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:6">और लोग मेरे मुँह पर थूकते हैं।<verse eid="JOB 17:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 17:7"/>खेद के मारे मेरी आँखों में धुंधलापन छा गया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:7">और मेरे सब अंग छाया के समान हो गए हैं।<verse eid="JOB 17:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 17:8"/>इसे देखकर सीधे लोग चकित होते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:8">और जो निर्दोष हैं, वह भक्तिहीन के विरुद्ध भड़क उठते हैं।<verse eid="JOB 17:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 17:9"/>तो भी धर्मी लोग अपना मार्ग पकड़े रहेंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:9">और शुद्ध काम करनेवाले सामर्थ्य पर सामर्थ्य पाते जाएँगे।<verse eid="JOB 17:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 17:10"/>तुम सब के सब मेरे पास आओ तो आओ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:10">परन्तु मुझे तुम लोगों में एक भी बुद्धिमान न मिलेगा।<verse eid="JOB 17:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 17:11"/>मेरे दिन तो बीत चुके, और मेरी मनसाएँ मिट गई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:11">और जो मेरे मन में था, वह नाश हुआ है।<verse eid="JOB 17:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 17:12"/>वे रात को दिन ठहराते;</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:12">वे कहते हैं, अंधियारे के निकट उजियाला है।<verse eid="JOB 17:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 17:13"/>यदि मेरी आशा यह हो कि अधोलोक मेरा धाम होगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:13">यदि मैंने अंधियारे में अपना बिछौना बिछा लिया है,<verse eid="JOB 17:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 17:14"/>यदि मैंने सड़ाहट से कहा, ‘तू मेरा पिता है,’</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:14">और कीड़े से, ‘तू मेरी माँ,’ और ‘मेरी बहन है,’<verse eid="JOB 17:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 17:15"/>तो मेरी आशा कहाँ रही?</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:15">और मेरी आशा किसके देखने में आएगी?<verse eid="JOB 17:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 17:16"/>
    <char style="it">वह तो अधोलोक में उतर जाएगी<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17:16 </char><char style="fq" closed="false">वह तो अधोलोक में उतर जाएगी: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् मेरी आशा अधोलोक में चली जाएगी। जीवन और आनन्द की सब आशाएँ जिनको मैंने संजोया है, मेरे साथ ही वहाँ चली जाएगी।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 17:16">और उस समेत मुझे भी मिट्टी में विश्राम मिलेगा।”<verse eid="JOB 17:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOB 18"/>
  <para style="s">शूही बिल्दद का वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 18:1"/>तब शूही बिल्दद ने कहा,<verse eid="JOB 18:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 18:2"/>“तुम कब तक फंदे लगा लगाकर वचन पकड़ते रहोगे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:2">चित्त लगाओ, तब हम बोलेंगे।<verse eid="JOB 18:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 18:3"/>हम लोग तुम्हारी दृष्टि में क्यों पशु के तुल्य समझे जाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:3">और मूर्ख ठहरे हैं।<verse eid="JOB 18:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 18:4"/>हे अपने को क्रोध में फाड़नेवाले</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:4">क्या तेरे निमित्त पृथ्वी उजड़ जाएगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:4">और चट्टान अपने स्थान से हट जाएगी?<verse eid="JOB 18:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 18:5"/>“तो भी दुष्टों का दीपक बुझ जाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:5">और उसकी आग की लौ न चमकेगी।<verse eid="JOB 18:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 18:6"/>उसके डेरे में का उजियाला अंधेरा हो जाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:6">और उसके ऊपर का दिया बुझ जाएगा।<verse eid="JOB 18:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 18:7"/>उसके बड़े-बड़े फाल छोटे हो जाएँगे</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:7">और वह अपनी ही युक्ति के द्वारा गिरेगा।<verse eid="JOB 18:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 18:8"/>
    <char style="it">वह अपना ही पाँव जाल में फँसाएगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:8 </char><char style="fq" closed="false">वह अपना ही पाँव जाल में फँसाएगा: </char><char style="ft" closed="false">वह अपनी ही चतुराई में ऐसा फँस जाएगा जैसे उसने किसी के लिए जाल बिछाया, गड्ढा खोदा परन्तु स्वयं उसमें गिर गया। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:8">वह फंदों पर चलता है।<verse eid="JOB 18:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 18:9"/>उसकी एड़ी फंदे में फँस जाएगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:9">और <char style="it">वह जाल में पकड़ा जाएगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:9 </char><char style="fq" closed="false">वह जाल में पकड़ा जाएगा: </char><char style="ft" closed="false">शाब्दिक अर्थ में ‘लुटेरे उसके खिलाफ प्रबल होंगे’।</char></note></char>।<verse eid="JOB 18:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 18:10"/>फंदे की रस्सियाँ उसके लिये भूमि में,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:10">और जाल रास्ते में छिपा दिया गया है।<verse eid="JOB 18:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 18:11"/>चारों ओर से डरावनी वस्तुएँ उसे डराएँगी</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:11">और उसके पीछे पड़कर उसको भगाएँगी।<verse eid="JOB 18:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 18:12"/>उसका बल दुःख से घट जाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:12">और विपत्ति उसके पास ही तैयार रहेगी।<verse eid="JOB 18:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 18:13"/>वह उसके अंग को खा जाएगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:13">वरन् मृत्यु का पहलौठा उसके अंगों को खा लेगा।<verse eid="JOB 18:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 18:14"/>अपने जिस डेरे का भरोसा वह करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:14">उससे वह छीन लिया जाएगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:14">और वह भयंकरता के राजा के पास पहुँचाया जाएगा।<verse eid="JOB 18:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 18:15"/>जो उसके यहाँ का नहीं है वह उसके डेरे में वास करेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:15">और <char style="it">उसके घर पर गन्धक छितराई जाएगी<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18:15 </char><char style="fq" closed="false">उसके घर पर गन्धक छितराई जाएगी: </char><char style="ft" closed="false">गन्धक सदैव ही उजड़ने का प्रतीक रहा है। जहाँ गन्धक होता है उस खेत में कुछ नहीं उगता है। यहाँ कहने का अर्थ है कि उस मनुष्य का घर पूर्णतः उजड़ जाएगा और त्यागा हुआ होगा। </char></note></char>।<verse eid="JOB 18:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 18:16"/>उसकी जड़ तो सूख जाएगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:16">और डालियाँ कट जाएँगी।<verse eid="JOB 18:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 18:17"/>पृथ्वी पर से उसका स्मरण मिट जाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:17">और बाजार में उसका नाम कभी न सुन पड़ेगा।<verse eid="JOB 18:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 18:18"/>वह उजियाले से अंधियारे में ढकेल दिया जाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:18">और जगत में से भी भगाया जाएगा।<verse eid="JOB 18:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 18:19"/>उसके कुटुम्बियों में उसके कोई पुत्र-पौत्र न रहेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:19">और जहाँ वह रहता था, वहाँ कोई बचा न रहेगा। <char style="bdit">(अय्यू. 27:14) </char><verse eid="JOB 18:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 18:20"/>उसका दिन देखकर पश्चिम के लोग भयाकुल होंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:20">और पूर्व के निवासियों के रोएँ खड़े हो जाएँगे। <char style="bdit">(भज. 37:13) </char><verse eid="JOB 18:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 18:21"/>निःसन्देह कुटिल लोगों के निवास ऐसे हो जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:21">और जिसको परमेश्वर का ज्ञान नहीं रहता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 18:21">उसका स्थान ऐसा ही हो जाता है।”<verse eid="JOB 18:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOB 19"/>
  <para style="s">अय्यूब का उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 19:1"/>तब अय्यूब ने कहा,<verse eid="JOB 19:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 19:2"/>“तुम कब तक मेरे प्राण को दुःख देते रहोगे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:2">और बातों से <char style="it">मुझे चूर-चूर करोगे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:2 </char><char style="fq" closed="false">मुझे चूर-चूर करोगे: </char><char style="ft" closed="false">मुझे कुचल दोगे या पीसोगे जैसे खरल में पीसा जाता है या बार बार हथौड़ा मारने से चट्टान चूर-चूर हो जाती है।</char></note></char>?<verse eid="JOB 19:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 19:3"/>इन दसों बार तुम लोग मेरी निन्दा ही करते रहे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:3">तुम्हें लज्जा नहीं आती, कि तुम मेरे साथ कठोरता का बर्ताव करते हो?<verse eid="JOB 19:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 19:4"/>मान लिया कि मुझसे भूल हुई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:4">तो भी वह भूल तो मेरे ही सिर पर रहेगी।<verse eid="JOB 19:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 19:5"/>यदि तुम सचमुच मेरे विरुद्ध अपनी बड़ाई करते हो</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:5">और प्रमाण देकर मेरी निन्दा करते हो,<verse eid="JOB 19:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 19:6"/>तो यह जान लो कि परमेश्वर ने मुझे गिरा दिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:6">और मुझे अपने जाल में फँसा लिया है।<verse eid="JOB 19:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 19:7"/>देखो, मैं उपद्रव! उपद्रव! चिल्लाता रहता हूँ, परन्तु कोई नहीं सुनता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:7">मैं सहायता के लिये दुहाई देता रहता हूँ, परन्तु कोई न्याय नहीं करता।<verse eid="JOB 19:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 19:8"/>
    <char style="it">उसने मेरे मार्ग को ऐसा रूंधा है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:8 </char><char style="fq" closed="false">उसने मेरे मार्ग को ऐसा रूंधा है: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब कहता है कि उसके साथ ऐसा ही हुआ है। वह जीवन की यात्रा में शान्ति से चल रहा था कि अकस्मात ही उसके मार्ग में बाधाएँ उत्पन्न कर दी गईं कि वह आगे नहीं बढ़ पा रहा है।</char></note></char> कि मैं आगे चल नहीं सकता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:8">और मेरी डगरें अंधेरी कर दी हैं।<verse eid="JOB 19:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 19:9"/>मेरा वैभव उसने हर लिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:9">और मेरे सिर पर से मुकुट उतार दिया है।<verse eid="JOB 19:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 19:10"/>उसने चारों ओर से मुझे तोड़ दिया, बस मैं जाता रहा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:10">और मेरी आशा को उसने वृक्ष के समान उखाड़ डाला है।<verse eid="JOB 19:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 19:11"/>उसने मुझ पर अपना क्रोध भड़काया है</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:11">और अपने शत्रुओं में मुझे गिनता है।<verse eid="JOB 19:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 19:12"/>उसके दल इकट्ठे होकर मेरे विरुद्ध मोर्चा बाँधते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:12">और मेरे डेरे के चारों ओर छावनी डालते हैं।<verse eid="JOB 19:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 19:13"/>“उसने मेरे भाइयों को मुझसे दूर किया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:13">और जो मेरी जान-पहचान के थे, वे बिलकुल अनजान हो गए हैं।<verse eid="JOB 19:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 19:14"/>मेरे कुटुम्बी मुझे छोड़ गए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:14">और मेरे प्रिय मित्र मुझे भूल गए हैं।<verse eid="JOB 19:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 19:15"/>जो मेरे घर में रहा करते थे, वे, वरन् मेरी</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:15">दासियाँ भी मुझे अनजान गिनने लगीं हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:15">उनकी दृष्टि में मैं परदेशी हो गया हूँ।<verse eid="JOB 19:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 19:16"/>जब मैं अपने दास को बुलाता हूँ, तब वह नहीं बोलता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:16">मुझे उससे गिड़गिड़ाना पड़ता है।<verse eid="JOB 19:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 19:17"/>मेरी साँस मेरी स्त्री को</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:17">और मेरी गन्ध मेरे भाइयों की दृष्टि में घिनौनी लगती है।<verse eid="JOB 19:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 19:18"/>बच्चे भी मुझे तुच्छ जानते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:18">और जब मैं उठने लगता, तब वे मेरे विरुद्ध बोलते हैं।<verse eid="JOB 19:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 19:19"/>मेरे सब परम मित्र मुझसे द्वेष रखते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:19">और जिनसे मैंने प्रेम किया वे पलटकर मेरे विरोधी हो गए हैं।<verse eid="JOB 19:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 19:20"/>मेरी खाल और माँस मेरी हड्डियों से सट गए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:20">और मैं बाल-बाल बच गया हूँ।<verse eid="JOB 19:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 19:21"/>हे मेरे मित्रों! मुझ पर दया करो, दया करो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:21">क्योंकि परमेश्वर ने मुझे मारा है।<verse eid="JOB 19:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 19:22"/>तुम परमेश्वर के समान क्यों मेरे पीछे पड़े हो?</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:22">और मेरे माँस से क्यों तृप्त नहीं हुए?<verse eid="JOB 19:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 19:23"/>“भला होता, कि मेरी बातें लिखी जातीं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:23">भला होता, कि वे पुस्तक में लिखी जातीं,<verse eid="JOB 19:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 19:24"/>और लोहे की टाँकी और सीसे से वे सदा के</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:24">लिये चट्टान पर खोदी जातीं।<verse eid="JOB 19:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 19:25"/>मुझे तो निश्चय है, कि मेरा छुड़ानेवाला जीवित है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:25">और वह अन्त में पृथ्वी पर खड़ा होगा। <char style="bdit">(1 यूह. 2:28, यशा. 54: 5) </char><verse eid="JOB 19:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 19:26"/>और अपनी खाल के इस प्रकार नाश हो जाने के बाद भी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:26">मैं शरीर में होकर परमेश्वर का दर्शन पाऊँगा।<verse eid="JOB 19:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 19:27"/>उसका दर्शन मैं आप अपनी आँखों से अपने लिये करूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:27">और न कोई दूसरा।</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:27">यद्यपि मेरा हृदय अन्दर ही अन्दर चूर-चूर भी हो जाए,<verse eid="JOB 19:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 19:28"/>तो भी मुझ में तो धर्म<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19:28 </char><char style="fq" closed="false">धर्म </char><char style="ft" closed="false">सताव की बातों का</char></note> का मूल पाया जाता है!</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:28">और तुम जो कहते हो हम इसको क्यों सताएँ!<verse eid="JOB 19:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 19:29"/>तो तुम तलवार से डरो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:29">क्योंकि जलजलाहट से तलवार का दण्ड मिलता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 19:29">जिससे तुम जान लो कि न्याय होता है।”<verse eid="JOB 19:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOB 20"/>
  <para style="s">सोपर का तर्क</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 20:1"/>तब नामाती सोपर ने कहा,<verse eid="JOB 20:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 20:2"/>“मेरा जी चाहता है कि उत्तर दूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:2">और इसलिए बोलने में फुर्ती करता हूँ।<verse eid="JOB 20:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 20:3"/>मैंने ऐसी डाँट सुनी जिससे मेरी निन्दा हुई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:3">और मेरी आत्मा अपनी समझ के अनुसार तुझे उत्तर देती है।<verse eid="JOB 20:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 20:4"/>
    <char style="it">क्या तू यह नियम नहीं जानता जो प्राचीन </char></para>
  <para style="q" vid="JOB 20:4">
    <char style="it">और उस समय का है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:4 </char><char style="fq" closed="false">क्या तू यह नियम नहीं जानता जो प्राचीन और उस समय का है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात्, क्या तू ये नहीं जानता कि ऐसे तो संसार के आरम्भ ही से होता आ रहा है।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:4">जब मनुष्य पृथ्वी पर बसाया गया,<verse eid="JOB 20:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 20:5"/>दुष्टों की विजय क्षण भर का होता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:5">और भक्तिहीनों का आनन्द पल भर का होता है?<verse eid="JOB 20:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 20:6"/>चाहे ऐसे मनुष्य का माहात्म्य आकाश तक पहुँच जाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:6">और उसका सिर बादलों तक पहुँचे,<verse eid="JOB 20:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 20:7"/>तो भी वह अपनी विष्ठा के समान सदा के लिये नाश हो जाएगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:7">और जो उसको देखते थे वे पूछेंगे कि वह कहाँ रहा?<verse eid="JOB 20:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 20:8"/>वह स्वप्न के समान लोप हो जाएगा और किसी को फिर न मिलेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:8">रात में देखे हुए रूप के समान वह रहने न पाएगा।<verse eid="JOB 20:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 20:9"/>जिसने उसको देखा हो फिर उसे न देखेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:9">और अपने स्थान पर उसका कुछ पता न रहेगा।<verse eid="JOB 20:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 20:10"/>उसके बच्चे कंगालों से भी विनती करेंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:10">और वह अपना छीना हुआ माल फेर देगा।<verse eid="JOB 20:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 20:11"/>उसकी हड्डियों में जवानी का बल भरा हुआ है</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:11">परन्तु वह उसी के साथ मिट्टी में मिल जाएगा।<verse eid="JOB 20:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 20:12"/>“<char style="it">चाहे बुराई उसको मीठी लगे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20:12 </char><char style="fq" closed="false">चाहे बुराई उसको मीठी लगे: </char><char style="ft" closed="false">इस पद का और अग्रिम पदों का अर्थ है कि यद्यपि मनुष्य को पाप करने में आनन्द प्राप्त होता है, उसका परिणाम कड़वा होता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:12">और वह उसे अपनी जीभ के नीचे छिपा रखे,<verse eid="JOB 20:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 20:13"/>और वह उसे बचा रखे और न छोड़े,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:13">वरन् उसे अपने तालू के बीच दबा रखे,<verse eid="JOB 20:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 20:14"/>तो भी उसका भोजन उसके पेट में पलटेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:14">वह उसके अन्दर नाग का सा विष बन जाएगा।<verse eid="JOB 20:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 20:15"/>उसने जो धन निगल लिया है उसे वह फिर उगल देगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:15">परमेश्वर उसे उसके पेट में से निकाल देगा।<verse eid="JOB 20:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 20:16"/>वह नागों का विष चूस लेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:16">वह करैत के डसने से मर जाएगा।<verse eid="JOB 20:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 20:17"/>वह नदियों अर्थात् मधु</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:17">और दही की नदियों को देखने न पाएगा।<verse eid="JOB 20:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 20:18"/>जिसके लिये उसने परिश्रम किया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:18">उसको उसे लौटा देना पड़ेगा, और वह उसे निगलने न पाएगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:18">उसकी मोल ली हुई वस्तुओं से जितना आनन्द होना चाहिये,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:18">उतना तो उसे न मिलेगा।<verse eid="JOB 20:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 20:19"/>क्योंकि उसने कंगालों को पीसकर छोड़ दिया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:19">उसने घर को छीन लिया, जिसे उसने नहीं बनाया।<verse eid="JOB 20:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 20:20"/>“लालसा के मारे उसको कभी शान्ति नहीं मिलती थी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:20">इसलिए वह अपनी कोई मनभावनी वस्तु बचा न सकेगा।<verse eid="JOB 20:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 20:21"/>कोई वस्तु उसका कौर बिना हुए न बचती थी;</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:21">इसलिए उसका कुशल बना न रहेगा<verse eid="JOB 20:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 20:22"/>पूरी सम्पत्ति रहते भी वह सकेती में पड़ेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:22">तब सब दुःखियों के हाथ उस पर उठेंगे।<verse eid="JOB 20:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 20:23"/>ऐसा होगा, कि उसका पेट भरने पर होगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:23">परमेश्वर अपना क्रोध उस पर भड़काएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:23">और रोटी खाने के समय वह उस पर पड़ेगा।<verse eid="JOB 20:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 20:24"/>वह लोहे के हथियार से भागेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:24">और पीतल के धनुष से मारा जाएगा।<verse eid="JOB 20:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 20:25"/>वह उस तीर को खींचकर अपने पेट से निकालेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:25">उसकी चमकीली नोंक उसके पित्त से होकर निकलेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:25">भय उसमें समाएगा।<verse eid="JOB 20:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 20:26"/>उसके गड़े हुए धन पर घोर अंधकार छा जाएगा।</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:26">वह ऐसी आग से भस्म होगा, जो मनुष्य की फूँकी हुई न हो;</para>
  <para style="q1" vid="JOB 20:26">और उसी से उसके डेरे में जो बचा हो वह भी भस्म हो जाएगा।<verse eid="JOB 20:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 20:27"/>आकाश उसका अधर्म प्रगट करेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:27">और पृथ्वी उसके विरुद्ध खड़ी होगी।<verse eid="JOB 20:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 20:28"/>उसके घर की बढ़ती जाती रहेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:28">वह परमेश्वर के क्रोध के दिन बह जाएगी।<verse eid="JOB 20:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 20:29"/>परमेश्वर की ओर से दुष्ट मनुष्य का अंश,</para>
  <para style="q" vid="JOB 20:29">और उसके लिये परमेश्वर का ठहराया हुआ भाग यही है।” <char style="bdit">(अय्यू. 27:13) </char><verse eid="JOB 20:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOB 21"/>
  <para style="s">अय्यूब का उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 21:1"/>तब अय्यूब ने कहा,<verse eid="JOB 21:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 21:2"/>“चित्त लगाकर मेरी बात सुनो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:2">और तुम्हारी शान्ति यही ठहरे।<verse eid="JOB 21:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 21:3"/>
    <char style="it">मेरी कुछ तो सहो, कि मैं भी बातें करूँ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21:3 </char><char style="fq" closed="false">मेरी कुछ तो सहो, कि मैं भी बातें करूँ: </char><char style="ft" closed="false">मुझे बाधा रहित तो बोलने दो कि में अपनी भावनाओं को व्यक्त करूँ। </char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:3">और जब मैं बातें कर चुकूँ, तब पीछे ठट्ठा करना।<verse eid="JOB 21:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 21:4"/>क्या मैं किसी मनुष्य की दुहाई देता हूँ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:4">फिर मैं अधीर क्यों न होऊँ?<verse eid="JOB 21:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 21:5"/>मेरी ओर चित्त लगाकर चकित हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:5">और अपनी-अपनी उँगली दाँत तले दबाओ।<verse eid="JOB 21:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 21:6"/>जब मैं कष्टों को स्मरण करता तब मैं घबरा जाता हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:6">और मेरी देह काँपने लगती है।<verse eid="JOB 21:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 21:7"/>क्या कारण है कि दुष्ट लोग जीवित रहते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:7">वरन् बूढ़े भी हो जाते, और उनका धन बढ़ता जाता है? <char style="bdit">(अय्यू. 12:6) </char><verse eid="JOB 21:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 21:8"/>उनकी सन्तान उनके संग,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:8">और उनके बाल-बच्चे उनकी आँखों के सामने बने रहते हैं।<verse eid="JOB 21:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 21:9"/>उनके घर में भयरहित कुशल रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:9">और परमेश्वर की छड़ी उन पर नहीं पड़ती।<verse eid="JOB 21:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 21:10"/>उनका साँड़ गाभिन करता और चूकता नहीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:10">उनकी गायें बियाती हैं और बच्चा कभी नहीं गिराती। <char style="bdit">(निर्ग. 23:26) </char><verse eid="JOB 21:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 21:11"/>वे अपने लड़कों को झुण्ड के झुण्ड बाहर जाने देते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:11">और उनके बच्चे नाचते हैं।<verse eid="JOB 21:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 21:12"/>वे डफ और वीणा बजाते हुए गाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:12">और बांसुरी के शब्द से आनन्दित होते हैं।<verse eid="JOB 21:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 21:13"/>वे अपने दिन सुख से बिताते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:13">और पल भर ही में अधोलोक में उतर जाते हैं।<verse eid="JOB 21:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 21:14"/>तो भी वे परमेश्वर से कहते थे, ‘हम से दूर हो!</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:14">तेरी गति जानने की हमको इच्छा नहीं है।<verse eid="JOB 21:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 21:15"/>सर्वशक्तिमान क्या है, कि हम उसकी सेवा करें?</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:15">और यदि हम उससे विनती भी करें तो हमें क्या लाभ होगा?’<verse eid="JOB 21:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 21:16"/>देखो, उनका कुशल उनके हाथ में नहीं रहता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:16">दुष्ट लोगों का विचार मुझसे दूर रहे।<verse eid="JOB 21:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 21:17"/>“कितनी बार ऐसे होता है कि दुष्टों का दीपक बुझ जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:17">या उन पर विपत्ति आ पड़ती है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:17">और परमेश्वर क्रोध करके उनके हिस्से में शोक देता है,<verse eid="JOB 21:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 21:18"/>वे वायु से उड़ाए हुए भूसे की,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:18">और बवण्डर से उड़ाई हुई भूसी के समान होते हैं।<verse eid="JOB 21:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 21:19"/>तुम कहते हो ‘परमेश्वर उसके अधर्म का दण्ड उसके बच्चों के लिये रख छोड़ता है,’</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:19">वह उसका बदला उसी को दे, ताकि वह जान ले।<verse eid="JOB 21:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 21:20"/>दुष्ट अपना नाश अपनी ही आँखों से देखे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:20">और सर्वशक्तिमान की जलजलाहट में से आप पी ले। <char style="bdit">(भज. 75:8) </char><verse eid="JOB 21:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 21:21"/>क्योंकि जब उसके महीनों की गिनती कट चुकी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:21">तो अपने बादवाले घराने से उसका क्या काम रहा।<verse eid="JOB 21:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 21:22"/>क्या परमेश्वर को कोई ज्ञान सिखाएगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:22">वह तो ऊँचे पद पर रहनेवालों का भी न्याय करता है।<verse eid="JOB 21:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 21:23"/>कोई तो अपने पूरे बल में</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:23">बड़े चैन और सुख से रहता हुआ मर जाता है।<verse eid="JOB 21:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 21:24"/>उसकी देह दूध से</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:24">और उसकी हड्डियाँ गूदे से भरी रहती हैं।<verse eid="JOB 21:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 21:25"/>और कोई अपने जीव में कुढ़कुढ़कर बिना सुख</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:25">भोगे मर जाता है।<verse eid="JOB 21:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 21:26"/>वे दोनों बराबर मिट्टी में मिल जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:26">और कीड़े उन्हें ढांक लेते हैं।<verse eid="JOB 21:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 21:27"/>“देखो, मैं तुम्हारी कल्पनाएँ जानता हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:27">और उन युक्तियों को भी, जो तुम मेरे विषय में अन्याय से करते हो।<verse eid="JOB 21:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 21:28"/>तुम कहते तो हो, ‘रईस का घर कहाँ रहा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:28">दुष्टों के निवास के तम्बू कहाँ रहे?’<verse eid="JOB 21:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 21:29"/>परन्तु क्या तुम ने बटोहियों से कभी नहीं पूछा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:29">क्या तुम उनके इस विषय के प्रमाणों से अनजान हो,<verse eid="JOB 21:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 21:30"/>कि विपत्ति के दिन के लिये दुर्जन सुरक्षित रखा जाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:30">और महाप्रलय के समय के लिये ऐसे लोग बचाए जाते हैं? <char style="bdit">(अय्यू. 20:29) </char><verse eid="JOB 21:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 21:31"/>उसकी चाल उसके मुँह पर कौन कहेगा? और</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:31">उसने जो किया है, उसका पलटा कौन देगा?<verse eid="JOB 21:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 21:32"/>तो भी वह कब्र को पहुँचाया जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:32">और लोग उस कब्र की रखवाली करते रहते हैं।<verse eid="JOB 21:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 21:33"/>नाले के ढेले उसको सुखदायक लगते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:33">और जैसे पूर्वकाल के लोग अनगिनत जा चुके,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:33">वैसे ही सब मनुष्य उसके बाद भी चले जाएँगे।<verse eid="JOB 21:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 21:34"/>तुम्हारे उत्तरों में तो झूठ ही पाया जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 21:34">इसलिए तुम क्यों मुझे व्यर्थ शान्ति देते हो?”<verse eid="JOB 21:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOB 22"/>
  <para style="s">एलीपज का आरोप</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 22:1"/>तब तेमानी एलीपज ने कहा,<verse eid="JOB 22:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 22:2"/>“क्या मनुष्य से परमेश्वर को लाभ पहुँच सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:2">जो बुद्धिमान है, वह स्वयं के लिए लाभदायक है।<verse eid="JOB 22:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 22:3"/>क्या तेरे धर्मी होने से सर्वशक्तिमान सुख पा सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:3">तेरी चाल की खराई से क्या उसे कुछ लाभ हो सकता है?<verse eid="JOB 22:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 22:4"/>वह तो तुझे डाँटता है, और तुझ से मुकद्दमा लड़ता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:4">तो क्या यह तेरी भक्‍ति के कारण है?<verse eid="JOB 22:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 22:5"/>क्या तेरी बुराई बहुत नहीं?</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:5">तेरे अधर्म के कामों का कुछ अन्त नहीं।<verse eid="JOB 22:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 22:6"/>तूने तो अपने भाई का बन्धक अकारण रख लिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:6">और नंगे के वस्त्र उतार लिये हैं।<verse eid="JOB 22:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 22:7"/>थके हुए को तूने पानी न पिलाया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:7">और भूखे को रोटी देने से इन्कार किया।<verse eid="JOB 22:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 22:8"/>जो बलवान था उसी को भूमि मिली,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:8">और जिस पुरुष की प्रतिष्ठा हुई थी, वही उसमें बस गया।<verse eid="JOB 22:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 22:9"/>तूने विधवाओं को खाली हाथ लौटा दिया।</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:9">और अनाथों की बाहें तोड़ डाली गई।<verse eid="JOB 22:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 22:10"/>इस कारण तेरे चारों ओर फंदे लगे हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:10">और अचानक डर के मारे तू घबरा रहा है।<verse eid="JOB 22:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 22:11"/>क्या तू अंधियारे को नहीं देखता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:11">और उस बाढ़ को जिसमें तू डूब रहा है?<verse eid="JOB 22:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 22:12"/>“क्या परमेश्वर स्वर्ग के ऊँचे स्थान में नहीं है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:12">ऊँचे से ऊँचे तारों को देख कि वे कितने ऊँचे हैं।<verse eid="JOB 22:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 22:13"/>फिर तू कहता है, ‘परमेश्वर क्या जानता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:13">क्या वह घोर अंधकार की आड़ में होकर न्याय करेगा?<verse eid="JOB 22:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 22:14"/>काली घटाओं से वह ऐसा छिपा रहता है कि वह कुछ नहीं देख सकता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:14">वह तो आकाशमण्डल ही के ऊपर चलता फिरता है।’<verse eid="JOB 22:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 22:15"/>क्या तू उस पुराने रास्ते को पकड़े रहेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:15">जिस पर वे अनर्थ करनेवाले चलते हैं?<verse eid="JOB 22:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 22:16"/>वे अपने समय से पहले उठा लिए गए</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:16">और उनके घर की नींव नदी बहा ले गई।<verse eid="JOB 22:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 22:17"/>उन्होंने परमेश्वर से कहा था, ‘हम से दूर हो जा;’</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:17">और यह कि ‘सर्वशक्तिमान परमेश्वर हमारा क्या कर सकता है?’<verse eid="JOB 22:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 22:18"/>तो भी उसने उनके घर अच्छे-अच्छे पदार्थों से भर दिए</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:18">परन्तु दुष्ट लोगों का विचार मुझसे दूर रहे।<verse eid="JOB 22:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 22:19"/>धर्मी लोग देखकर आनन्दित होते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:19">और निर्दोष लोग उनकी हँसी करते हैं, कि<verse eid="JOB 22:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 22:20"/>‘जो हमारे विरुद्ध उठे थे, निःसन्देह मिट गए</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:20">और उनका बड़ा धन आग का कौर हो गया है।’<verse eid="JOB 22:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 22:21"/>“<char style="it">परमेश्वर से मेल मिलाप कर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22:21 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर से मेल मिलाप कर: </char><char style="ft" closed="false">परमेश्वर से संघर्ष करके शान्ति नहीं मिलेगी।</char></note></char> तब तुझे शान्ति मिलेगी;</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:21">और इससे तेरी भलाई होगी।<verse eid="JOB 22:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 22:22"/>उसके मुँह से शिक्षा सुन ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:22">और उसके वचन अपने मन में रख।<verse eid="JOB 22:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 22:23"/>यदि तू सर्वशक्तिमान परमेश्वर की ओर फिरके समीप जाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:23">और अपने तम्बू से कुटिल काम दूर करे, तो तू बन जाएगा।<verse eid="JOB 22:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 22:24"/>तू अपनी अनमोल वस्तुओं को धूलि पर, वरन्</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:24">ओपीर का कुन्दन भी नालों के पत्थरों में डाल दे,<verse eid="JOB 22:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 22:25"/>तब सर्वशक्तिमान आप तेरी अनमोल वस्तु</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:25">और तेरे लिये चमकीली चाँदी होगा।<verse eid="JOB 22:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 22:26"/>तब तू सर्वशक्तिमान से सुख पाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:26">और परमेश्वर की ओर अपना मुँह बेखटके उठा सकेगा।<verse eid="JOB 22:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 22:27"/>और तू उससे प्रार्थना करेगा, और वह तेरी सुनेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:27">और तू अपनी मन्नतों को पूरी करेगा।<verse eid="JOB 22:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 22:28"/>जो बात तू ठाने वह तुझ से बन भी पड़ेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:28">और तेरे मार्गों पर प्रकाश रहेगा।<verse eid="JOB 22:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 22:29"/>मनुष्य जब गिरता है, तो तू कहता है की वह उठाया जाएगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:29">क्योंकि वह नम्र मनुष्य को बचाता है। <char style="bdit">(मत्ती 23:12,1 पत. 5:6, नीति. 29:23) </char><verse eid="JOB 22:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 22:30"/>वरन् जो निर्दोष न हो उसको भी वह बचाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 22:30">तेरे शुद्ध कामों के कारण तू छुड़ाया जाएगा।”<verse eid="JOB 22:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOB 23"/>
  <para style="s">अय्यूब का उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 23:1"/>तब अय्यूब ने कहा,<verse eid="JOB 23:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 23:2"/>“<char style="it">मेरी कुड़कुड़ाहट अब भी नहीं रुक सकती<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:2 </char><char style="fq" closed="false">मेरी कुड़कुड़ाहट अब भी नहीं रुक सकती: </char><char style="ft" closed="false">मेरी आहें मेरे कष्टों के बराबर भी नहीं है। वे मेरे दु:खों की अभिव्यक्ति के लिए भी तो पूरी नहीं पड़ती है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:2">मेरे कष्ट मेरे कराहने से भारी है।<verse eid="JOB 23:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 23:3"/>भला होता, कि मैं जानता कि वह कहाँ मिल सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:3">तब मैं उसके विराजने के स्थान तक जा सकता!<verse eid="JOB 23:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 23:4"/>मैं उसके सामने अपना मुकद्दमा पेश करता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:4">और बहुत से प्रमाण देता।<verse eid="JOB 23:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 23:5"/>मैं जान लेता कि वह मुझसे उत्तर में क्या कह सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:5">और जो कुछ वह मुझसे कहता वह मैं समझ लेता।<verse eid="JOB 23:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 23:6"/>क्या वह अपना बड़ा बल दिखाकर मुझसे मुकद्दमा लड़ता?</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:6">नहीं, वह मुझ पर ध्यान देता।<verse eid="JOB 23:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 23:7"/>सज्जन उससे विवाद कर सकते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:7">और इस रीति मैं अपने न्यायी के हाथ से सदा के लिये छूट जाता।<verse eid="JOB 23:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 23:8"/>“देखो, मैं आगे जाता हूँ परन्तु वह नहीं मिलता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:8">मैं पीछे हटता हूँ, परन्तु वह दिखाई नहीं पड़ता;<verse eid="JOB 23:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 23:9"/>जब वह बाईं ओर काम करता है तब वह मुझे दिखाई नहीं देता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:9">वह तो दाहिनी ओर ऐसा छिप जाता है, कि मुझे वह दिखाई ही नहीं पड़ता।<verse eid="JOB 23:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 23:10"/>परन्तु वह जानता है, कि मैं कैसी चाल चला हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:10">और जब वह मुझे ता लेगा तब मैं सोने के समान निकलूँगा। <char style="bdit">(1 पत. 1:7) </char><verse eid="JOB 23:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 23:11"/>मेरे पैर उसके मार्गों में स्थिर रहे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:11">और मैं उसी का मार्ग बिना मुड़ें थामे रहा।<verse eid="JOB 23:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 23:12"/>उसकी आज्ञा का पालन करने से मैं न हटा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:12">और मैंने उसके वचन अपनी इच्छा से</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:12">कहीं अधिक काम के जानकर सुरक्षित रखे।<verse eid="JOB 23:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 23:13"/>परन्तु वह एक ही बात पर अड़ा रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:13">और कौन उसको उससे फिरा सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:13">
    <char style="it">जो कुछ उसका जी चाहता है वही वह करता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23:13 </char><char style="fq" closed="false">जो कुछ उसका जी चाहता है वही वह करता है: </char><char style="ft" closed="false">वह अपनी इच्छा ही पूरी करता है। न तो कोई उसका विरोध कर सकता है न ही उसे वश में कर सकता है। अत: उससे लड़ना व्यर्थ है। </char></note></char>।<verse eid="JOB 23:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 23:14"/>जो कुछ मेरे लिये उसने ठाना है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:14">उसी को वह पूरा करता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:14">और उसके मन में ऐसी-ऐसी बहुत सी बातें हैं।<verse eid="JOB 23:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 23:15"/>इस कारण मैं उसके सम्मुख घबरा जाता हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:15">जब मैं सोचता हूँ तब उससे थरथरा उठता हूँ।<verse eid="JOB 23:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 23:16"/>क्योंकि मेरा मन परमेश्वर ही ने कच्चा कर दिया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:16">और सर्वशक्तिमान ही ने मुझ को घबरा दिया है।<verse eid="JOB 23:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 23:17"/>क्योंकि मैं अंधकार से घिरा हुआ हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 23:17">और घोर अंधकार ने मेरे मुँह को ढाँप लिया है।<verse eid="JOB 23:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOB 24"/>
  <para style="s">अय्यूब की शिकायत</para>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 24:1"/>“सर्वशक्तिमान ने दुष्टों के न्याय के लिए समय क्यों नहीं ठहराया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:1">और जो लोग उसका ज्ञान रखते हैं वे उसके दिन क्यों देखने नहीं पाते?<verse eid="JOB 24:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 24:2"/>कुछ लोग भूमि की सीमा को बढ़ाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:2">और भेड़-बकरियाँ छीनकर चराते हैं।<verse eid="JOB 24:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 24:3"/>
    <char style="it">वे अनाथों का गदहा हाँक ले जाते<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:3 </char><char style="fq" closed="false">वे अनाथों का गदहा हाँक ले जाते: </char><char style="ft" closed="false">अनाथ अपनी रक्षा नहीं कर सकता है अनाथों को हानि पहुँचाना सदैव ही एक बड़ा अपराध माना गया है क्योंकि वे आत्मरक्षा में समर्थ नहीं होता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:3">और विधवा का बैल बन्धक कर रखते हैं।<verse eid="JOB 24:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 24:4"/>वे दरिद्र लोगों को मार्ग से हटा देते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:4">और देश के दीनों को इकट्ठे छिपना पड़ता है।<verse eid="JOB 24:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 24:5"/>देखो, दीन लोग जंगली गदहों के समान</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:5">अपने काम को और कुछ भोजन यत्न से ढूँढ़ने को निकल जाते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:5">उनके बच्चों का भोजन उनको जंगल से मिलता है।<verse eid="JOB 24:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 24:6"/>उनको खेत में चारा काटना,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:6">और दुष्टों की बची बचाई दाख बटोरना पड़ता है।<verse eid="JOB 24:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 24:7"/>रात को उन्हें बिना वस्त्र नंगे पड़े रहना</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:7">और जाड़े के समय बिना ओढ़े पड़े रहना पड़ता है।<verse eid="JOB 24:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 24:8"/>वे पहाड़ों पर की वर्षा से भीगे रहते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:8">और शरण न पाकर चट्टान से लिपट जाते हैं।<verse eid="JOB 24:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 24:9"/>कुछ दुष्ट लोग अनाथ बालक को माँ की छाती पर से छीन लेते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:9">और दीन लोगों से बन्धक लेते हैं।<verse eid="JOB 24:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 24:10"/>जिससे वे बिना वस्त्र नंगे फिरते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:10">और भूख के मारे, पूलियाँ ढोते हैं।<verse eid="JOB 24:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 24:11"/>वे दुष्टों की दीवारों के भीतर तेल पेरते</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:11">और उनके कुण्डों में दाख रौंदते हुए भी प्यासे रहते हैं।<verse eid="JOB 24:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 24:12"/>वे बड़े नगर में कराहते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:12">और घायल किए हुओं का जी दुहाई देता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:12">परन्तु परमेश्वर मूर्खता का हिसाब नहीं लेता।<verse eid="JOB 24:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 24:13"/>“फिर <char style="it">कुछ लोग उजियाले से बैर रखते<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:13 </char><char style="fq" closed="false">कुछ लोग उजियाले से बैर रखते: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् वे प्रकाश के विरोधी हैं, वह उनके लिए अप्रिय है क्योंकि वे अंधकार में काम करते हैं। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:13">वे उसके मार्गों को नहीं पहचानते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:13">और न उसके मार्गों में बने रहते हैं।<verse eid="JOB 24:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 24:14"/>खूनी, पौ फटते ही उठकर दीन दरिद्र मनुष्य को घात करता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:14">और रात को चोर बन जाता है।<verse eid="JOB 24:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 24:15"/>व्यभिचारी यह सोचकर कि कोई मुझ को देखने न पाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:15">दिन डूबने की राह देखता रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:15">और वह अपना मुँह छिपाए भी रखता है।<verse eid="JOB 24:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 24:16"/>वे अंधियारे के समय घरों में सेंध मारते और</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:16">दिन को छिपे रहते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:16">वे उजियाले को जानते भी नहीं।<verse eid="JOB 24:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 24:17"/>क्योंकि उन सभी को भोर का प्रकाश घोर</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:17">अंधकार सा जान पड़ता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:17">घोर अंधकार का भय वे जानते हैं।”<verse eid="JOB 24:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 24:18"/>“वे जल के ऊपर हलकी सी वस्तु के सरीखे हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:18">उनके भाग को पृथ्वी के रहनेवाले कोसते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:18">और वे अपनी दाख की बारियों में लौटने नहीं पाते।<verse eid="JOB 24:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 24:19"/>जैसे सूखे और धूप से हिम का जल सूख जाता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:19">वैसे ही पापी लोग अधोलोक में सूख जाते हैं।<verse eid="JOB 24:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 24:20"/>माता भी उसको भूल जाती,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:20">और कीड़े उसे चूसते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:20">भविष्य में उसका स्मरण न रहेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:20">इस रीति टेढ़ा काम करनेवाला वृक्ष के समान कट जाता है।<verse eid="JOB 24:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 24:21"/>“वह बाँझ स्त्री को जो कभी नहीं जनी लूटता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:21">और विधवा से भलाई करना नहीं चाहता है।<verse eid="JOB 24:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 24:22"/>बलात्कारियों को भी परमेश्वर अपनी शक्ति से खींच लेता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:22">जो जीवित रहने की आशा नहीं रखता, वह भी फिर उठ बैठता है।<verse eid="JOB 24:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 24:23"/>उन्हें ऐसे बेखटके कर देता है, कि वे सम्भले रहते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:23">और उसकी कृपादृष्टि उनकी चाल पर लगी रहती है।<verse eid="JOB 24:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 24:24"/>
    <char style="it">वे बढ़ते हैं, तब थोड़ी देर में जाते रहते हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24:24 </char><char style="fq" closed="false">वे बढ़ते हैं, तब थोड़ी देर में जाते रहते हैं: </char><char style="ft" closed="false">वे थोड़ी देर के लिए बढ़ते हैं। अय्यूब का वादा यही था। उसके मित्रों का कहना था कि दुष्ट लोग इसी जीवन में पापों का दण्ड पाते हैं और बड़ा पाप आपदा लाता है।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:24">वे दबाए जाते और सभी के समान रख लिये जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:24">और अनाज की बाल के समान काटे जाते हैं।<verse eid="JOB 24:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 24:25"/>क्या यह सब सच नहीं! कौन मुझे झुठलाएगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 24:25">कौन मेरी बातें निकम्मी ठहराएगा?”<verse eid="JOB 24:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="JOB 25"/>
  <para style="s">शूही बिल्दद का वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 25:1"/>तब शूही बिल्दद ने कहा,<verse eid="JOB 25:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 25:2"/>“<char style="it">प्रभुता करना और डराना यह उसी का काम है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25:2 </char><char style="fq" closed="false">प्रभुता करना और डराना यह उसी का काम है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् परमेश्वर को राज करने का अधिकार है और उसे श्रद्धा अर्पित करना आवश्यक है।</char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 25:2">वह अपने ऊँचे-ऊँचे स्थानों में शान्ति रखता है।<verse eid="JOB 25:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 25:3"/>क्या उसकी सेनाओं की गिनती हो सकती?</para>
  <para style="q" vid="JOB 25:3">और कौन है जिस पर उसका प्रकाश नहीं पड़ता?<verse eid="JOB 25:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 25:4"/>फिर मनुष्य परमेश्वर की दृष्टि में धर्मी कैसे ठहर सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 25:4">और जो स्त्री से उत्पन्न हुआ है वह कैसे निर्मल हो सकता है?<verse eid="JOB 25:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 25:5"/>देख, उसकी दृष्टि में चन्द्रमा भी अंधेरा ठहरता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 25:5">और तारे भी निर्मल नहीं ठहरते।<verse eid="JOB 25:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 25:6"/>फिर मनुष्य की क्या गिनती जो कीड़ा है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 25:6">और आदमी कहाँ रहा जो केंचुआ है!”<verse eid="JOB 25:6"/></para>
  <chapter eid="JOB 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="JOB 26"/>
  <para style="s">अय्यूब का उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 26:1"/>तब अय्यूब ने कहा,<verse eid="JOB 26:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 26:2"/>“निर्बल जन की तूने क्या ही बड़ी सहायता की,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:2">और जिसकी बाँह में सामर्थ्य नहीं, उसको तूने कैसे सम्भाला है?<verse eid="JOB 26:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 26:3"/>निर्बुद्धि मनुष्य को तूने क्या ही अच्छी सम्मति दी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:3">और अपनी खरी बुद्धि कैसी भली भाँति प्रगट की है?<verse eid="JOB 26:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 26:4"/>तूने किसके हित के लिये बातें कही?</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:4">और किसके मन की बातें तेरे मुँह से निकलीं?”<verse eid="JOB 26:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 26:5"/>“बहुत दिन के मरे हुए लोग भी</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:5">जलनिधि और उसके निवासियों के तले तड़पते हैं।<verse eid="JOB 26:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 26:6"/>अधोलोक उसके सामने उघड़ा रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:6">और विनाश का स्थान ढँप नहीं सकता। <char style="bdit">(भज. 139:8-11 नीति. 15:11, इब्रा. 4:13) </char><verse eid="JOB 26:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 26:7"/>वह उत्तर दिशा को निराधार फैलाए रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:7">और बिना टेक पृथ्वी को लटकाए रखता है।<verse eid="JOB 26:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 26:8"/>
    <char style="it">वह जल को अपनी काली घटाओं में बाँध रखता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26:8 </char><char style="fq" closed="false">वह जल को अपनी काली घटाओं में बाँध रखता: </char><char style="ft" closed="false">बादलों में पानी ऐसा रहता है जैसे बंधा है जब तक कि परमेश्वर उसे बूँदों के रूप में पृथ्वी पर न बरसाएँ। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:8">और बादल उसके बोझ से नहीं फटता।<verse eid="JOB 26:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 26:9"/>वह अपने सिंहासन के सामने बादल फैलाकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:9">चाँद को छिपाए रखता है।<verse eid="JOB 26:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 26:10"/>उजियाले और अंधियारे के बीच जहाँ सीमा बंधी है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:10">वहाँ तक उसने जलनिधि का सीमा ठहरा रखी है।<verse eid="JOB 26:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 26:11"/>उसकी घुड़की से</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:11">आकाश के खम्भे थरथराते और चकित होते हैं।<verse eid="JOB 26:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 26:12"/>वह अपने बल से समुद्र को शान्त,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:12">और अपनी बुद्धि से रहब को छेद देता है।<verse eid="JOB 26:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 26:13"/>उसकी आत्मा से आकाशमण्डल स्वच्छ हो जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:13">वह अपने हाथ से वेग से भागनेवाले नाग को मार देता है।<verse eid="JOB 26:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 26:14"/>देखो, ये तो उसकी गति के किनारे ही हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:14">और उसकी आहट फुसफुसाहट ही सी तो सुन पड़ती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 26:14">फिर उसके पराक्रम के गरजने का भेद कौन समझ सकता है?”<verse eid="JOB 26:14"/></para>
  <chapter eid="JOB 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="JOB 27"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 27:1"/>अय्यूब ने और भी अपनी गूढ़ बात उठाई और कहा,<verse eid="JOB 27:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 27:2"/>“मैं परमेश्वर के जीवन की शपथ खाता हूँ जिसने मेरा न्याय बिगाड़ दिया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:2">अर्थात् उस सर्वशक्तिमान के जीवन की जिसने मेरा प्राण कड़वा कर दिया।<verse eid="JOB 27:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 27:3"/>क्योंकि अब तक मेरी साँस बराबर आती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:3">और <char style="it">परमेश्वर का आत्मा मेरे नथुनों में बना है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:3 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर का आत्मा मेरे नथुनों में बना है: </char><char style="ft" closed="false">यहाँ परमेश्वर के आत्मा का अर्थ है मनुष्य की सृष्टि के समय परमेश्वर ने जो श्वास उसमें फूँका था।</char></note></char>।<verse eid="JOB 27:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 27:4"/>मैं यह कहता हूँ कि मेरे मुँह से कोई कुटिल बात न निकलेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:4">और न मैं कपट की बातें बोलूँगा।<verse eid="JOB 27:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 27:5"/>परमेश्वर न करे कि मैं तुम लोगों को सच्चा ठहराऊँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:5">जब तक मेरा प्राण न छूटे तब तक मैं अपनी खराई से न हटूँगा।<verse eid="JOB 27:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 27:6"/>मैं अपनी धार्मिकता पकड़े हुए हूँ और उसको हाथ से जाने न दूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:6">क्योंकि मेरा मन जीवन भर मुझे दोषी नहीं ठहराएगा।<verse eid="JOB 27:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 27:7"/>“मेरा शत्रु दुष्टों के समान,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:7">और जो मेरे विरुद्ध उठता है वह कुटिलों के तुल्य ठहरे।<verse eid="JOB 27:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 27:8"/>जब परमेश्वर भक्तिहीन मनुष्य का प्राण ले ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:8">तब यद्यपि उसने धन भी प्राप्त किया हो, तो भी उसकी क्या आशा रहेगी?<verse eid="JOB 27:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 27:9"/>जब वह संकट में पड़े,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:9">तब क्या परमेश्वर उसकी दुहाई सुनेगा?<verse eid="JOB 27:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 27:10"/>क्या वह सर्वशक्तिमान परमेश्वर में सुख पा सकेगा, और</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:10">हर समय परमेश्वर को पुकार सकेगा?<verse eid="JOB 27:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 27:11"/>मैं तुम्हें परमेश्वर के काम के विषय शिक्षा दूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:11">और सर्वशक्तिमान परमेश्वर की बात मैं न छिपाऊँगा<verse eid="JOB 27:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 27:12"/>देखो, तुम लोग सब के सब उसे स्वयं देख चुके हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:12">फिर तुम व्यर्थ विचार क्यों पकड़े रहते हो?”<verse eid="JOB 27:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 27:13"/>“दुष्ट मनुष्य का भाग परमेश्वर की ओर से यह है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:13">और उपद्रवियों का अंश जो वे सर्वशक्तिमान परमेश्वर के हाथ से पाते हैं, वह यह है, कि<verse eid="JOB 27:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 27:14"/>चाहे उसके बच्चे गिनती में बढ़ भी जाएँ, तो भी तलवार ही के लिये बढ़ेंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:14">और उसकी सन्तान पेट भर रोटी न खाने पाएगी।<verse eid="JOB 27:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 27:15"/>उसके जो लोग बच जाएँ वे मरकर कब्र को पहुँचेंगे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:15">और उसके यहाँ की विधवाएँ न रोएँगी।<verse eid="JOB 27:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 27:16"/>चाहे वह रुपया धूलि के समान बटोर रखे</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:16">और वस्त्र मिट्टी के किनकों के तुल्य अनगिनत तैयार कराए,<verse eid="JOB 27:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 27:17"/>वह उन्हें तैयार कराए तो सही, परन्तु धर्मी उन्हें पहन लेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:17">और उसका रुपया निर्दोष लोग आपस में बाँटेंगे।<verse eid="JOB 27:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 27:18"/>उसने अपना घर मकड़ी का सा बनाया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:18">और खेत के रखवाले की झोपड़ी के समान बनाया।<verse eid="JOB 27:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 27:19"/>वह धनी होकर लेट जाए परन्तु वह बना न रहेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:19">आँख खोलते ही वह जाता रहेगा।<verse eid="JOB 27:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 27:20"/>भय की धाराएँ उसे बहा ले जाएँगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:20">रात को बवण्डर उसको उड़ा ले जाएगा।<verse eid="JOB 27:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 27:21"/>पूर्वी वायु उसे ऐसा उड़ा ले जाएगी, और वह जाता रहेगा</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:21">और उसको उसके स्थान से उड़ा ले जाएगी।<verse eid="JOB 27:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 27:22"/>क्योंकि <char style="it">परमेश्वर उस पर विपत्तियाँ बिना तरस खाए डाल देगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27:22 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर उस पर विपत्तियाँ बिना तरस खाए डाल देगा: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् परमेश्वर जब उस पर आपदाओं की वर्षा करेगा तब तरस नहीं खाएगा।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:22">उसके हाथ से वह भाग जाना चाहेगा।<verse eid="JOB 27:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 27:23"/>लोग उस पर ताली बजाएँगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 27:23">और उस पर ऐसी सुसकारियाँ भरेंगे कि वह अपने स्थान पर न रह सकेगा।<verse eid="JOB 27:23"/></para>
  <chapter eid="JOB 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="JOB 28"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 28:1"/>“चाँदी की खानि तो होती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:1">और सोने के लिये भी स्थान होता है जहाँ लोग जाते हैं।<verse eid="JOB 28:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 28:2"/>लोहा मिट्टी में से निकाला जाता और पत्थर</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:2">पिघलाकर पीतल बनाया जाता है<verse eid="JOB 28:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 28:3"/>मनुष्य अंधियारे को दूर कर,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:3">दूर-दूर तक खोद-खोदकर,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:3">अंधियारे और घोर अंधकार में पत्थर ढूँढ़ते हैं।<verse eid="JOB 28:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 28:4"/>जहाँ लोग रहते हैं वहाँ से दूर वे खानि खोदते हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:4">वहाँ पृथ्वी पर चलनेवालों के भूले-बिसरे हुए<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:4 </char><char style="fq" closed="false">वहाँ पृथ्वी पर चलनेवालों के भूले-बिसरे हुए </char><char style="ft" closed="false">वहाँ किसी के पांव नहीं पड़ते</char></note></para>
  <para style="q" vid="JOB 28:4">वे मनुष्यों से दूर लटके हुए झूलते रहते हैं।<verse eid="JOB 28:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 28:5"/>
    <char style="it">यह भूमि जो है, इससे रोटी तो मिलती है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:5 </char><char style="fq" closed="false">यह भूमि जो है, इससे रोटी तो मिलती है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् यह भोजन उत्पन्न करती है या रोटी की सामग्री उपजाती है। </char></note></char>, परन्तु</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:5">उसके नीचे के स्थान मानो आग से उलट दिए जाते हैं।<verse eid="JOB 28:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 28:6"/>उसके पत्थर नीलमणि का स्थान हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:6">और उसी में सोने की धूलि भी है।<verse eid="JOB 28:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 28:7"/>“उसका मार्ग कोई माँसाहारी पक्षी नहीं जानता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:7">और किसी गिद्ध की दृष्टि उस पर नहीं पड़ी।<verse eid="JOB 28:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 28:8"/>उस पर हिंसक पशुओं ने पाँव नहीं धरा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:8">और न उससे होकर कोई सिंह कभी गया है।<verse eid="JOB 28:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 28:9"/>“वह चकमक के पत्थर पर हाथ लगाता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:9">और पहाड़ों को जड़ ही से उलट देता है।<verse eid="JOB 28:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 28:10"/>वह चट्टान खोदकर नालियाँ बनाता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:10">और <char style="it">उसकी आँखों को हर एक अनमोल वस्तु दिखाई देती है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:10 </char><char style="fq" closed="false">उसकी आँखों को हर एक अनमोल वस्तु दिखाई देती है: </char><char style="ft" closed="false">चट्टानों में छिपे हुए सभी बहुमूल्य और मूल्यवान वस्तुएँ</char></note></char>।<verse eid="JOB 28:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 28:11"/>वह नदियों को ऐसा रोक देता है, कि उनसे एक बूँद भी पानी नहीं टपकता</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:11">और जो कुछ छिपा है उसे वह उजियाले में निकालता है।<verse eid="JOB 28:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 28:12"/>“परन्तु बुद्धि कहाँ मिल सकती है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:12">और समझ का स्थान कहाँ है?<verse eid="JOB 28:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 28:13"/>उसका मोल मनुष्य को मालूम नहीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:13">जीवनलोक में वह कहीं नहीं मिलती!<verse eid="JOB 28:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 28:14"/>अथाह सागर कहता है, ‘वह मुझ में नहीं है,’</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:14">और समुद्र भी कहता है, ‘वह मेरे पास नहीं है।’<verse eid="JOB 28:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 28:15"/>शुद्ध सोने से वह मोल लिया नहीं जाता।</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:15">और न उसके दाम के लिये चाँदी तौली जाती है।<verse eid="JOB 28:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 28:16"/>न तो उसके साथ ओपीर के कुन्दन की बराबरी हो सकती है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:16">और न अनमोल सुलैमानी पत्थर या नीलमणि की।<verse eid="JOB 28:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 28:17"/>न सोना, न काँच उसके बराबर ठहर सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:17">कुन्दन के गहने के बदले भी वह नहीं मिलती। <char style="bdit">(नीति. 8:10) </char><verse eid="JOB 28:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 28:18"/>मूँगे और स्फटिकमणि की उसके आगे क्या चर्चा!</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:18">बुद्धि का मोल माणिक से भी अधिक है।<verse eid="JOB 28:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 28:19"/>कूश देश के पद्मराग उसके तुल्य नहीं ठहर सकते;</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:19">और न उससे शुद्ध कुन्दन की बराबरी हो सकती है। <char style="bdit">(नीति. 8:19) </char><verse eid="JOB 28:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 28:20"/>फिर बुद्धि कहाँ मिल सकती है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:20">और समझ का स्थान कहाँ?<verse eid="JOB 28:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 28:21"/>वह सब प्राणियों की आँखों से छिपी है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:21">और आकाश के पक्षियों के देखने में नहीं आती।<verse eid="JOB 28:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 28:22"/>विनाश और मृत्यु कहती हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:22">‘हमने उसकी चर्चा सुनी है।’ <char style="bdit">(प्रका. 9:11) </char><verse eid="JOB 28:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 28:23"/>“परन्तु परमेश्वर उसका मार्ग समझता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:23">और उसका स्थान उसको मालूम है।<verse eid="JOB 28:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 28:24"/>
    <char style="it">वह तो पृथ्वी की छोर तक ताकता रहता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28:24 </char><char style="fq" closed="false">वह तो पृथ्वी की छोर तक ताकता रहता है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थ परमेश्वर सब कुछ देखता और जानता है। सम्पूर्ण ब्रह्मांड उसकी दृष्टि में है। मनुष्य की दृष्टि मन्द है और वह किसी वस्तु का उद्देश्य समझाने में पूर्ण सक्षम नहीं है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:24">और सारे आकाशमण्डल के तले देखता-भालता है। <char style="bdit">(भज. 11:4) </char><verse eid="JOB 28:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 28:25"/>जब उसने वायु का तौल ठहराया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:25">और जल को नपुए में नापा,<verse eid="JOB 28:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 28:26"/>और मेंह के लिये विधि</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:26">और गर्जन और बिजली के लिये मार्ग ठहराया,<verse eid="JOB 28:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 28:27"/>तब उसने बुद्धि को देखकर उसका बखान भी किया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:27">और उसको सिद्ध करके उसका पूरा भेद बूझ लिया।<verse eid="JOB 28:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 28:28"/>तब उसने मनुष्य से कहा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:28">‘देख, प्रभु का भय मानना यही बुद्धि है</para>
  <para style="q" vid="JOB 28:28">और बुराई से दूर रहना यही समझ है।’” <char style="bdit">(व्यव. 4:6) </char><verse eid="JOB 28:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="JOB 29"/>
  <para style="s">अय्यूब के अंतिम वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 29:1"/>अय्यूब ने और भी अपनी गूढ़ बात उठाई और कहा,<verse eid="JOB 29:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 29:2"/>“भला होता, कि मेरी दशा बीते हुए महीनों की सी होती,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:2">जिन दिनों में परमेश्वर मेरी रक्षा करता था,<verse eid="JOB 29:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 29:3"/>जब उसके दीपक का प्रकाश मेरे सिर पर रहता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:3">और <char style="it">उससे उजियाला पाकर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:3 </char><char style="fq" closed="false">उससे उजियाला पाकर: </char><char style="ft" closed="false">उसके मार्गदर्शन एवं दिशा निर्देशक में </char></note></char> मैं अंधेरे से होकर चलता था।<verse eid="JOB 29:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 29:4"/>वे तो मेरी जवानी के दिन थे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:4">जब परमेश्वर की मित्रता मेरे डेरे पर प्रगट होती थी।<verse eid="JOB 29:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 29:5"/>उस समय तक तो सर्वशक्तिमान परमेश्वर मेरे संग रहता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:5">और मेरे बच्चे मेरे चारों ओर रहते थे।<verse eid="JOB 29:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 29:6"/>तब मैं अपने पैरों को मलाई से धोता था और</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:6">मेरे पास की चट्टानों से तेल की धाराएँ बहा करती थीं।<verse eid="JOB 29:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 29:7"/>जब-जब मैं नगर के फाटक की ओर चलकर खुले स्थान में</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:7">अपने बैठने का स्थान तैयार करता था,<verse eid="JOB 29:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 29:8"/>तब-तब जवान मुझे देखकर छिप जाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:8">और पुरनिये उठकर खड़े हो जाते थे।<verse eid="JOB 29:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 29:9"/>हाकिम लोग भी बोलने से रुक जाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:9">और हाथ से मुँह मूँदे रहते थे।<verse eid="JOB 29:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 29:10"/>प्रधान लोग चुप रहते थे</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:10">और उनकी जीभ तालू से सट जाती थी।<verse eid="JOB 29:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 29:11"/>क्योंकि जब कोई मेरा समाचार सुनता, तब वह मुझे धन्य कहता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:11">और जब कोई मुझे देखता, तब मेरे विषय साक्षी देता था;<verse eid="JOB 29:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 29:12"/>क्योंकि मैं दुहाई देनेवाले दीन जन को,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:12">और <char style="it">असहाय अनाथ को भी छुड़ाता था<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:12 </char><char style="fq" closed="false">असहाय अनाथ को भी छुड़ाता था: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् किसी दरिद्र जन के पास वकील करने का साधन न हो और वह उसके पास अपना मुकद्दमा लेकर आया तो उसने उसे उसके शोषण कर्ता से मुक्ति दिलाई। </char></note></char>।<verse eid="JOB 29:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 29:13"/>जो नाश होने पर था मुझे आशीर्वाद देता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:13">और मेरे कारण विधवा आनन्द के मारे गाती थी।<verse eid="JOB 29:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 29:14"/>मैं धार्मिकता को पहने रहा, और वह मुझे ढांके रहा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:14">मेरा न्याय का काम मेरे लिये बागे और सुन्दर पगड़ी का काम देता था।<verse eid="JOB 29:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 29:15"/>मैं अंधों के लिये आँखें,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:15">और लँगड़ों के लिये पाँव ठहरता था।<verse eid="JOB 29:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 29:16"/>दरिद्र लोगों का मैं पिता ठहरता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:16">और जो मेरी पहचान का न था उसके मुकद्दमे का हाल मैं पूछताछ करके जान लेता था।<verse eid="JOB 29:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 29:17"/>मैं कुटिल मनुष्यों की डाढ़ें तोड़ डालता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:17">और उनका शिकार उनके मुँह से छीनकर बचा लेता था।<verse eid="JOB 29:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 29:18"/>तब मैं सोचता था, ‘मेरे दिन रेतकणों के समान अनगिनत होंगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:18">और अपने ही बसेरे में मेरा प्राण छूटेगा।<verse eid="JOB 29:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 29:19"/>मेरी जड़ जल की ओर फैली,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:19">और मेरी डाली पर ओस रात भर पड़ी रहेगी,<verse eid="JOB 29:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 29:20"/>मेरी महिमा ज्यों की त्यों बनी रहेगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:20">और मेरा धनुष मेरे हाथ में सदा नया होता जाएगा।<verse eid="JOB 29:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 29:21"/>“लोग मेरी ही ओर कान लगाकर ठहरे रहते थे</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:21">और मेरी सम्मति सुनकर चुप रहते थे।<verse eid="JOB 29:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 29:22"/>जब मैं बोल चुकता था, तब वे और कुछ न बोलते थे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:22">मेरी बातें उन पर मेंह के सामान बरसा करती थीं।<verse eid="JOB 29:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 29:23"/>
    <char style="it">जैसे लोग बरसात की, वैसे ही मेरी भी बाट देखते थे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29:23 </char><char style="fq" closed="false">जैसे लोग बरसात की, वैसे ही मेरी भी बाट देखते थे: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् जैसे सूखी और प्यासी भूमि वर्षा की प्रतिक्षा करती है। </char></note></char>;</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:23">और जैसे बरसात के अन्त की वर्षा के लिये वैसे ही वे मुँह पसारे रहते थे।<verse eid="JOB 29:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 29:24"/>जब उनको कुछ आशा न रहती थी तब मैं हँसकर उनको प्रसन्न करता था;</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:24">और कोई मेरे मुँह को बिगाड़ न सकता था।<verse eid="JOB 29:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 29:25"/>मैं उनका मार्ग चुन लेता, और उनमें मुख्य ठहरकर बैठा करता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:25">और जैसा सेना में राजा या विलाप करनेवालों</para>
  <para style="q" vid="JOB 29:25">के बीच शान्तिदाता, वैसा ही मैं रहता था।<verse eid="JOB 29:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="JOB 30"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 30:1"/>“परन्तु अब जिनकी आयु मुझसे कम है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:1 </char><char style="fq" closed="false">जिनकी आयु मुझसे कम है </char><char style="ft" closed="false">जो मुझसे छोटे हैं</char></note>, वे मेरी हँसी करते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:1">वे जिनके पिताओं को मैं अपनी भेड़-बकरियों के कुत्तों के काम के योग्य भी न जानता था।<verse eid="JOB 30:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 30:2"/>उनके भुजबल से मुझे क्या लाभ हो सकता था?</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:2">उनका पौरुष तो जाता रहा।<verse eid="JOB 30:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 30:3"/>वे दरिद्रता और काल के मारे दुबले पड़े हुए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:3">वे अंधेरे और सुनसान स्थानों में सुखी धूल फाँकते हैं।<verse eid="JOB 30:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 30:4"/>वे झाड़ी के आस-पास का लोनिया साग तोड़ लेते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:4">और झाऊ की जड़ें खाते हैं।<verse eid="JOB 30:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 30:5"/>वे मनुष्यों के बीच में से निकाले जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:5">उनके पीछे ऐसी पुकार होती है, जैसी चोर के पीछे।<verse eid="JOB 30:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 30:6"/>डरावने नालों में, भूमि के बिलों में,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:6">और चट्टानों में, उन्हें रहना पड़ता है।<verse eid="JOB 30:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 30:7"/>वे झाड़ियों के बीच रेंकते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:7">और बिच्छू पौधों के नीचे इकट्ठे पड़े रहते हैं।<verse eid="JOB 30:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 30:8"/>वे मूर्खों और नीच लोगों के वंश हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:8">जो मार-मार के इस देश से निकाले गए थे।<verse eid="JOB 30:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 30:9"/>“ऐसे ही लोग अब मुझ पर लगते गीत गाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:9">और मुझ पर ताना मारते हैं।<verse eid="JOB 30:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 30:10"/>
    <char style="it">वे मुझसे घिन खाकर दूर रहते<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:10 </char><char style="fq" closed="false">वे मुझसे घिन खाकर दूर रहते: </char><char style="ft" closed="false">वे मुझे घृणित समझते हैं। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:10">व मेरे मुँह पर थूकने से भी नहीं डरते।<verse eid="JOB 30:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 30:11"/>परमेश्वर ने जो मेरी रस्सी खोलकर मुझे दुःख दिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:11">इसलिए वे मेरे सामने मुँह में लगाम नहीं रखते।<verse eid="JOB 30:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 30:12"/>
    <char style="it">मेरी दाहिनी ओर बाज़ारू लोग उठ खड़े होते हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:12 </char><char style="fq" closed="false">मेरी दाहिनी ओर बाज़ारू लोग उठ खड़े होते हैं: </char><char style="ft" closed="false">दाहिना पक्ष सम्मान का स्थान होता है और कोई उस स्थान को ले तो वह घोर अपमान माना जाता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:12">वे मेरे पाँव सरका देते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:12">और मेरे नाश के लिये अपने उपाय बाँधते हैं।<verse eid="JOB 30:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 30:13"/>जिनके कोई सहायक नहीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:13">वे भी मेरे रास्तों को बिगाड़ते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:13">और मेरी विपत्ति को बढ़ाते हैं।<verse eid="JOB 30:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 30:14"/>मानो बड़े नाके से घुसकर वे आ पड़ते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:14">और उजाड़ के बीच में होकर मुझ पर धावा करते हैं।<verse eid="JOB 30:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 30:15"/>मुझ में घबराहट छा गई है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:15">और मेरा रईसपन मानो वायु से उड़ाया गया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:15">और मेरा कुशल बादल के समान जाता रहा।<verse eid="JOB 30:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 30:16"/>“और अब मैं शोकसागर में डूबा जाता हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:16">दुःख के दिनों ने मुझे जकड़ लिया है।<verse eid="JOB 30:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 30:17"/>रात को मेरी हड्डियाँ मेरे अन्दर छिद जाती हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:17">और मेरी नसों में चैन नहीं पड़ती<verse eid="JOB 30:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 30:18"/>मेरी बीमारी की बहुतायत से मेरे वस्त्र का रूप बदल गया है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:18">वह मेरे कुर्त्ते के गले के समान मुझसे लिपटी हुई है।<verse eid="JOB 30:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 30:19"/>उसने मुझ को कीचड़ में फेंक दिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:19">और मैं मिट्टी और राख के तुल्य हो गया हूँ।<verse eid="JOB 30:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 30:20"/>मैं तेरी दुहाई देता हूँ, परन्तु तू नहीं सुनता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:20">मैं खड़ा होता हूँ परन्तु तू मेरी ओर घूरने लगता है।<verse eid="JOB 30:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 30:21"/>तू बदलकर मुझ पर कठोर हो गया है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:21">और अपने बलवन्त हाथ से मुझे सताता हे।<verse eid="JOB 30:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 30:22"/>तू मुझे वायु पर सवार करके उड़ाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:22">और आँधी के पानी में मुझे गला देता है।<verse eid="JOB 30:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 30:23"/>हाँ, <char style="it">मुझे निश्चय है, कि तू मुझे मृत्यु के वश में कर देगा<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30:23 </char><char style="fq" closed="false">मुझे निश्चय है, कि तू मुझे मृत्यु के वश में कर देगा: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब को ऐसा प्रतीत होता है कि उसके दु:खों का अन्त हो जाएगा और परमेश्वर इस पृथ्वी पर उसका मित्र सिद्ध होगा </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:23">और उस घर में पहुँचाएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:23">जो सब जीवित प्राणियों के लिये ठहराया गया है।<verse eid="JOB 30:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 30:24"/>“तो भी क्या कोई गिरते समय हाथ न बढ़ाएगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:24">और क्या कोई विपत्ति के समय दुहाई न देगा?<verse eid="JOB 30:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 30:25"/>क्या मैं उसके लिये रोता नहीं था, जिसके दुर्दिन आते थे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:25">और क्या दरिद्र जन के कारण मैं प्राण में दुःखित न होता था?<verse eid="JOB 30:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 30:26"/>जब मैं कुशल का मार्ग जोहता था, तब विपत्ति आ पड़ी;</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:26">और जब मैं उजियाले की आशा लगाए था, तब अंधकार छा गया।<verse eid="JOB 30:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 30:27"/>मेरी अंतड़ियाँ निरन्तर उबलती रहती हैं और आराम नहीं पातीं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:27">मेरे दुःख के दिन आ गए हैं।<verse eid="JOB 30:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 30:28"/>मैं शोक का पहरावा पहने हुए मानो बिना सूर्य की गर्मी के काला हो गया हूँ।</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:28">और मैं सभा में खड़ा होकर सहायता के लिये दुहाई देता हूँ।<verse eid="JOB 30:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 30:29"/>मैं गीदड़ों का भाई</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:29">और शुतुर्मुर्गों का संगी हो गया हूँ।<verse eid="JOB 30:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 30:30"/>मेरा चमड़ा काला होकर मुझ पर से गिरता जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:30">और ताप के मारे मेरी हड्डियाँ जल गई हैं।<verse eid="JOB 30:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 30:31"/>इस कारण मेरी वीणा से विलाप</para>
  <para style="q" vid="JOB 30:31">और मेरी बाँसुरी से रोने की ध्वनि निकलती है।<verse eid="JOB 30:31"/></para>
  <chapter eid="JOB 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="JOB 31"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 31:1"/>“मैंने अपनी आँखों के विषय वाचा बाँधी है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:1">फिर मैं किसी कुँवारी पर क्यों आँखें लगाऊँ?<verse eid="JOB 31:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 31:2"/>क्योंकि परमेश्वर स्वर्ग से कौन सा अंश</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:2">और सर्वशक्तिमान ऊपर से कौन सी सम्पत्ति बाँटता है?<verse eid="JOB 31:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 31:3"/>
    <char style="it">क्या वह कुटिल मनुष्यों के लिये विपत्ति</char></para>
  <para style="q" vid="JOB 31:3">
    <char style="it">और अनर्थ काम करनेवालों के लिये सत्यानाश का कारण नहीं है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:3 </char><char style="fq" closed="false">क्या वह कुटिल मनुष्यों के लिये विपत्ति .... का कारण नहीं है: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब कहता है कि वह भलीभांति जानता है कि दुष्ट का विनाश निश्चित है। </char></note></char>?<verse eid="JOB 31:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 31:4"/>क्या वह मेरी गति नहीं देखता</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:4">और क्या वह मेरे पग-पग नहीं गिनता?<verse eid="JOB 31:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 31:5"/>यदि मैं व्यर्थ चाल चलता हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:5">या कपट करने के लिये मेरे पैर दौड़े हों;<verse eid="JOB 31:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 31:6"/>(तो मैं धर्म के तराजू में तौला जाऊँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:6">ताकि परमेश्वर मेरी खराई को जान ले)।<verse eid="JOB 31:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 31:7"/>यदि मेरे पग मार्ग से बहक गए हों,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:7">और मेरा मन मेरी आँखों की देखी चाल चला हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:7">या मेरे हाथों में कुछ कलंक लगा हो;<verse eid="JOB 31:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 31:8"/>तो मैं बीज बोऊँ, परन्तु दूसरा खाए;</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:8">वरन् मेरे खेत की उपज उखाड़ डाली जाए।<verse eid="JOB 31:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 31:9"/>“यदि मेरा हृदय किसी स्त्री पर मोहित हो गया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:9">और मैं अपने पड़ोसी के द्वार पर घात में बैठा हूँ;<verse eid="JOB 31:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 31:10"/>तो मेरी स्त्री दूसरे के लिये पीसे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:10">और पराए पुरुष उसको भ्रष्ट करें।<verse eid="JOB 31:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 31:11"/>क्योंकि वह तो महापाप होता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:11">और न्यायियों से दण्ड पाने के योग्य अधर्म का काम होता;<verse eid="JOB 31:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 31:12"/>क्योंकि <char style="it">वह ऐसी आग है जो जलाकर भस्म कर देती है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:12 </char><char style="fq" closed="false">वह ऐसी आग है जो जलाकर भस्म कर देती है: </char><char style="ft" closed="false">इसका सम्भावित अर्थ है कि ऐसा कुकर्म एक अपराध है जिसके कारण परमेश्वर विनाश ढाने पर विवश होता है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:12">और वह मेरी सारी उपज को जड़ से नाश कर देती है।<verse eid="JOB 31:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 31:13"/>“जब मेरे दास व दासी ने मुझसे झगड़ा किया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:13">तब यदि मैंने उनका हक़ मार दिया हो;<verse eid="JOB 31:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 31:14"/>तो जब परमेश्वर उठ खड़ा होगा, तब मैं क्या करूँगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:14">और जब वह आएगा तब मैं क्या उत्तर दूँगा?<verse eid="JOB 31:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 31:15"/>क्या वह उसका बनानेवाला नहीं जिसने मुझे गर्भ में बनाया?</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:15">क्या एक ही ने हम दोनों की सूरत गर्भ में न रची थी?<verse eid="JOB 31:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 31:16"/>“यदि मैंने कंगालों की इच्छा पूरी न की हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:16">या मेरे कारण विधवा की आँखें कभी निराश हुई हों,<verse eid="JOB 31:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 31:17"/>या मैंने अपना टुकड़ा अकेला खाया हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:17">और उसमें से अनाथ न खाने पाए हों,<verse eid="JOB 31:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 31:18"/>(परन्तु वह मेरे लड़कपन ही से मेरे साथ इस प्रकार पला जिस प्रकार पिता के साथ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:18">और मैं जन्म ही से विधवा को पालता आया हूँ);<verse eid="JOB 31:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 31:19"/>यदि मैंने किसी को वस्त्रहीन मरते हुए देखा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:19">या किसी दरिद्र को जिसके पास ओढ़ने को न था<verse eid="JOB 31:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 31:20"/>और उसको अपनी भेड़ों की ऊन के कपड़े न दिए हों,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:20">और उसने गर्म होकर मुझे आशीर्वाद न दिया हो;<verse eid="JOB 31:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 31:21"/>या यदि मैंने फाटक में अपने सहायक देखकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:21">अनाथों के मारने को अपना हाथ उठाया हो,<verse eid="JOB 31:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 31:22"/>तो मेरी बाँह कंधे से उखड़कर गिर पड़े,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:22">और मेरी भुजा की हड्डी टूट जाए।<verse eid="JOB 31:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 31:23"/>क्योंकि परमेश्वर के प्रताप के कारण मैं ऐसा नहीं कर सकता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:23">क्योंकि उसकी ओर की विपत्ति के कारण मैं भयभीत होकर थरथराता था।<verse eid="JOB 31:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 31:24"/>“यदि मैंने सोने का भरोसा किया होता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:24">या कुन्दन को अपना आसरा कहा होता,<verse eid="JOB 31:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 31:25"/>या अपने बहुत से धन</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:25">या अपनी बड़ी कमाई के कारण आनन्द किया होता,<verse eid="JOB 31:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 31:26"/>या सूर्य को चमकते</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:26">या चन्द्रमा को महाशोभा से चलते हुए देखकर<verse eid="JOB 31:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 31:27"/>मैं मन ही मन मोहित हो गया होता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:27">और अपने मुँह से अपना हाथ चूम लिया होता;<verse eid="JOB 31:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 31:28"/>तो यह भी न्यायियों से दण्ड पाने के योग्य अधर्म का काम होता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:28">क्योंकि ऐसा करके मैंने सर्वश्रेष्ठ परमेश्वर का इन्कार किया होता।<verse eid="JOB 31:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 31:29"/>“<char style="it">यदि मैं अपने बैरी के नाश से आनन्दित होता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31:29 </char><char style="fq" closed="false">यदि मैं अपने बैरी के नाश से आनन्दित होता: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब अब अपराधों की एक और श्रेणी की चर्चा करता है जिसमें भी वह निर्दोष है। यहाँ विषय है कि हमारी हानि करनेवालों के साथ भी अच्छा व्यवहार करें। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:29">या जब उस पर विपत्ति पड़ी तब उस पर हँसा होता;<verse eid="JOB 31:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 31:30"/>(परन्तु मैंने न तो उसको श्राप देते हुए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:30">और न उसके प्राणदण्ड की प्रार्थना करते हुए अपने मुँह से पाप किया है);<verse eid="JOB 31:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 31:31"/>यदि मेरे डेरे के रहनेवालों ने यह न कहा होता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:31">‘ऐसा कोई कहाँ मिलेगा, जो इसके यहाँ का माँस खाकर तृप्त न हुआ हो?’<verse eid="JOB 31:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 31:32"/>(परदेशी को सड़क पर टिकना न पड़ता था;</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:32">मैं बटोही के लिये अपना द्वार खुला रखता था);<verse eid="JOB 31:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 31:33"/>यदि मैंने आदम के समान अपना अपराध छिपाकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:33">अपने अधर्म को ढाँप लिया हो,<verse eid="JOB 31:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 31:34"/>इस कारण कि मैं बड़ी भीड़ से भय खाता था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:34">या कुलीनों से तुच्छ किए जाने से डर गया</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:34">यहाँ तक कि मैं द्वार से बाहर न निकला-<verse eid="JOB 31:34"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 31:35"/>भला होता कि मेरा कोई सुननेवाला होता!</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:35">सर्वशक्तिमान परमेश्वर अभी मेरा न्याय चुकाए! देखो, मेरा दस्तखत यही है।</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:35">भला होता कि जो शिकायतनामा मेरे मुद्दई ने लिखा है वह मेरे पास होता!<verse eid="JOB 31:35"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 31:36"/>निश्चय मैं उसको अपने कंधे पर उठाए फिरता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:36">और सुन्दर पगड़ी जानकर अपने सिर में बाँधे रहता।<verse eid="JOB 31:36"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 31:37"/>मैं उसको अपने पग-पग का हिसाब देता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:37">मैं उसके निकट प्रधान के समान निडर जाता।<verse eid="JOB 31:37"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" sid="JOB 31:38"/>“यदि मेरी भूमि मेरे विरुद्ध दुहाई देती हो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:38">और उसकी रेघारियाँ मिलकर रोती हों;<verse eid="JOB 31:38"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" sid="JOB 31:39"/>यदि मैंने अपनी भूमि की उपज बिना मजदूरी दिए खाई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:39">या उसके मालिक का प्राण लिया हो;<verse eid="JOB 31:39"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" sid="JOB 31:40"/>तो गेहूँ के बदले झड़बेरी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:40">और जौ के बदले जंगली घास उगें!”</para>
  <para style="q" vid="JOB 31:40">अय्यूब के वचन पूरे हुए हैं।<verse eid="JOB 31:40"/></para>
  <chapter eid="JOB 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="JOB 32"/>
  <para style="s">एलीहू का तर्क</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 32:1"/>तब उन तीनों पुरुषों ने यह देखकर कि <char style="it">अय्यूब अपनी दृष्टि में निर्दोष है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:1 </char><char style="fq" closed="false">अय्यूब अपनी दृष्टि में निर्दोष है: </char><char style="ft" closed="false">इसके मित्र उसके समक्ष इसलिए निरुत्तर नहीं हुए कि वह अपनी दृष्टि में निर्दोष है परन्तु इसलिए कि उनका विवाद उसे विवश नहीं कर पाया और उनके पास अब कहने के लिए कुछ नहीं बचा था। </char></note></char> उसको उत्तर देना छोड़ दिया। <verse eid="JOB 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOB 32:2"/>और बूजी बारकेल का पुत्र <char style="it">एलीहू<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:2 </char><char style="fq" closed="false">एलीहू: </char><char style="ft" closed="false">इस नाम का अर्थ है परमेश्वर ही वह है या यह शब्द सच्चे परमेश्वर या यहोवा के लिए प्रतिष्ठा गत काम में लिया जाता था इस नाम का अर्थ ऐसा भी है परमेश्वर मेरा परमेश्वर है</char></note></char> जो राम के कुल का था, उसका क्रोध भड़क उठा। अय्यूब पर उसका क्रोध इसलिए भड़क उठा, कि उसने परमेश्वर को नहीं, अपने ही को निर्दोष ठहराया। <verse eid="JOB 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOB 32:3"/>फिर अय्यूब के तीनों मित्रों के विरुद्ध भी उसका क्रोध इस कारण भड़का, कि वे अय्यूब को उत्तर न दे सके, तो भी उसको दोषी ठहराया। <verse eid="JOB 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOB 32:4"/>एलीहू तो अपने को उनसे छोटा जानकर अय्यूब की बातों के अन्त की बाट जोहता रहा। <verse eid="JOB 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOB 32:5"/>परन्तु जब एलीहू ने देखा कि ये तीनों पुरुष कुछ उत्तर नहीं देते, तब उसका क्रोध भड़क उठा। <verse eid="JOB 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOB 32:6"/>तब बूजी बारकेल का पुत्र एलीहू कहने लगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:6">“मैं तो जवान हूँ, और तुम बहुत बूढ़े हो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:6">इस कारण मैं रुका रहा, और अपना विचार तुम को बताने से डरता था।<verse eid="JOB 32:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 32:7"/>मैं सोचता था, ‘जो आयु में बड़े हैं वे ही बात करें,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:7">और जो बहुत वर्ष के हैं, वे ही बुद्धि सिखाएँ।’<verse eid="JOB 32:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 32:8"/>परन्तु मनुष्य में आत्मा तो है ही,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:8">और सर्वशक्तिमान परमेश्वर अपनी दी हुई साँस से उन्हें समझने की शक्ति देता है।<verse eid="JOB 32:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 32:9"/>जो बुद्धिमान हैं वे बड़े-बड़े लोग ही नहीं</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:9">और न्याय के समझनेवाले बूढ़े ही नहीं होते।<verse eid="JOB 32:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 32:10"/>इसलिए मैं कहता हूँ, ‘मेरी भी सुनो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:10">मैं भी अपना विचार बताऊँगा।’<verse eid="JOB 32:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 32:11"/>“मैं तो तुम्हारी बातें सुनने को ठहरा रहा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:11">मैं तुम्हारे प्रमाण सुनने के लिये ठहरा रहा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:11">जबकि तुम कहने के लिये शब्द ढूँढ़ते रहे।<verse eid="JOB 32:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 32:12"/>मैं चित्त लगाकर तुम्हारी सुनता रहा।</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:12">परन्तु किसी ने अय्यूब के पक्ष का खण्डन नहीं किया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:12">और न उसकी बातों का उत्तर दिया।<verse eid="JOB 32:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 32:13"/>तुम लोग मत समझो कि हमको ऐसी बुद्धि मिली है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:13">कि <char style="it">उसका खण्डन मनुष्य नहीं परमेश्वर ही कर सकता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32:13 </char><char style="fq" closed="false">उसका खण्डन मनुष्य नहीं परमेश्वर ही कर सकता है: </char><char style="ft" closed="false">इसका अभिप्राय है कि परमेश्वर ही अय्यूब को उसके इस स्थान से विस्थापित कर सकता है और उस पर सत्य को प्रगट करके उसे दीन बना सकता है। मनुष्य का ज्ञान रह जाता है। </char></note></char>।<verse eid="JOB 32:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 32:14"/>जो बातें उसने कहीं वह मेरे विरुद्ध तो नहीं कहीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:14">और न मैं तुम्हारी सी बातों से उसको उत्तर दूँगा।<verse eid="JOB 32:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 32:15"/>“वे विस्मित हुए, और फिर कुछ उत्तर नहीं दिया;</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:15">उन्होंने बातें करना छोड़ दिया।<verse eid="JOB 32:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 32:16"/>इसलिए कि वे कुछ नहीं बोलते और चुपचाप खड़े हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:16">क्या इस कारण मैं ठहरा रहूँ?<verse eid="JOB 32:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 32:17"/>परन्तु अब मैं भी कुछ कहूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:17">मैं भी अपना विचार प्रगट करूँगा।<verse eid="JOB 32:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 32:18"/>क्योंकि मेरे मन में बातें भरी हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:18">और मेरी आत्मा मुझे उभार रही है।<verse eid="JOB 32:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 32:19"/>मेरा मन उस दाखमधु के समान है, जो खोला न गया हो;</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:19">वह नई कुप्पियों के समान फटा जाता है।<verse eid="JOB 32:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 32:20"/>शान्ति पाने के लिये मैं बोलूँगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:20">मैं मुँह खोलकर उत्तर दूँगा।<verse eid="JOB 32:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 32:21"/>न मैं किसी आदमी का पक्ष करूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:21">और न मैं किसी मनुष्य को चापलूसी की पदवी दूँगा।<verse eid="JOB 32:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 32:22"/>क्योंकि मुझे तो चापलूसी करना आता ही नहीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 32:22">नहीं तो मेरा सृजनहार क्षण भर में मुझे उठा लेता।<verse eid="JOB 32:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="JOB 33"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 33:1"/>“इसलिए अब, हे अय्यूब! मेरी बातें सुन ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:1">और मेरे सब वचनों पर कान लगा।<verse eid="JOB 33:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 33:2"/>मैंने तो अपना मुँह खोला है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:2">और मेरी जीभ मुँह में चुलबुला रही है।<verse eid="JOB 33:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 33:3"/>मेरी बातें मेरे मन की सिधाई प्रगट करेंगी;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:3">जो ज्ञान मैं रखता हूँ उसे खराई के साथ कहूँगा।<verse eid="JOB 33:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 33:4"/>मुझे परमेश्वर की आत्मा ने बनाया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:4">और सर्वशक्तिमान की साँस से मुझे जीवन मिलता है।<verse eid="JOB 33:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 33:5"/>यदि तू मुझे उत्तर दे सके, तो दे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:5">मेरे सामने अपनी बातें क्रम से रचकर खड़ा हो जा।<verse eid="JOB 33:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 33:6"/>देख, मैं परमेश्वर के सन्मुख तेरे तुल्य हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:6">मैं भी मिट्टी का बना हुआ हूँ।<verse eid="JOB 33:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 33:7"/>सुन, तुझे डर के मारे घबराना न पड़ेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:7">और न तू मेरे बोझ से दबेगा।<verse eid="JOB 33:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 33:8"/>“निःसन्देह तेरी ऐसी बात मेरे कानों में पड़ी है</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:8">और मैंने तेरे वचन सुने हैं,<verse eid="JOB 33:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 33:9"/>‘मैं तो पवित्र और निरपराध और निष्कलंक हूँ;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:9">और मुझ में अधर्म नहीं है।<verse eid="JOB 33:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 33:10"/>देख, <char style="it">परमेश्वर मुझसे झगड़ने के दाँव ढूँढ़ता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:10 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर मुझसे झगड़ने के दाँव ढूँढ़ता है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् परमेश्वर ने अय्यूब का विरोध करने के अवसर खोजे कि वह उसे दण्ड देने का आधार एवं कारण देखने का इच्छुक है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:10">और मुझे अपना शत्रु समझता है;<verse eid="JOB 33:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 33:11"/>वह मेरे दोनों पाँवों को काठ में ठोंक देता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:11">और मेरी सारी चाल पर दृष्टि रखता है।’<verse eid="JOB 33:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 33:12"/>“देख, मैं तुझे उत्तर देता हूँ, इस बात में तू सच्चा नहीं है।</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:12">क्योंकि परमेश्वर मनुष्य से बड़ा है।<verse eid="JOB 33:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 33:13"/>तू उससे क्यों झगड़ता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:13">क्योंकि वह अपनी किसी बात का लेखा नहीं देता।<verse eid="JOB 33:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 33:14"/>क्योंकि परमेश्वर तो एक क्या वरन् दो बार बोलता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:14">परन्तु लोग उस पर चित्त नहीं लगाते।<verse eid="JOB 33:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 33:15"/>स्वप्न में, या रात को दिए हुए दर्शन में,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:15">जब मनुष्य घोर निद्रा में पड़े रहते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:15">या बिछौने पर सोते समय,<verse eid="JOB 33:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 33:16"/>तब वह मनुष्यों के कान खोलता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:16">और उनकी शिक्षा पर मुहर लगाता है,<verse eid="JOB 33:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 33:17"/>
    <char style="it">जिससे वह मनुष्य को उसके संकल्प से रोके<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:17 </char><char style="fq" closed="false">जिससे वह मनुष्य को उसके संकल्प से रोके: </char><char style="ft" closed="false">परमेश्वर उसे विधर्म की योजनाओं को कार्यान्वित करने के परिणामों की चेतावनी की युक्ति रचता है। वह उसे चेतावनी देखकर स्पष्ट करता है कि उसका मार्ग उसे दण्ड दिलाएगा।</char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 33:17">और गर्व को मनुष्य में से दूर करे।<verse eid="JOB 33:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 33:18"/>
    <char style="it">वह उसके प्राण को गड्ढे से बचाता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33:18 </char><char style="fq" closed="false">वह उसके प्राण को गड्ढे से बचाता है: </char><char style="ft" closed="false">वह मनुष्यों को चिताने के लिए ऐसा करता है कि वे अपना विनाश न लाएँ। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:18">और उसके जीवन को तलवार की मार से बचाता हे।<verse eid="JOB 33:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 33:19"/>“उसकी ताड़ना भी होती है, कि वह अपने बिछौने पर पड़ा-पड़ा तड़पता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:19">और उसकी हड्डी-हड्डी में लगातार झगड़ा होता है<verse eid="JOB 33:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 33:20"/>यहाँ तक कि उसका प्राण रोटी से,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:20">और उसका मन स्वादिष्ट भोजन से घृणा करने लगता है।<verse eid="JOB 33:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 33:21"/>उसका माँस ऐसा सूख जाता है कि दिखाई नहीं देता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:21">और उसकी हड्डियाँ जो पहले दिखाई नहीं देती थीं निकल आती हैं।<verse eid="JOB 33:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 33:22"/>तब वह कब्र के निकट पहुँचता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:22">और उसका जीवन नाश करनेवालों के वश में हो जाता है।<verse eid="JOB 33:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 33:23"/>यदि उसके लिये कोई बिचवई स्वर्गदूत मिले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:23">जो हजार में से एक ही हो, जो भावी कहे।</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:23">और जो मनुष्य को बताए कि उसके लिये क्या ठीक है।<verse eid="JOB 33:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 33:24"/>तो वह उस पर अनुग्रह करके कहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:24">‘उसे गड्ढे में जाने से बचा ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:24">मुझे छुड़ौती मिली है।<verse eid="JOB 33:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 33:25"/>तब उस मनुष्य की देह बालक की देह से अधिक स्वस्थ और कोमल हो जाएगी;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:25">उसकी जवानी के दिन फिर लौट आएँगे।’<verse eid="JOB 33:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 33:26"/>वह परमेश्वर से विनती करेगा, और वह उससे प्रसन्न होगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:26">वह आनन्द से परमेश्वर का दर्शन करेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:26">और परमेश्वर मनुष्य को ज्यों का त्यों धर्मी कर देगा।<verse eid="JOB 33:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 33:27"/>वह मनुष्यों के सामने गाने और कहने लगता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:27">‘मैंने पाप किया, और सच्चाई को उलट-पुलट कर दिया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:27">परन्तु उसका बदला मुझे दिया नहीं गया।<verse eid="JOB 33:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 33:28"/>उसने मेरे प्राण कब्र में पड़ने से बचाया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:28">मेरा जीवन उजियाले को देखेगा।’<verse eid="JOB 33:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 33:29"/>“देख, ऐसे-ऐसे सब काम परमेश्वर मनुष्य के साथ दो बार क्या</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:29">वरन् तीन बार भी करता है,<verse eid="JOB 33:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 33:30"/>जिससे उसको कब्र से बचाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:30">और वह जीवनलोक के उजियाले का प्रकाश पाए।<verse eid="JOB 33:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 33:31"/>हे अय्यूब! कान लगाकर मेरी सुन;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:31">चुप रह, मैं और बोलूँगा।<verse eid="JOB 33:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 33:32"/>यदि तुझे बात कहनी हो, तो मुझे उत्तर दे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:32">बोल, क्योंकि मैं तुझे निर्दोष ठहराना चाहता हूँ।<verse eid="JOB 33:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 33:33"/>यदि नहीं, तो तू मेरी सुन;</para>
  <para style="q" vid="JOB 33:33">चुप रह, मैं तुझे बुद्धि की बात सिखाऊँगा।”<verse eid="JOB 33:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="JOB 34"/>
  <para style="s">एलीहू का वचन</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 34:1"/>फिर एलीहू यह कहता गया;<verse eid="JOB 34:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 34:2"/>“हे बुद्धिमानों! मेरी बातें सुनो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:2">हे ज्ञानियों! मेरी बात पर कान लगाओ,<verse eid="JOB 34:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 34:3"/>क्योंकि जैसे जीभ से चखा जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:3">वैसे ही वचन कान से परखे जाते हैं।<verse eid="JOB 34:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 34:4"/>जो कुछ ठीक है, हम अपने लिये चुन लें;</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:4">जो भला है, हम आपस में समझ-बूझ लें।<verse eid="JOB 34:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 34:5"/>क्योंकि अय्यूब ने कहा है, ‘मैं निर्दोष हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:5">और परमेश्वर ने मेरा हक़ मार दिया है।<verse eid="JOB 34:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 34:6"/>यद्यपि मैं सच्चाई पर हूँ, तो भी झूठा ठहरता हूँ,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:6">मैं निरपराध हूँ, परन्तु मेरा घाव असाध्य है।’<verse eid="JOB 34:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 34:7"/>अय्यूब के तुल्य कौन शूरवीर है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:7">जो परमेश्वर की निन्दा पानी के समान पीता है,<verse eid="JOB 34:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 34:8"/>जो अनर्थ करनेवालों का साथ देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:8">और दुष्ट मनुष्यों की संगति रखता है?<verse eid="JOB 34:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 34:9"/>उसने तो कहा है, ‘मनुष्य को इससे कुछ लाभ नहीं</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:9">कि वह आनन्द से परमेश्वर की संगति रखे।’<verse eid="JOB 34:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 34:10"/>“इसलिए हे समझवालों! मेरी सुनो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:10">यह सम्भव नहीं कि परमेश्वर दुष्टता का काम करे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:10">और सर्वशक्तिमान बुराई करे।<verse eid="JOB 34:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 34:11"/>वह मनुष्य की करनी का फल देता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:11">और प्रत्येक को अपनी-अपनी चाल का फल भुगताता है।<verse eid="JOB 34:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 34:12"/>
    <char style="it">निःसन्देह परमेश्वर दुष्टता नहीं करता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:12 </char><char style="fq" closed="false">निःसन्देह परमेश्वर दुष्टता नहीं करता: </char><char style="ft" closed="false">अय्यूब से एलीहू की शिकायत का आधार था कि वह अपने सिद्धान्तों पर दृढ़ नहीं रहा अपने कष्टों के कारण विवश होकर उसने ऐसी बातें कह दीं जिनका अर्थ है कि परमेश्वर अनर्थ करता है। </char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 34:12">और न सर्वशक्तिमान अन्याय करता है।<verse eid="JOB 34:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 34:13"/>किसने पृथ्वी को उसके हाथ में सौंप दिया?</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:13">या किसने सारे जगत का प्रबन्ध किया?<verse eid="JOB 34:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 34:14"/>यदि वह मनुष्य से अपना मन हटाए</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:14">और अपना आत्मा और श्वास अपने ही में समेट ले,<verse eid="JOB 34:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 34:15"/>तो सब देहधारी एक संग नाश हो जाएँगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:15">और मनुष्य फिर मिट्टी में मिल जाएगा।<verse eid="JOB 34:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 34:16"/>“इसलिए इसको सुनकर समझ रख,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:16">और मेरी इन बातों पर कान लगा।<verse eid="JOB 34:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 34:17"/>
    <char style="it">जो न्याय का बैरी हो, क्या वह शासन करे?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34:17 </char><char style="fq" closed="false">जो न्याय का बैरी हो, क्या वह शासन करे?: </char><char style="ft" closed="false">इस प्रश्न का अभिप्रेत अर्थ है कि जो अन्यायी है वह ब्रह्मांड का संचालन कैसे कर सकता है।</char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 34:17">जो पूर्ण धर्मी है, क्या तू उसे दुष्ट ठहराएगा?<verse eid="JOB 34:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 34:18"/>वह राजा से कहता है, ‘तू नीच है’;</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:18">और प्रधानों से, ‘तुम दुष्ट हो।’<verse eid="JOB 34:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 34:19"/>परमेश्वर तो हाकिमों का पक्ष नहीं करता</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:19">और धनी और कंगाल दोनों को अपने बनाए हुए जानकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:19">उनमें कुछ भेद नहीं करता। <char style="bdit">(याकू. 2:1, रोम. 2:11, नीति. 22:2) </char><verse eid="JOB 34:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 34:20"/>आधी रात को पल भर में वे मर जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:20">और प्रजा के लोग हिलाए जाते और जाते रहते हैं।</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:20">और प्रतापी लोग बिना हाथ लगाए उठा लिए जाते हैं।<verse eid="JOB 34:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 34:21"/>“क्योंकि परमेश्वर की आँखें मनुष्य की चाल चलन पर लगी रहती हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:21">और वह उसकी सारी चाल को देखता रहता है।<verse eid="JOB 34:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 34:22"/>ऐसा अंधियारा या घोर अंधकार कहीं नहीं है</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:22">जिसमें अनर्थ करनेवाले छिप सके।<verse eid="JOB 34:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 34:23"/>क्योंकि उसने मनुष्य का कुछ समय नहीं ठहराया</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:23">ताकि वह परमेश्वर के सम्मुख अदालत में जाए।<verse eid="JOB 34:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 34:24"/>वह बड़े-बड़े बलवानों को बिना पूछपाछ के चूर-चूर करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:24">और उनके स्थान पर दूसरों को खड़ा कर देता है।<verse eid="JOB 34:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 34:25"/>इसलिए कि वह उनके कामों को भली भाँति जानता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:25">वह उन्हें रात में ऐसा उलट देता है कि वे चूर-चूर हो जाते हैं।<verse eid="JOB 34:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 34:26"/>वह उन्हें दुष्ट जानकर सभी के देखते मारता है,<verse eid="JOB 34:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 34:27"/>क्योंकि उन्होंने उसके पीछे चलना छोड़ दिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:27">और उसके किसी मार्ग पर चित्त न लगाया,<verse eid="JOB 34:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 34:28"/>यहाँ तक कि उनके कारण कंगालों की दुहाई उस तक पहुँची</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:28">और उसने दीन लोगों की दुहाई सुनी।<verse eid="JOB 34:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 34:29"/>जब वह चुप रहता है तो उसे कौन दोषी ठहरा सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:29">और जब वह मुँह फेर ले, तब कौन उसका दर्शन पा सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:29">जाति भर के साथ और अकेले मनुष्य, दोनों के साथ उसका बराबर व्यवहार है<verse eid="JOB 34:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 34:30"/>ताकि भक्तिहीन राज्य करता न रहे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:30">और प्रजा फंदे में फँसाई न जाए।<verse eid="JOB 34:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 34:31"/>“क्या किसी ने कभी परमेश्वर से कहा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:31">‘मैंने दण्ड सहा, अब मैं भविष्य में बुराई न करूँगा,<verse eid="JOB 34:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 34:32"/>जो कुछ मुझे नहीं सूझ पड़ता, वह तू मुझे सिखा दे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:32">और यदि मैंने टेढ़ा काम किया हो, तो भविष्य में वैसा न करूँगा?’<verse eid="JOB 34:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 34:33"/>क्या वह तेरे ही मन के अनुसार बदला पाए क्योंकि तू उससे अप्रसन्न है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:33">क्योंकि तुझे निर्णय करना है, न कि मुझे;</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:33">इस कारण जो कुछ तुझे समझ पड़ता है, वह कह दे।<verse eid="JOB 34:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 34:34"/>सब ज्ञानी पुरुष</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:34">वरन् जितने बुद्धिमान मेरी सुनते हैं वे मुझसे कहेंगे,<verse eid="JOB 34:34"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 34:35"/>‘अय्यूब ज्ञान की बातें नहीं कहता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:35">और न उसके वचन समझ के साथ होते हैं।’<verse eid="JOB 34:35"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 34:36"/>भला होता, कि अय्यूब अन्त तक परीक्षा में रहता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:36">क्योंकि उसने अनर्थकारियों के समान उत्तर दिए हैं।<verse eid="JOB 34:36"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 34:37"/>और वह अपने पाप में विरोध बढ़ाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:37">और हमारे बीच ताली बजाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 34:37">और परमेश्वर के विरुद्ध बहुत सी बातें बनाता है।”<verse eid="JOB 34:37"/></para>
  <chapter eid="JOB 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="JOB 35"/>
  <para style="s">एलीहू की वाणी</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 35:1"/>फिर एलीहू इस प्रकार और भी कहता गया,<verse eid="JOB 35:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 35:2"/>“क्या तू इसे अपना हक़ समझता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:2">क्या तू दावा करता है कि तेरी धार्मिकता परमेश्वर की धार्मिकता से अधिक है?<verse eid="JOB 35:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 35:3"/>जो तू कहता है, ‘मुझे इससे क्या लाभ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:3">और मुझे पापी होने में और न होने में कौन सा अधिक अन्तर है?’<verse eid="JOB 35:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 35:4"/>मैं तुझे और तेरे साथियों को भी एक संग उत्तर देता हूँ।<verse eid="JOB 35:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 35:5"/>आकाश की ओर दृष्टि करके देख;</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:5">और आकाशमण्डल को ताक, जो तुझ से ऊँचा है।<verse eid="JOB 35:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 35:6"/>
    <char style="it">यदि तूने पाप किया है तो परमेश्वर का क्या बिगड़ता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:6 </char><char style="fq" closed="false">यदि तूने पाप किया है तो परमेश्वर का क्या बिगड़ता है: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् वही हानि उठाएगा परमेश्वर नहीं। वह तो मनुष्य से बहुत ऊँचा है और अपनी प्रसन्नता के स्रोतों में मनुष्य से अलग और आत्म-निर्भर है कि मनुष्य के कर्मों से प्रभावित नहीं होता।</char></note></char>?</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:6">यदि तेरे अपराध बहुत ही बढ़ जाएँ तो भी तू उसका क्या कर लेगा?<verse eid="JOB 35:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 35:7"/>यदि तू धर्मी है तो उसको क्या दे देता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:7">या उसे तेरे हाथ से क्या मिल जाता है?<verse eid="JOB 35:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 35:8"/>तेरी दुष्टता का फल तुझ जैसे पुरुष के लिये है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:8">और तेरी धार्मिकता का फल भी मनुष्यमात्र के लिये है।<verse eid="JOB 35:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 35:9"/>“बहुत अंधेर होने के कारण वे चिल्लाते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:9">और बलवान के बाहुबल के कारण वे दुहाई देते हैं।<verse eid="JOB 35:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 35:10"/>तो भी कोई यह नहीं कहता, ‘मेरा सृजनेवाला परमेश्वर कहाँ है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:10">जो रात में भी गीत गवाता है,<verse eid="JOB 35:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 35:11"/>और हमें पृथ्वी के पशुओं से अधिक शिक्षा देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:11">और आकाश के पक्षियों से अधिक बुद्धि देता है?’<verse eid="JOB 35:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 35:12"/>वे दुहाई देते हैं परन्तु कोई उत्तर नहीं देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:12">यह बुरे लोगों के घमण्ड के कारण होता है।<verse eid="JOB 35:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 35:13"/>
    <char style="it">निश्चय परमेश्वर व्यर्थ बातें कभी नहीं सुनता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:13 </char><char style="fq" closed="false">निश्चय परमेश्वर व्यर्थ बातें कभी नहीं सुनता: </char><char style="ft" closed="false">व्यर्थ, खोखली, निर्दय याचना। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:13">और न सर्वशक्तिमान उन पर चित्त लगाता है।<verse eid="JOB 35:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 35:14"/>तो तू क्यों कहता है, कि वह मुझे दर्शन नहीं देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:14">कि यह मुकद्दमा उसके सामने है, और तू उसकी बाट जोहता हुआ ठहरा है?<verse eid="JOB 35:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 35:15"/>परन्तु अभी तो उसने क्रोध करके दण्ड नहीं दिया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 35:15">और <char style="it">अभिमान पर चित्त बहुत नहीं लगाया<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35:15 </char><char style="fq" closed="false">अभिमान पर चित्त बहुत नहीं लगाया: </char><char style="ft" closed="false">यहाँ अय्यूब की नहीं परमेश्वर की बात हो रही है और कहने का अर्थ है कि उसने अय्यूब के पापों का पूरा लेखा नहीं लिया है उसने उन्हें अनदेखा किया है और अय्यूब के साथ व्यवहार करने में उन सब का लेखा नहीं रखा है। </char></note></char>;<verse eid="JOB 35:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 35:16"/>इस कारण अय्यूब व्यर्थ मुँह खोलकर अज्ञानता की बातें बहुत बनाता है।”<verse eid="JOB 35:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="JOB 36"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 36:1"/>फिर एलीहू ने यह भी कहा,<verse eid="JOB 36:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 36:2"/>“कुछ ठहरा रह, और मैं तुझको समझाऊँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:2">क्योंकि परमेश्वर के पक्ष में मुझे कुछ और भी कहना है।<verse eid="JOB 36:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 36:3"/>मैं अपने ज्ञान की बात दूर से ले आऊँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:3">और अपने सृजनहार को धर्मी ठहराऊँगा।<verse eid="JOB 36:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 36:4"/>निश्चय मेरी बातें झूठी न होंगी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:4">वह जो तेरे संग है वह पूरा ज्ञानी है।<verse eid="JOB 36:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 36:5"/>“देख, परमेश्वर सामर्थी है, और किसी को तुच्छ नहीं जानता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:5">वह समझने की शक्ति में समर्थ है।<verse eid="JOB 36:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 36:6"/>वह दुष्टों को जिलाए नहीं रखता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:6">और दीनों को उनका हक़ देता है।<verse eid="JOB 36:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 36:7"/>
    <char style="it">वह धर्मियों से अपनी आँखें नहीं फेरता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:7 </char><char style="fq" closed="false">वह धर्मियों से अपनी आँखें नहीं फेरता: </char><char style="ft" closed="false">वह लगातार उन पर दृष्टि लगाए रहता है कि उनका जीवन किस स्तर पर है- अधिक ऊँचे या नीचे स्तर पर। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:7">वरन् उनको राजाओं के संग सदा के लिये सिंहासन पर बैठाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:7">और वे ऊँचे पद को प्राप्त करते हैं।<verse eid="JOB 36:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 36:8"/>और चाहे वे बेड़ियों में जकड़े जाएँ</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:8">और दुःख की रस्सियों से बाँधे जाए,<verse eid="JOB 36:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 36:9"/>तो भी परमेश्वर उन पर उनके काम,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:9">और उनका यह अपराध प्रगट करता है, कि उन्होंने गर्व किया है।<verse eid="JOB 36:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 36:10"/>
    <char style="it">वह उनके कान शिक्षा सुनने के लिये खोलता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:10 </char><char style="fq" closed="false">वह उनके कान शिक्षा सुनने के लिये खोलता है: </char><char style="ft" closed="false">वह उन्हें कष्टों द्वारा मिलनेवाली शिक्षा सुनने या सीखने के लिए इच्छुक बनाता है।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:10">और आज्ञा देता है कि वे बुराई से दूर रहें।<verse eid="JOB 36:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 36:11"/>यदि वे सुनकर उसकी सेवा करें,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:11">तो वे अपने दिन कल्याण से,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:11">और अपने वर्ष सुख से पूरे करते हैं।<verse eid="JOB 36:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 36:12"/>परन्तु यदि वे न सुनें, तो वे तलवार से नाश हो जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:12">और अज्ञानता में मरते हैं।<verse eid="JOB 36:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 36:13"/>“परन्तु वे जो मन ही मन भक्तिहीन होकर क्रोध बढ़ाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:13">और जब वह उनको बाँधता है, तब भी दुहाई नहीं देते,<verse eid="JOB 36:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 36:14"/>वे जवानी में मर जाते हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:14">और उनका जीवन लुच्चों के बीच में नाश होता है।<verse eid="JOB 36:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 36:15"/>वह दुःखियों को उनके दुःख से छुड़ाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:15">और उपद्रव में उनका कान खोलता है।<verse eid="JOB 36:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 36:16"/>परन्तु वह तुझको भी क्लेश के मुँह में से निकालकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:16">ऐसे चौड़े स्थान में जहाँ सकेती नहीं है, पहुँचा देता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:16">और चिकना-चिकना भोजन तेरी मेज पर परोसता है।<verse eid="JOB 36:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 36:17"/>“परन्तु तूने दुष्टों का सा निर्णय किया है इसलिए</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:17">निर्णय और न्याय तुझ से लिपटे रहते हैं।<verse eid="JOB 36:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 36:18"/>देख, तू जलजलाहट से भर के ठट्ठा मत कर,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:18">और न घूस को अधिक बड़ा जानकर मार्ग से मुड़।<verse eid="JOB 36:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 36:19"/>क्या तेरा रोना या तेरा बल तुझे दुःख से छुटकारा देगा?<verse eid="JOB 36:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 36:20"/>
    <char style="it">उस रात की अभिलाषा न कर<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36:20 </char><char style="fq" closed="false">उस रात की अभिलाषा न कर: </char><char style="ft" closed="false">स्पष्टतः मृत्यु की रात। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:20">जिसमें देश-देश के लोग अपने-अपने स्थान से मिटाएँ जाते हैं।<verse eid="JOB 36:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 36:21"/>चौकस रह, अनर्थ काम की ओर मत फिर,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:21">तूने तो दुःख से अधिक इसी को चुन लिया है।<verse eid="JOB 36:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 36:22"/>देख, परमेश्वर अपने सामर्थ्य से बड़े-बड़े काम करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:22">उसके समान शिक्षक कौन है?<verse eid="JOB 36:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 36:23"/>किसने उसके चलने का मार्ग ठहराया है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:23">और कौन उससे कह सकता है, ‘तूने अनुचित काम किया है?’<verse eid="JOB 36:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 36:24"/>“उसके कामों की महिमा और प्रशंसा करने को स्मरण रख,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:24">जिसकी प्रशंसा का गीत मनुष्य गाते चले आए हैं।<verse eid="JOB 36:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 36:25"/>सब मनुष्य उसको ध्यान से देखते आए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:25">और मनुष्य उसे दूर-दूर से देखता है।<verse eid="JOB 36:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 36:26"/>देख, परमेश्वर महान और हमारे ज्ञान से कहीं परे है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:26">और उसके वर्ष की गिनती अनन्त है।<verse eid="JOB 36:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 36:27"/>क्योंकि वह तो जल की बूँदें ऊपर को खींच लेता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:27">वे कुहरे से मेंह होकर टपकती हैं,<verse eid="JOB 36:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 36:28"/>वे ऊँचे-ऊँचे बादल उण्डेलते हैं</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:28">और मनुष्यों के ऊपर बहुतायत से बरसाते हैं।<verse eid="JOB 36:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 36:29"/>फिर क्या कोई बादलों का फैलना</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:29">और उसके मण्डल में का गरजना समझ सकता है?<verse eid="JOB 36:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 36:30"/>देख, वह अपने उजियाले को चहुँ ओर फैलाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:30">और समुद्र की थाह को ढाँपता है।<verse eid="JOB 36:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 36:31"/>क्योंकि वह देश-देश के लोगों का न्याय इन्हीं से करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:31">और भोजनवस्तुएँ बहुतायत से देता है।<verse eid="JOB 36:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 36:32"/>वह बिजली को अपने हाथ में लेकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:32">उसे आज्ञा देता है कि निशाने पर गिरे।<verse eid="JOB 36:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 36:33"/>इसकी कड़क उसी का समाचार देती है</para>
  <para style="q" vid="JOB 36:33">पशु भी प्रगट करते हैं कि अंधड़ चढ़ा आता है।<verse eid="JOB 36:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="JOB 37"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 37:1"/>“फिर इस बात पर भी मेरा हृदय काँपता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:1">और अपने स्थान से उछल पड़ता है।<verse eid="JOB 37:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 37:2"/>उसके बोलने का शब्द तो सुनो,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:2">और उस शब्द को जो उसके मुँह से निकलता है सुनो।<verse eid="JOB 37:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 37:3"/>वह उसको सारे आकाश के तले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:3">और अपनी बिजली को पृथ्वी की छोर तक भेजता है।<verse eid="JOB 37:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 37:4"/>उसके पीछे गरजने का शब्द होता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:4">वह अपने प्रतापी शब्द से गरजता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:4">और जब उसका शब्द सुनाई देता है तब बिजली लगातार चमकने लगती है।<verse eid="JOB 37:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 37:5"/>
    <char style="it">परमेश्वर गरजकर अपना शब्द अद्भुत रीति से सुनाता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:5 </char><char style="fq" closed="false">परमेश्वर गरजकर अपना शब्द अद्भुत रीति से सुनाता है: </char><char style="ft" closed="false">उसकी गर्जन विस्मय उत्पन्न करती है। कहने का अर्थ है कि उसकी गर्जन उसके वैभव और सामर्थ्य का अद्भुत प्रदर्शन है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:5">और बड़े-बड़े काम करता है जिनको हम नहीं समझते।<verse eid="JOB 37:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 37:6"/>वह तो हिम से कहता है, पृथ्वी पर गिर,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:6">और इसी प्रकार मेंह को भी</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:6">और मूसलाधार वर्षा को भी ऐसी ही आज्ञा देता है।<verse eid="JOB 37:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 37:7"/>वह सब मनुष्यों के हाथ पर मुहर कर देता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:7">जिससे उसके बनाए हुए सब मनुष्य उसको पहचानें।<verse eid="JOB 37:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 37:8"/>तब वन पशु गुफाओं में घुस जाते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:8">और अपनी-अपनी माँदों में रहते हैं।<verse eid="JOB 37:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 37:9"/>दक्षिण दिशा से बवण्डर</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:9">और उत्तर दिशा से जाड़ा आता है।<verse eid="JOB 37:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 37:10"/>परमेश्वर की श्वास की फूँक से बर्फ पड़ता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:10">तब जलाशयों का पाट जम जाता है।<verse eid="JOB 37:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 37:11"/>फिर वह घटाओं को भाप से लादता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:11">और अपनी बिजली से भरे हुए उजियाले का बादल दूर तक फैलाता है।<verse eid="JOB 37:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 37:12"/>वे उसकी बुद्धि की युक्ति से इधर-उधर फिराए जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:12">इसलिए कि <char style="it">जो आज्ञा वह उनको दे<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">37:12 </char><char style="fq" closed="false">जो आज्ञा वह उनको दे: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् वर्षा और आँधी को। वह सब पूर्णतः परमेश्वर के हाथ में है। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:12">उसी को वे बसाई हुई पृथ्वी के ऊपर पूरी करें।<verse eid="JOB 37:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 37:13"/>चाहे ताड़ना देने के लिये, चाहे अपनी पृथ्वी की भलाई के लिये</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:13">या मनुष्यों पर करुणा करने के लिये वह उसे भेजे।<verse eid="JOB 37:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 37:14"/>“हे अय्यूब! इस पर कान लगा और सुन ले; चुपचाप खड़ा रह,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:14">और परमेश्वर के आश्चर्यकर्मों का विचार कर।<verse eid="JOB 37:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 37:15"/>क्या तू जानता है, कि परमेश्वर क्यों अपने बादलों को आज्ञा देता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:15">और अपने बादल की बिजली को चमकाता है?<verse eid="JOB 37:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 37:16"/>क्या तू घटाओं का तौलना,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:16">या सर्वज्ञानी के आश्चर्यकर्मों को जानता है?<verse eid="JOB 37:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 37:17"/>जब पृथ्वी पर दक्षिणी हवा ही के कारण से सन्नाटा रहता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:17">तब तेरे वस्त्र गर्म हो जाते हैं?<verse eid="JOB 37:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 37:18"/>फिर क्या तू उसके साथ आकाशमण्डल को तान सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:18">जो ढाले हुए दर्पण के तुल्य दृढ़ है?<verse eid="JOB 37:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 37:19"/>तू हमें यह सिखा कि उससे क्या कहना चाहिये?</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:19">क्योंकि हम अंधियारे के कारण अपना व्याख्यान ठीक नहीं रच सकते।<verse eid="JOB 37:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 37:20"/>क्या उसको बताया जाए कि मैं बोलना चाहता हूँ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:20">क्या कोई अपना सत्यानाश चाहता है?<verse eid="JOB 37:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 37:21"/>“अभी तो आकाशमण्डल में का बड़ा प्रकाश देखा नहीं जाता</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:21">जब वायु चलकर उसको शुद्ध करती है।<verse eid="JOB 37:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 37:22"/>उत्तर दिशा से सुनहरी ज्योति आती है</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:22">परमेश्वर भययोग्य तेज से विभूषित है।<verse eid="JOB 37:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 37:23"/>सर्वशक्तिमान परमेश्वर जो अति सामर्थी है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:23">और जिसका भेद हम पा नहीं सकते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:23">वह न्याय और पूर्ण धार्मिकता को छोड़ अत्याचार नहीं कर सकता।<verse eid="JOB 37:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 37:24"/>इसी कारण सज्जन उसका भय मानते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 37:24">और जो अपनी दृष्टि में बुद्धिमान हैं, उन पर वह दृष्टि नहीं करता।”<verse eid="JOB 37:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="JOB 38"/>
  <para style="s">यहोवा का अय्यूब को उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 38:1"/>
    <char style="it">तब यहोवा ने अय्यूब को आँधी में से यूँ उत्तर दिया<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:1 </char><char style="fq" closed="false">तब यहोवा ने अय्यूब को आँधी में से यूँ उत्तर दिया: </char><char style="ft" closed="false">यह विशेष करके अय्यूब के लिए है, इसलिए नहीं कि वह इस पुस्तक का मुख्य नायक है परन्तु इसलिए कि वह कुड़कुड़ा रहा है और शिकायत कर रहा है।</char></note></char>,<verse eid="JOB 38:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 38:2"/>“यह कौन है जो अज्ञानता की बातें कहकर</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:2">युक्ति को बिगाड़ना चाहता है?<verse eid="JOB 38:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 38:3"/>पुरुष के समान अपनी कमर बाँध ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:3">क्योंकि मैं तुझ से प्रश्न करता हूँ, और तू मुझे उत्तर दे। <char style="bdit">(अय्यू. 40:7) </char><verse eid="JOB 38:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 38:4"/>“जब मैंने पृथ्वी की नींव डाली, तब तू कहाँ था?</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:4">यदि तू समझदार हो तो उत्तर दे।<verse eid="JOB 38:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 38:5"/>उसकी नाप किसने ठहराई, क्या तू जानता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:5">उस पर किसने सूत खींचा?<verse eid="JOB 38:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 38:6"/>उसकी नींव कौन सी वस्तु पर रखी गई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:6">या किसने उसके कोने का पत्थर बैठाया,<verse eid="JOB 38:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 38:7"/>जबकि भोर के तारे एक संग आनन्द से गाते थे</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:7">और परमेश्वर के सब पुत्र जयजयकार करते थे?<verse eid="JOB 38:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 38:8"/>“फिर जब समुद्र ऐसा फूट निकला मानो वह गर्भ से फूट निकला,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:8">तब किसने द्वार बन्द कर उसको रोक दिया;<verse eid="JOB 38:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 38:9"/>जबकि मैंने उसको बादल पहनाया</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:9">और घोर अंधकार में लपेट दिया,<verse eid="JOB 38:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 38:10"/>और उसके लिये सीमा बाँधा</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:10">और यह कहकर बेंड़े और किवाड़ें लगा दिए,<verse eid="JOB 38:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 38:11"/>‘यहीं तक आ, और आगे न बढ़,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:11">और तेरी उमड़नेवाली लहरें यहीं थम जाएँ।’<verse eid="JOB 38:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 38:12"/>“क्या तूने जीवन भर में कभी भोर को आज्ञा दी,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:12">और पौ को उसका स्थान जताया है,<verse eid="JOB 38:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 38:13"/>ताकि वह पृथ्वी की छोरों को वश में करे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:13">और दुष्ट लोग उसमें से झाड़ दिए जाएँ?<verse eid="JOB 38:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 38:14"/>वह ऐसा बदलता है जैसा मोहर के नीचे चिकनी मिट्टी बदलती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:14">और सब वस्तुएँ मानो वस्त्र पहने हुए दिखाई देती हैं।<verse eid="JOB 38:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 38:15"/>दुष्टों से उनका उजियाला रोक लिया जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:15">और उनकी बढ़ाई हुई बाँह तोड़ी जाती है।<verse eid="JOB 38:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 38:16"/>“क्या तू कभी समुद्र के सोतों तक पहुँचा है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:16">या गहरे सागर की थाह में कभी चला फिरा है?<verse eid="JOB 38:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 38:17"/>
    <char style="it">क्या मृत्यु के फाटक तुझ पर प्रगट हुए<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">38:17 </char><char style="fq" closed="false">क्या मृत्यु के फाटक तुझ पर प्रगट हुए: </char><char style="ft" closed="false">अर्थात् भूलोक के वे फाटक जहाँ मृत्यु का राज है या मृत्युलोक में खुलनेवाले फाटक।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:17">क्या तू घोर अंधकार के फाटकों को कभी देखने पाया है?<verse eid="JOB 38:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 38:18"/>क्या तूने पृथ्वी की चौड़ाई को पूरी रीति से समझ लिया है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:18">यदि तू यह सब जानता है, तो बता दे।<verse eid="JOB 38:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 38:19"/>“उजियाले के निवास का मार्ग कहाँ है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:19">और अंधियारे का स्थान कहाँ है?<verse eid="JOB 38:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 38:20"/>क्या तू उसे उसकी सीमा तक हटा सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:20">और उसके घर की डगर पहचान सकता है?<verse eid="JOB 38:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 38:21"/>निःसन्देह तू यह सब कुछ जानता होगा! क्योंकि तू तो उस समय उत्पन्न हुआ था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:21">और तू बहुत आयु का है।<verse eid="JOB 38:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 38:22"/>फिर क्या तू कभी हिम के भण्डार में पैठा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:22">या कभी ओलों के भण्डार को तूने देखा है,<verse eid="JOB 38:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 38:23"/>जिसको मैंने संकट के समय और युद्ध</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:23">और लड़ाई के दिन के लिये रख छोड़ा है?<verse eid="JOB 38:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 38:24"/>किस मार्ग से उजियाला फैलाया जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:24">और पूर्वी वायु पृथ्वी पर बहाई जाती है?<verse eid="JOB 38:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 38:25"/>“महावृष्टि के लिये किसने नाला काटा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:25">और कड़कनेवाली बिजली के लिये मार्ग बनाया है,<verse eid="JOB 38:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 38:26"/>कि निर्जन देश में और जंगल में जहाँ कोई मनुष्य नहीं रहता मेंह बरसाकर,<verse eid="JOB 38:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 38:27"/>उजाड़ ही उजाड़ देश को सींचे, और हरी घास उगाए?<verse eid="JOB 38:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 38:28"/>क्या मेंह का कोई पिता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:28">और ओस की बूँदें किसने उत्पन्न की?<verse eid="JOB 38:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 38:29"/>किसके गर्भ से बर्फ निकला है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:29">और आकाश से गिरे हुए पाले को कौन उत्पन्न करता है?<verse eid="JOB 38:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 38:30"/>जल पत्थर के समान जम जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:30">और गहरे पानी के ऊपर जमावट होती है।<verse eid="JOB 38:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 38:31"/>“क्या तू कचपचिया का गुच्छा गूँथ सकता</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:31">या मृगशिरा के बन्धन खोल सकता है?<verse eid="JOB 38:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 38:32"/>क्या तू राशियों को ठीक-ठीक समय पर उदय कर सकता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:32">या सप्तर्षि को साथियों समेत लिए चल सकता है?<verse eid="JOB 38:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 38:33"/>क्या तू आकाशमण्डल की विधियाँ जानता</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:33">और पृथ्वी पर उनका अधिकार ठहरा सकता है?<verse eid="JOB 38:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 38:34"/>क्या तू बादलों तक अपनी वाणी पहुँचा सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:34">ताकि बहुत जल बरस कर तुझे छिपा ले?<verse eid="JOB 38:34"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v" sid="JOB 38:35"/>क्या तू बिजली को आज्ञा दे सकता है, कि वह जाए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:35">और तुझ से कहे, ‘मैं उपस्थित हूँ?’<verse eid="JOB 38:35"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v" sid="JOB 38:36"/>किसने अन्तःकरण में बुद्धि उपजाई,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:36">और मन में समझने की शक्ति किसने दी है?<verse eid="JOB 38:36"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v" sid="JOB 38:37"/>कौन बुद्धि से बादलों को गिन सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:37">और कौन आकाश के कुप्पों को उण्डेल सकता है,<verse eid="JOB 38:37"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v" sid="JOB 38:38"/>जब धूलि जम जाती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:38">और ढेले एक दूसरे से सट जाते हैं?<verse eid="JOB 38:38"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v" sid="JOB 38:39"/>“क्या तू सिंहनी के लिये अहेर पकड़ सकता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:39">और जवान सिंहों का पेट भर सकता है,<verse eid="JOB 38:39"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v" sid="JOB 38:40"/>जब वे माँद में बैठे हों</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:40">और आड़ में घात लगाए दबक कर बैठे हों?<verse eid="JOB 38:40"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v" sid="JOB 38:41"/>फिर जब कौवे के बच्चे परमेश्वर की दुहाई देते हुए निराहार उड़ते फिरते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 38:41">तब उनको आहार कौन देता है?<verse eid="JOB 38:41"/></para>
  <chapter eid="JOB 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="JOB 39"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 39:1"/>“क्या तू जानता है कि पहाड़ पर की जंगली बकरियाँ कब बच्चे देती हैं?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:1">या जब हिरनियाँ बियाती हैं, तब क्या तू देखता रहता है?<verse eid="JOB 39:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 39:2"/>क्या तू उनके महीने गिन सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:2">क्या तू उनके बियाने का समय जानता है?<verse eid="JOB 39:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 39:3"/>जब वे बैठकर अपने बच्चों को जनतीं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:3">वे अपनी पीड़ाओं से छूट जाती हैं?<verse eid="JOB 39:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 39:4"/>उनके बच्चे हष्ट-पुष्ट होकर मैदान में बढ़ जाते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:4">वे निकल जाते और फिर नहीं लौटते।<verse eid="JOB 39:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 39:5"/>“किसने जंगली गदहे को स्वाधीन करके छोड़ दिया है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:5">किसने उसके बन्धन खोले हैं?<verse eid="JOB 39:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 39:6"/>उसका घर मैंने निर्जल देश को,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:6">और उसका निवास नमकीन भूमि को ठहराया है।<verse eid="JOB 39:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 39:7"/>वह नगर के कोलाहल पर हँसता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:7">और हाँकनेवाले की हाँक सुनता भी नहीं।<verse eid="JOB 39:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 39:8"/>पहाड़ों पर जो कुछ मिलता है उसे वह चरता</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:8">वह सब भाँति की हरियाली ढूँढ़ता फिरता है।<verse eid="JOB 39:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 39:9"/>“क्या जंगली साँड़ तेरा काम करने को प्रसन्न होगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:9">क्या वह तेरी चरनी के पास रहेगा?<verse eid="JOB 39:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 39:10"/>क्या तू जंगली साँड़ को रस्से से बाँधकर रेघारियों में चला सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:10">क्या वह नालों में तेरे पीछे-पीछे हेंगा फेरेगा?<verse eid="JOB 39:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 39:11"/>क्या तू उसके बड़े बल के कारण उस पर भरोसा करेगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:11">या जो परिश्रम का काम तेरा हो, क्या तू उसे उस पर छोड़ेगा?<verse eid="JOB 39:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 39:12"/>क्या तू उसका विश्वास करेगा, कि वह तेरा अनाज घर ले आए,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:12">और तेरे खलिहान का अन्न इकट्ठा करे?<verse eid="JOB 39:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 39:13"/>“फिर शुतुर्मुर्गी अपने पंखों को आनन्द से फुलाती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:13">परन्तु क्या ये पंख और पर स्नेह को प्रगट करते हैं?<verse eid="JOB 39:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 39:14"/>क्योंकि <char style="it">वह तो अपने अण्डे भूमि पर छोड़ देती<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:14 </char><char style="fq" closed="false">वह तो अपने अण्डे भूमि पर छोड़ देती: </char><char style="ft" closed="false">वह अन्य पक्षियों की नाई घोसला नहीं बनाती है। वह रेत में अण्डा देती है। </char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 39:14">और धूलि में उन्हें गर्म करती है;<verse eid="JOB 39:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 39:15"/>और इसकी सुधि नहीं रखती, कि वे पाँव से कुचले जाएँगे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:15">या कोई वन पशु उनको कुचल डालेगा।<verse eid="JOB 39:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 39:16"/>वह अपने बच्चों से ऐसी कठोरता करती है कि मानो उसके नहीं हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:16">यद्यपि उसका कष्ट अकारथ होता है, तो भी वह निश्चिन्त रहती है;<verse eid="JOB 39:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 39:17"/>क्योंकि परमेश्वर ने उसको बुद्धिरहित बनाया,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:17">और उसे समझने की शक्ति नहीं दी।<verse eid="JOB 39:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 39:18"/>जिस समय वह सीधी होकर अपने पंख फैलाती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:18">तब घोड़े और उसके सवार दोनों को कुछ नहीं समझती है।<verse eid="JOB 39:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 39:19"/>“क्या तूने घोड़े को उसका बल दिया है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:19">क्या तूने उसकी गर्दन में फहराते हुई घने बाल जमाए है?<verse eid="JOB 39:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 39:20"/>क्या उसको टिड्डी की सी उछलने की शक्ति तू देता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:20">उसके फूँक्कारने का शब्द डरावना होता है।<verse eid="JOB 39:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 39:21"/>वह तराई में टाप मारता है और अपने बल से हर्षित रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:21">वह हथियार-बन्दों का सामना करने को निकल पड़ता है।<verse eid="JOB 39:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 39:22"/>
    <char style="it">वह डर की बात पर हँसता<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">39:22 </char><char style="fq" closed="false">वह डर की बात पर हँसता: </char><char style="ft" closed="false">वह डरावनी बात पर हँसता है अर्थात् वह निर्भीक है। </char></note></char>, और नहीं घबराता;</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:22">और तलवार से पीछे नहीं हटता।<verse eid="JOB 39:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 39:23"/>तरकश और चमकता हुआ सांग और भाला</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:23">उस पर खड़खड़ाता है।<verse eid="JOB 39:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 39:24"/>वह रिस और क्रोध के मारे भूमि को निगलता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:24">जब नरसिंगे का शब्द सुनाई देता है तब वह रुकता नहीं।<verse eid="JOB 39:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 39:25"/>जब जब नरसिंगा बजता तब-तब वह हिन-हिन करता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:25">और लड़ाई और अफसरों की ललकार</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:25">और जय जयकार को दूर से सूँघ लेता है।<verse eid="JOB 39:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 39:26"/>“क्या तेरे समझाने से बाज उड़ता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:26">और दक्षिण की ओर उड़ने को अपने पंख फैलाता है?<verse eid="JOB 39:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 39:27"/>क्या उकाब तेरी आज्ञा से ऊपर चढ़ जाता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:27">और ऊँचे स्थान पर अपना घोंसला बनाता है?<verse eid="JOB 39:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 39:28"/>वह चट्टान पर रहता और चट्टान की चोटी</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:28">और दृढ़ स्थान पर बसेरा करता है।<verse eid="JOB 39:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 39:29"/>वह अपनी आँखों से दूर तक देखता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:29">वहाँ से वह अपने अहेर को ताक लेता है।<verse eid="JOB 39:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 39:30"/>उसके बच्चे भी लहू चूसते हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 39:30">और जहाँ घात किए हुए लोग होते वहाँ वह भी होता है।” <char style="bdit">(लूका 17:37, मत्ती 24: 28) </char><verse eid="JOB 39:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="JOB 40"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 40:1"/>फिर यहोवा ने अय्यूब से यह भी कहा:<verse eid="JOB 40:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 40:2"/>“क्या जो बकवास करता है वह सर्वशक्तिमान से झगड़ा करे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:2">जो परमेश्वर से विवाद करता है वह इसका उत्तर दे।”<verse eid="JOB 40:2"/></para>
  <para style="s">अय्यूब का परमेश्वर को उत्तर</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 40:3"/>तब अय्यूब ने यहोवा को उत्तर दिया:<verse eid="JOB 40:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 40:4"/>“देख, मैं तो तुच्छ हूँ, मैं तुझे क्या उत्तर दूँ?</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:4">मैं अपनी उँगली दाँत तले दबाता हूँ।<verse eid="JOB 40:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 40:5"/>
    <char style="it">एक बार तो मैं कह चुका<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:5 </char><char style="fq" closed="false">एक बार तो मैं कह चुका: </char><char style="ft" closed="false">स्वयं को निरपराध दर्शाने के लिए। उसने एक बार परमेश्वर के बारे में श्रद्धा रहित एवं अनुचित भाषा का उपयोग किया जिसे अब वह समझ रहा है। </char></note></char>, परन्तु और कुछ न कहूँगा:</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:5">हाँ दो बार भी मैं कह चुका, परन्तु अब कुछ और आगे न बढ़ूँगा।”<verse eid="JOB 40:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 40:6"/>तब यहोवा ने अय्यूब को आँधी में से यह उत्तर दिया:<verse eid="JOB 40:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 40:7"/>“पुरुष के समान अपनी कमर बाँध ले,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:7">मैं तुझ से प्रश्न करता हूँ, और तू मुझे बता। <char style="bdit">(अय्यू. 38:3) </char><verse eid="JOB 40:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 40:8"/>क्या तू मेरा न्याय भी व्यर्थ ठहराएगा?</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:8">क्या तू आप निर्दोष ठहरने की मनसा से मुझ को दोषी ठहराएगा?<verse eid="JOB 40:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 40:9"/>
    <char style="it">क्या तेरा बाहुबल परमेश्वर के तुल्य है?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">40:9 </char><char style="fq" closed="false">क्या तेरा बाहुबल परमेश्वर के तुल्य है?: </char><char style="ft" closed="false">बाहुबल अर्थात् शक्ति; अय्यूब क्या अपनी शक्ति की तुलना परमेश्वर की सर्वशक्ति से करने का साहस करेगा? </char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 40:9">क्या तू उसके समान शब्द से गरज सकता है?<verse eid="JOB 40:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 40:10"/>“अब अपने को महिमा और प्रताप से संवार</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:10">और ऐश्वर्य और तेज के वस्त्र पहन ले।<verse eid="JOB 40:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 40:11"/>अपने अति क्रोध की बाढ़ को बहा दे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:11">और एक-एक घमण्डी को देखते ही उसे नीचा कर।<verse eid="JOB 40:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 40:12"/>हर एक घमण्डी को देखकर झुका दे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:12">और दुष्ट लोगों को जहाँ खड़े हों वहाँ से गिरा दे।<verse eid="JOB 40:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 40:13"/>उनको एक संग मिट्टी में मिला दे,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:13">और उस गुप्त स्थान में उनके मुँह बाँध दे।<verse eid="JOB 40:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 40:14"/>तब मैं भी तेरे विषय में मान लूँगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:14">कि तेरा ही दाहिना हाथ तेरा उद्धार कर सकता है।<verse eid="JOB 40:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 40:15"/>“उस जलगज को देख, जिसको मैंने तेरे साथ बनाया है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:15">वह बैल के समान घास खाता है।<verse eid="JOB 40:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 40:16"/>देख उसकी कमर में बल है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:16">और उसके पेट के पट्ठों में उसकी सामर्थ्य रहती है।<verse eid="JOB 40:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 40:17"/>वह अपनी पूँछ को देवदार के समान हिलाता है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:17">उसकी जाँघों की नसें एक दूसरे से मिली हुई हैं।<verse eid="JOB 40:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 40:18"/>उसकी हड्डियाँ मानो पीतल की नलियाँ हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:18">उसकी पसलियाँ मानो लोहे के बेंड़े हैं।<verse eid="JOB 40:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 40:19"/>“वह परमेश्वर का मुख्य कार्य है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:19">जो उसका सृजनहार हो उसके निकट तलवार लेकर आए!<verse eid="JOB 40:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 40:20"/>निश्चय पहाड़ों पर उसका चारा मिलता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:20">जहाँ और सब वन पशु कलोल करते हैं।<verse eid="JOB 40:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 40:21"/>वह कमल के पौधों के नीचे रहता नरकटों की आड़ में</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:21">और कीच पर लेटा करता है<verse eid="JOB 40:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 40:22"/>कमल के पौधे उस पर छाया करते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:22">वह नाले के बेंत के वृक्षों से घिरा रहता है।<verse eid="JOB 40:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 40:23"/>चाहे नदी की बाढ़ भी हो तो भी वह न घबराएगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:23">चाहे यरदन भी बढ़कर उसके मुँह तक आए परन्तु वह निर्भय रहेगा।<verse eid="JOB 40:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 40:24"/>जब वह चौकस हो तब क्या कोई उसको पकड़ सकेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 40:24">या उसके नाथ में फंदा लगा सकेगा?<verse eid="JOB 40:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="JOB 41"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 41:1"/>“फिर क्या तू लिव्यातान को बंसी के द्वारा खींच सकता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:1">या डोरी से उसका जबड़ा दबा सकता है?<verse eid="JOB 41:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 41:2"/>क्या तू उसकी नाक में नकेल लगा सकता</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:2">या उसका जबड़ा कील से बेध सकता है?<verse eid="JOB 41:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 41:3"/>क्या वह तुझ से बहुत गिड़गिड़ाहट करेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:3">या तुझ से मीठी बातें बोलेगा?<verse eid="JOB 41:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 41:4"/>क्या वह तुझ से वाचा बाँधेगा</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:4">कि वह सदा तेरा दास रहे?<verse eid="JOB 41:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 41:5"/>क्या तू उससे ऐसे खेलेगा जैसे चिड़िया से,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:5">या अपनी लड़कियों का जी बहलाने को उसे बाँध रखेगा?<verse eid="JOB 41:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 41:6"/>क्या मछुए के दल उसे बिकाऊ माल समझेंगे?</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:6">क्या वह उसे व्यापारियों में बाँट देंगे?<verse eid="JOB 41:6"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 41:7"/>क्या तू उसका चमड़ा भाले से,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:7">या उसका सिर मछुए के त्रिशूलों से बेध सकता है?<verse eid="JOB 41:7"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v" sid="JOB 41:8"/>तू उस पर अपना हाथ ही धरे, तो लड़ाई को कभी न भूलेगा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:8">और भविष्य में कभी ऐसा न करेगा।<verse eid="JOB 41:8"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v" sid="JOB 41:9"/>देख, उसे पकड़ने की आशा निष्फल रहती है;</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:9">उसके देखने ही से मन कच्चा पड़ जाता है।<verse eid="JOB 41:9"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 41:10"/>कोई ऐसा साहसी नहीं, जो लिव्यातान को भड़काए;</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:10">फिर ऐसा कौन है जो मेरे सामने ठहर सके?<verse eid="JOB 41:10"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v" sid="JOB 41:11"/>किसने मुझे पहले दिया है, जिसका बदला मुझे देना पड़े!</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:11">देख, जो कुछ सारी धरती पर है, सब मेरा है। <char style="bdit">(रोम. 11:35,36) </char><verse eid="JOB 41:11"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v" sid="JOB 41:12"/>“मैं लिव्यातान के अंगों के विषय,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:12">और उसके बड़े बल और उसकी बनावट की शोभा के विषय चुप न रहूँगा। <char style="bdit">(उत्प. 1:25) </char><verse eid="JOB 41:12"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v" sid="JOB 41:13"/>
    <char style="it">उसके ऊपर के पहरावे को कौन उतार सकता है?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:13 </char><char style="fq" closed="false">उसके ऊपर के पहरावे को कौन उतार सकता है?: </char><char style="ft" closed="false">नि:सन्देह ऊपर का पहरावा अर्थात् उसकी त्वचा। अर्थात् उसकी कठोर त्वचा उसकी रक्षा का कवच है और कोई भी इस कवच को उतार कर, उस पर हावी नहीं हो सकता है। </char></note></char></para>
  <para style="q" vid="JOB 41:13">उसके दाँतों की दोनों पाँतियों के अर्थात् जबड़ों के बीच कौन आएगा?<verse eid="JOB 41:13"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v" sid="JOB 41:14"/>उसके मुख के दोनों किवाड़ कौन खोल सकता है?</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:14">उसके दाँत चारों ओर से डरावने हैं।<verse eid="JOB 41:14"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v" sid="JOB 41:15"/>उसके छिलकों की रेखाएँ घमण्ड का कारण हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:15">वे मानो कड़ी छाप से बन्द किए हुए हैं।<verse eid="JOB 41:15"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v" sid="JOB 41:16"/>वे एक दूसरे से ऐसे जुड़े हुए हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:16">कि उनमें कुछ वायु भी नहीं पैठ सकती।<verse eid="JOB 41:16"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v" sid="JOB 41:17"/>वे आपस में मिले हुए</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:17">और ऐसे सटे हुए हैं, कि अलग-अलग नहीं हो सकते।<verse eid="JOB 41:17"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v" sid="JOB 41:18"/>फिर उसके छींकने से उजियाला चमक उठता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:18">और उसकी आँखें भोर की पलकों के समान हैं।<verse eid="JOB 41:18"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v" sid="JOB 41:19"/>उसके मुँह से जलते हुए पलीते निकलते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:19">और आग की चिंगारियाँ छूटती हैं।<verse eid="JOB 41:19"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v" sid="JOB 41:20"/>उसके नथनों से ऐसा धुआँ निकलता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:20">जैसा खौलती हुई हाण्डी और जलते हुए नरकटों से।<verse eid="JOB 41:20"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v" sid="JOB 41:21"/>उसकी साँस से कोयले सुलगते,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:21">और उसके मुँह से आग की लौ निकलती है।<verse eid="JOB 41:21"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v" sid="JOB 41:22"/>उसकी गर्दन में सामर्थ्य बनी रहती है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:22">और उसके सामने डर नाचता रहता है।<verse eid="JOB 41:22"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v" sid="JOB 41:23"/>उसके माँस पर माँस चढ़ा हुआ है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:23">और ऐसा आपस में सटा हुआ है जो हिल नहीं सकता।<verse eid="JOB 41:23"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v" sid="JOB 41:24"/>उसका हृदय पत्थर सा दृढ़ है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:24">वरन् चक्की के निचले पाट के समान दृढ़ है।<verse eid="JOB 41:24"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v" sid="JOB 41:25"/>जब वह उठने लगता है, तब सामर्थी भी डर जाते हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:25">और डर के मारे उनकी सुध-बुध लोप हो जाती है।<verse eid="JOB 41:25"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v" sid="JOB 41:26"/>यदि कोई उस पर तलवार चलाए, तो उससे कुछ न बन पड़ेगा;</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:26">और न भाले और न बर्छी और न तीर से। <char style="bdit">(अय्यू. 39:21-24) </char><verse eid="JOB 41:26"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v" sid="JOB 41:27"/>वह लोहे को पुआल सा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:27">और पीतल को सड़ी लकड़ी सा जानता है।<verse eid="JOB 41:27"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v" sid="JOB 41:28"/>वह तीर से भगाया नहीं जाता,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:28">
    <char style="it">गोफन के पत्थर उसके लिये भूसे से ठहरते हैं<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">41:28 </char><char style="fq" closed="false">गोफन के पत्थर उसके लिये भूसे से ठहरते हैं: </char><char style="ft" closed="false">वह लोहे और पीतल के हथियारों को भूसा या सड़ी गली लकड़ी समझता है। अर्थात् उस पर उनका प्रभाव नहीं पड़ता है।</char></note></char>।<verse eid="JOB 41:28"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v" sid="JOB 41:29"/>लाठियाँ भी भूसे के समान गिनी जाती हैं;</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:29">वह बर्छी के चलने पर हँसता है।<verse eid="JOB 41:29"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v" sid="JOB 41:30"/>उसके निचले भाग पैने ठीकरे के समान हैं,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:30">कीचड़ पर मानो वह हेंगा फेरता है।<verse eid="JOB 41:30"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v" sid="JOB 41:31"/>वह गहरे जल को हण्डे के समान मथता है</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:31">उसके कारण नील नदी मरहम की हाण्डी के समान होती है।<verse eid="JOB 41:31"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v" sid="JOB 41:32"/>वह अपने पीछे चमकीली लीक छोड़ता जाता है।</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:32">गहरा जल मानो श्वेत दिखाई देने लगता है। <char style="bdit">(अय्यू. 38:30) </char><verse eid="JOB 41:32"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v" sid="JOB 41:33"/>धरती पर उसके तुल्य और कोई नहीं है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:33">जो ऐसा निर्भय बनाया गया है।<verse eid="JOB 41:33"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v" sid="JOB 41:34"/>जो कुछ ऊँचा है, उसे वह ताकता ही रहता है,</para>
  <para style="q" vid="JOB 41:34">वह सब घमण्डियों के ऊपर राजा है।”<verse eid="JOB 41:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="JOB 42"/>
  <para style="s">अय्यूब का पश्चाताप और पुनर्स्थापना</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="JOB 42:1"/>तब अय्यूब ने यहोवा को उत्तर दिया;<verse eid="JOB 42:1"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v" sid="JOB 42:2"/>“<char style="it">मैं जानता हूँ कि तू सब कुछ कर सकता है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:2 </char><char style="fq" closed="false">मैं जानता हूँ कि तू सब कुछ कर सकता है: </char><char style="ft" closed="false">यह परमेश्वर के सर्वशक्तिमान होने का स्वीकरण है और मनुष्य को उसकी अधीनता में रहना है, उसकी असीम शक्ति के अधीन।</char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 42:2">और तेरी युक्तियों में से कोई रुक नहीं सकती। <char style="bdit">(यशा. 14:27, नीति. 19:21, मर. 10:27) </char><verse eid="JOB 42:2"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v" sid="JOB 42:3"/>तूने मुझसे पूछा, ‘तू कौन है जो ज्ञानरहित होकर युक्ति पर परदा डालता है?’</para>
  <para style="q" vid="JOB 42:3">परन्तु मैंने तो जो नहीं समझता था वही कहा,</para>
  <para style="q" vid="JOB 42:3">अर्थात् जो बातें मेरे लिये अधिक कठिन और मेरी समझ से बाहर थीं जिनको मैं जानता भी नहीं था।<verse eid="JOB 42:3"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v" sid="JOB 42:4"/>तूने मुझसे कहा, ‘मैं निवेदन करता हूँ सुन,</para>
  <para style="q" vid="JOB 42:4">मैं कुछ कहूँगा, मैं तुझ से प्रश्न करता हूँ, तू मुझे बता।’<verse eid="JOB 42:4"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v" sid="JOB 42:5"/>मैंने कानों से तेरा समाचार सुना था,</para>
  <para style="q" vid="JOB 42:5">परन्तु अब मेरी आँखें तुझे देखती हैं;<verse eid="JOB 42:5"/></para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v" sid="JOB 42:6"/>इसलिए <char style="it">मुझे अपने ऊपर घृणा आती है<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:6 </char><char style="fq" closed="false">मुझे अपने ऊपर घृणा आती है: </char><char style="ft" closed="false">मुझे बोध हो गया कि मैं एक घृणित एवं तुच्छ पापी हूँ। यद्यपि अय्यूब ने सिद्ध होने का दावा नहीं किया परन्तु वह अपनी धार्मिकता के विचार से अनावश्यक बड़प्पन दिखा रहा था। </char></note></char>,</para>
  <para style="q" vid="JOB 42:6">और मैं धूलि और राख में पश्चाताप करता हूँ।”<verse eid="JOB 42:6"/></para>
  <para style="s">अय्यूब का घोर परीक्षा से छूटना</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="JOB 42:7"/>और ऐसा हुआ कि जब यहोवा ये बातें अय्यूब से कह चुका, तब उसने तेमानी एलीपज से कहा, “मेरा क्रोध तेरे और तेरे दोनों मित्रों पर भड़का है, क्योंकि जैसी ठीक बात मेरे दास अय्यूब ने मेरे विषय कही है, वैसी तुम लोगों ने नहीं कही। <verse eid="JOB 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOB 42:8"/>इसलिए अब तुम सात बैल और सात मेढ़े छाँटकर मेरे दास अय्यूब के पास जाकर अपने निमित्त होमबलि चढ़ाओ, तब मेरा दास अय्यूब तुम्हारे लिये प्रार्थना करेगा, क्योंकि उसी की प्रार्थना मैं ग्रहण करूँगा; और नहीं, तो मैं तुम से तुम्हारी मूर्खता के योग्य बर्ताव करूँगा, क्योंकि तुम लोगों ने मेरे विषय मेरे दास अय्यूब की सी ठीक बात नहीं कही।” <verse eid="JOB 42:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOB 42:9"/>यह सुन तेमानी एलीपज, शूही बिल्दद और नामाती सोपर ने जाकर यहोवा की आज्ञा के अनुसार किया, और यहोवा ने अय्यूब की प्रार्थना ग्रहण की।<verse eid="JOB 42:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="JOB 42:10"/>जब अय्यूब ने अपने मित्रों के लिये प्रार्थना की, तब यहोवा ने उसका सारा दुःख दूर किया, और जितना अय्यूब का पहले था, उसका दुगना यहोवा ने उसे दे दिया। <verse eid="JOB 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOB 42:11"/>तब उसके सब भाई, और सब बहनें, और जितने पहले उसको जानते-पहचानते थे, उन सभी ने आकर उसके यहाँ उसके संग भोजन किया; और जितनी विपत्ति यहोवा ने उस पर डाली थी, उन सब के विषय उन्होंने विलाप किया, और उसे शान्ति दी; और उसे एक-एक चाँदी का सिक्का और सोने की एक-एक बाली दी। <verse eid="JOB 42:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOB 42:12"/>और <char style="it">यहोवा ने अय्यूब के बाद के दिनों में उसको पहले के दिनों से अधिक आशीष दी<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">42:12 </char><char style="fq" closed="false">यहोवा ने अय्यूब के बाद के दिनों में उसको पहले के दिनों से अधिक आशीष दी: </char><char style="ft" closed="false">उस पर आनेवाली विपत्तियों के पूर्व के दिनों से दो गुणा आशीषें।</char></note></char>; और उसके चौदह हजार भेड़-बकरियाँ, छः हजार ऊँट, हजार जोड़ी बैल, और हजार गदहियाँ हो गईं। <verse eid="JOB 42:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOB 42:13"/>और उसके सात बेटे और तीन बेटियाँ भी उत्पन्न हुईं। <verse eid="JOB 42:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOB 42:14"/>इनमें से उसने जेठी बेटी का नाम तो यमीमा, दूसरी का कसीआ और तीसरी का केरेन्हप्पूक रखा। <verse eid="JOB 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOB 42:15"/>और उस सारे देश में ऐसी स्त्रियाँ कहीं न थीं, जो अय्यूब की बेटियों के समान सुन्दर हों, और उनके पिता ने उनको उनके भाइयों के संग ही सम्पत्ति दी। <verse eid="JOB 42:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOB 42:16"/>इसके बाद अय्यूब एक सौ चालीस वर्ष जीवित रहा, और चार पीढ़ी तक अपना वंश देखने पाया। <verse eid="JOB 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOB 42:17"/>अन्त में अय्यूब वृद्धावस्था में दीर्घायु होकर मर गया।<verse eid="JOB 42:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 42"/>
</usx>
