<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CH" style="id">TOB13.SBF 02.03.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">1 CHRONIQUES</para>
  <para style="toc1">Premier livre des Chroniques</para>
  <para style="toc2">1 CHRONIQUES</para>
  <para style="toc3">1 Ch</para>
  <para style="mt2">Premier livre des Chroniques</para>
  <para style="mt1">1 CHRONIQUES</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="ip">Les deux livres des <char style="bk">Chroniques</char> s'appellent en hébreu « Paroles (ou Actes) des Jours » et en grec « Paralipomènes », c'est-à-dire « choses laissées de côté ». Le titre hébreu considère donc l'ouvrage comme une chronique de l'histoire du peuple élu et le titre grec comme des suppléments aux livres de Samuel et des Rois.</para>
  <para style="ip">Ces livres des <char style="bk">Chroniques</char> constituent un vaste panorama historique qui remonte à la création de l'humanité et qui se prolonge jusqu'au V<char style="ord">e</char> siècle avant notre ère, après le retour de la captivité de Babylone. Du fait que les derniers versets des <char style="bk">Chroniques</char> se trouvent reproduits dans les premiers versets d'Esdras, on a souvent conclu à une unité d'auteurs entre ces livres. Ce point de vue est largement contesté aujourd'hui.</para>
  <para style="ip">Les deux livres des <char style="bk">Chroniques</char> sont les seuls de l'Ancien Testament qui laissent apparaître clairement la façon dont ils ont été composés. L'auteur prend soin de citer ses sources : 1 Ch 29.29-30 ; 2 Ch 9.29-30 ; 12.15 ; 13.22 ; etc., auxquelles il faut ajouter de nombreux emprunts à divers livres de l'Ancien Testament, surtout à Samuel et aux Rois<note caller="+" style="f"><char style="ft" closed="false">Un astérisque signale les endroits où l'on peut discerner un changement dans les sources utilisées par l'auteur.</char></note>. En comparant son texte avec celui de ses sources, quand elles sont connues, nous constatons certaines retouches théologiques ou littéraires, mais surtout de nombreuses variantes accidentelles : le Chroniste a connu le texte hébreu de Samuel et des Rois dans un état plus ancien que notre texte massorétique actuel, et parfois aussi son texte à lui a subi d'inévitables fautes de copistes, ce qui nous renseigne sur les accidents de transmission possibles dans les autres livres de la Bible. En tenant compte de ces accidents, qui ne lui sont pas imputables, nous vérifions que le Chroniste recopiait en général ses sources avec une grande fidélité, mais qu'il orientait l'ensemble du récit par d'habiles coupures ou par de judicieux emprunts à d'autres sources complémentaires.</para>
  <para style="is2">Principaux aspects théologiques</para>
  <para style="ip">Importance et place centrale de la royauté davidique. Tout ce qui a précédé l'histoire de David est réduit à des tableaux généalogiques remontant jusqu'à Adam (1 Ch 1 à 9) et l'enchaînement avec David ne se fait que par le ch. 10 sur la mort de Saül, dont la royauté a été transmise par Dieu à David. A celui-ci est consacrée toute la fin du premier livre (11 à 29). Si l'on compare ces récits avec leurs parallèles de Samuel et des Rois, les différences sautent aux yeux : le Chroniste laisse de côté l'enfance, la jeunesse et les années de vie errante de David, de même que son conflit avec Saül et ses sept années et demie de règne sur Juda à Hébron ; il omet également les événements familiaux concernant la cour du roi, son comportement dans l'affaire de Bethsabée, les rivalités et les intrigues de ses fils, la révolte d'Absalom. La figure du roi David reste cependant très humaine, mais elle est idéalisée. Tout contribue à montrer en lui le roi selon la volonté de Dieu, le roi qui restera à la tête d'une dynastie sans fin, le roi qui a surtout consacré sa vie à faire de Jérusalem une capitale et une ville sainte, le roi qui a préparé jusque dans les moindres détails la construction du temple et l'organisation du culte.</para>
  <para style="ip">Salomon apparaît aussi comme une figure idéalisée, à l'exemple de celle de David. A son sujet, rien de défavorable n'est retenu, ni l'élimination brutale de ses rivaux, ni le luxe et l'idolâtrie de la cour à la fin de son règne. Salomon est le roi qui a construit le temple, d'après les indications et les préparatifs de son père David. La dédicace du temple prend une solennité et une ampleur plus grandes que dans le livre des Rois.</para>
  <para style="ip">Le temple et le culte sont au centre des préoccupations du Chroniste et l'on peut même se demander si le but principal de son œuvre n'est pas de présenter une histoire du temple de Jérusalem, la ville sainte, et du culte qui doit y être célébré. Dans les généalogies du début, les listes concernant Juda et Benjamin sont les plus développées ; or ce sont celles de la famille de David et du territoire de Jérusalem. L'histoire des successeurs de David et de Salomon est centrée sur le temple, et les développements les plus importants concernent les rois dont le souci majeur fut de restaurer le temple ou de réformer le culte : Asa, Josaphat, Ezékias et Josias.</para>
  <para style="ip">De même le Chroniste entoure d'une prédilection spéciale les ministres du culte, tous membres de la tribu de Lévi, soit les prêtres, descendants d'Aaron, soit les lévites, descendants des autres clans de la même tribu. Mais les lévites ne sont pas de simples employés subalternes : ils transportent l'arche d'alliance, ils sont portiers et gardiens du temple, ils remplissent les fonctions de chantres et de musiciens ; en certaines circonstances, ils participent même avec les prêtres à la préparation (mais non à l'offrande) des sacrifices (2 Ch 24.39 ; 30.16-17).</para>
  <para style="ip">Les cérémonies expriment, dans les récits qui en rendent compte, des accents de joie, de louange et de reconnaissance, qui ont fait supposer que le Chroniste lui-même pouvait avoir fait partie de ces lévites, ou qu'il avait voulu réhabiliter leurs fonctions.</para>
  <para style="ip">Pour souligner la seule légitimité du temple et du culte à Jérusalem, il plonge dans un silence systématique toute l'histoire du royaume du Nord après la rupture politique et religieuse qui suivit la mort de Salomon. Seul le royaume de Juda, avec la dynastie davidique, était légitime ; les rois de Samarie, avec leurs cérémonies souillées par le culte de Baal, étaient des schismatiques, qui ne pouvaient aucunement prétendre représenter le vrai peuple de Dieu.</para>
  <para style="ip">Ces différents aspects de l'œuvre du Chroniste peuvent conduire à une vue théologique globale qui s'exprimerait assez bien par le mot de « théocratie ». Pour l'auteur, l'histoire du peuple de Dieu est comme l'image idéale du royaume théocratique établi par Dieu et gouverné par lui à travers les rois David et Salomon. En réalité, Dieu est le seul vrai roi, et David siège comme lieutenant de Dieu. Au travers de la réalité terrestre de l'histoire sacrée, le Chroniste décrit le royaume idéal tel qu'on pouvait se le représenter à son époque : le <char style="it">culte</char> dans le temple unique de Jérusalem (la ville sainte) exprimait la fidélité et la louange du peuple envers son Roi céleste, surtout grâce aux prêtres et aux lévites ; l'obéissance à la <char style="it">Loi</char> de Dieu était la première obligation du peuple dans sa vie quotidienne ; la relation constante entre Dieu et son peuple se traduisait par une notion de <char style="it">rétribution</char> stricte. La justice de Dieu veut que toute fidélité – surtout de la part des rois régnant à Jérusalem – reçoive sa bénédiction, mais aussi que toute défaillance et toute désobéissance, surtout en ce qui concerne le temple et le culte, entraînent la punition divine. Une doctrine aussi rigoureuse apparaît tout au long de l'histoire des successeurs de David, et lorsque les livres des Rois ne disent rien sur les motifs qui ont causé le bonheur ou le malheur du peuple, les livres des Chroniques s'efforcent d'en donner une justification théologique d'après leur notion de la justice rétributive de Dieu. Si Manassé a bénéficié d'un long règne, malgré ses fautes, c'est qu'il s'est repenti et que, revenant à Dieu, il a purifié le temple de ses idoles (2 Ch 33). Si, par contre, Josias, malgré sa grande fidélité, a trouvé une mort prématurée, c'est qu'il s'était opposé à la volonté de Dieu, lors du passage des armées égyptiennes allant combattre en Assyrie (2 Ch 35).</para>
  <para style="ip">En somme, le Chroniste idéalise le passé pour montrer ce que doit être la vie du peuple dans le présent. Ainsi la royauté théocratique établie par David doit constamment rappeler aux contemporains de ses lecteurs ce que devraient être la célébration du culte, l'obéissance à la loi de Dieu et l'espérance en la juste rétribution divine.</para>
  <para style="ip">C'est peut-être en raison de cette perspective théologique plutôt tournée vers le passé que l'œuvre du Chroniste n'est pas sous-tendue par une <char style="it">espérance messianique</char> explicitement formulée. Les perspectives d'avenir ne retiennent pas spécialement son attention. En méditant sur l'histoire écoulée, le Chroniste semble surtout vouloir fournir pour le présent une leçon de fidélité à Dieu, à sa Loi et à son Culte.<note caller="+" style="f"><char style="ft" closed="false"><char style="it">Les livres des Chroniques reprennent par endroits ceux de Samuel et des Rois. Des références placées en tête des paragraphes y renvoient. Les autres références parallèles communes à deux passages similaires ne sont pas répétées ici ; on se reportera aux notes de Samuel et Rois.</char></char></note></para>
  <para style="mt1">Premier livre des Chroniques</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="ms1">Généalogies<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">ch. 1-9 </char><char style="ft" closed="false">L'auteur des </char><char style="fq" closed="false">Chroniques </char><char style="ft" closed="false">s'intéresse surtout aux règnes de David (1 Ch 10–29), de Salomon (2 Ch 1–9) et des rois de Juda (2 Ch 10–36). Dans les neuf premiers chapitres de 1 Ch, il résume toute l'histoire antérieure à David au moyen de </char><char style="fq" closed="false">listes généalogiques. </char><char style="ft" closed="false">Celles-ci ont été établies à partir des livres antérieurs, ou directement reprises de ces mêmes livres (Genèse à 1 Samuel), avec fréquemment de petites divergences.</char></note></para>
  <para style="s1">Depuis Adam jusqu'à Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Adam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">v. 1-4 : Gn 5.</char></note>, Seth, Enosh, <verse number="2" style="v" />Qénân, Mahalalel, Yèred, <verse number="3" style="v" />Hénok, Metoushèlah, Lamek, <verse number="4" style="v" />Noé, Sem, Cham et Japhet.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Fils de Japhet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">v. 5-7 : Gn 10.2-4.</char></note> : Gomer, Magog, Madaï, Yavân, Toubal, Mèshek et Tirâs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Fils de Gomer : Ashkénaz, Difath, Togarma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Fils de Yavân : Elisha, Tarsis, Kittim et Rodanim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Fils de Cham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">v. 8-16 : Gn 10.6-18.</char></note> : Koush, Miçraïm, Pouth et Canaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Fils de Koush : Séva, Hawila, Savta, Raéma et Savteka ; fils de Raéma : Saba et Dedân. <verse number="10" style="v" />Koush engendra Nemrod. Il fut le premier héros sur la terre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Miçraïm engendra les gens de Loud, de Einam, de Lehav et de Naftouah, <verse number="12" style="v" />les gens de Patros, ceux de Kaslouah, d'où sortirent les Philistins, et ceux de Kaftor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Canaan engendra Sidon son premier-né et Heth, <verse number="14" style="v" />le Jébusite, l'Amorite, le Guirgashite, <verse number="15" style="v" />le Hivvite, le Arqite, le Sinite, <verse number="16" style="v" />l'Arvadite, le Cemarite, le Hamatite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Fils de Sem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">v. 17-23 : Gn 10.22-29.</char></note> : Elam, Assour, Arpakshad, Loud, Aram, Ouç, Houl, Guètèr et Mèshek. <verse number="18" style="v" />Arpakshad engendra Shèlah et Shèlah engendra Eber. <verse number="19" style="v" />A Eber naquirent deux fils. Le premier s'appelait Pèleg, car en son temps la terre fut divisée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 10.25 et la note.</char></note>, et son frère s'appelait Yoqtân. <verse number="20" style="v" />Yoqtân engendra Almodad, Shèlef, Haçarmaweth, Yèrah, <verse number="21" style="v" />Hadoram, Ouzal, Diqla, <verse number="22" style="v" />Eval, Avimaël, Saba, <verse number="23" style="v" />Ofir, Hawila, Yovav. Ce sont là tous les fils de Yoqtân.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Sem, Arpakshad, Shèlah<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.24 </char><char style="ft" closed="false">v. 24-27 : Gn 11.10-26.</char></note>, <verse number="25" style="v" />Eber, Pèleg, Réou, <verse number="26" style="v" />Seroug, Nahor, Tèrah, <verse number="27" style="v" />Abram,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">qui est Abraham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Fils d'Abraham : Isaac et Ismaël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.28 </char><char style="ft" closed="false">v. 28-31 : Gn 25.13-16.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Voici leurs familles : Nebayoth, l'aîné d'Ismaël, Qédar, Adbéel et Mivsam, <verse number="30" style="v" />Mishma et Douma, Massa, Hadad et Téma, <verse number="31" style="v" />Yetour, Nafish et Qédma. Ce sont eux les fils d'Ismaël.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Fils de Qetoura, concubine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.32 </char><char style="ft" closed="false">v. 32-33 : Gn 25.1-4. – </char><char style="fq" closed="false">concubine : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 3.7 et la note.</char></note> d'Abraham : elle enfanta Zimrân, Yoqshân, Medân, Madiân, Yishbaq et Shouah. Fils de Yoqshân : Saba et Dedân. <verse number="33" style="v" />Fils de Madiân : Eifa, Efèr, Hanok, Avida et Eldaa. Ce sont là tous les fils de Qetoura.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Abraham engendra Isaac. Fils d'Isaac : Esaü et Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.34 </char><char style="ft" closed="false">Gn 25.19-26.</char></note>. <verse number="35" style="v" />Fils d'Esaü<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.35 </char><char style="ft" closed="false">v. 35-37 : Gn 36.10-13,15-17.</char></note> : Elifaz, Réouël, Yéoush, Yaélam et Qorah. <verse number="36" style="v" />Fils d'Elifaz : Témân, Omar, Cefi, Gaétam, Qenaz, Timna et Amaleq. <verse number="37" style="v" />Fils de Réouël : Nahath, Zérah, Shamma et Mizza. <verse number="38" style="v" />Fils de Séïr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.38 </char><char style="ft" closed="false">v. 38-42 : Gn 36.20-28.</char></note> : Lotân, Shoval, Civéôn, Ana, Dishôn, Ecèr et Dishân. <verse number="39" style="v" />Fils de Lotân : Hori et Homam. Sœur de Lotân : Timna. <verse number="40" style="v" />Fils de Shoval : Alyân, Manahath, Eval, Shefi et Onam. Fils de Civéôn : Ayya et Ana. <verse number="41" style="v" />Fils de Ana : Dishôn. Fils de Dishôn : Hamrân, Eshbân, Yitrân et Kerân. <verse number="42" style="v" />Fils d'Ecèr : Bilhân, Zaawân, Yaaqân. Fils de Dishôn : Ouç et Arân.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Voici les rois qui ont régné au pays d'Edom avant que ne règne un roi israélite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.43 </char><char style="ft" closed="false">v. 43-54 : Gn 36.31-43.</char></note> : Bèla, fils de Béor, et le nom de sa ville était Dinhava. <verse number="44" style="v" />Bèla mourut et Yovav, fils de Zérah de Boçra, régna à sa place. <verse number="45" style="v" />Yovav mourut et Housham, du pays des Témanites, régna à sa place. <verse number="46" style="v" />Housham mourut et Hadad, fils de Bedad, régna à sa place. Il battit Madiân dans la campagne de Moab ; le nom de sa ville était Awith. <verse number="47" style="v" />Hadad mourut et Samla de Masréqa régna à sa place. <verse number="48" style="v" />Samla mourut et Shaoul de Rehovoth sur l'Euphrate régna à sa place. <verse number="49" style="v" />Shaoul mourut et Baal-Hanân fils de Akbor régna à sa place. <verse number="50" style="v" />Baal-Hanân mourut et Hadad régna à sa place ; le nom de sa ville était Paï. Le nom de sa femme était Mehétavéel, fille de Matred, fille de Mê-Zahav. <verse number="51" style="v" />Hadad mourut. Les chefs d'Edom furent : le chef Timna, le chef Alya, le chef Yeteth, <verse number="52" style="v" />le chef Oholivama, le chef Ela, le chef Pinôn, <verse number="53" style="v" />le chef Qenaz, le chef Témân, le chef Mivçar, <verse number="54" style="v" />le chef Magdiël, le chef Iram. Ce sont les chefs d'Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Descendance de Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="ft" closed="false">v. 1-2 : Gn 35.23-26. – </char><char style="fq" closed="false">d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">de Jacob.</char></note> : Ruben, Siméon, Lévi et Juda, Issakar et Zabulon, <verse number="2" style="v" />Dan, Joseph et Benjamin, Nephtali, Gad et Asher.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Fils de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="ft" closed="false">v. 3-4 : Gn 38.1-30.</char></note> : Er, Onân et Shéla. Tous trois lui naquirent de la fille de Shoua, la Cananéenne. Mais Er, le premier-né de Juda, fut coupable aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui le fit mourir. <verse number="4" style="v" />Tamar, sa belle-fille, lui enfanta Pèrèç et Zérah. Les fils de Juda furent cinq en tout.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Fils de Pèrèç<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.5 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.12.</char></note> : Hèçrôn et Hamoul.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Fils de Zérah<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">1 R 5.11.</char></note> : Zimri, Etân, Hémân, Kalkol et Dara, cinq en tout.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Fils de Karmi : Akar qui porta malheur à Israël en se rendant coupable d'une infidélité au sujet de l'interdit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="fq" closed="false">Akar : </char><char style="ft" closed="false">en hébreu, il y a jeu de mots entre le nom d’</char><char style="fq" closed="false">Akar </char><char style="ft" closed="false">et le verbe traduit par </char><char style="fq" closed="false">porta malheur. – l'interdit : </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 2.34 et la note. – Le verset fait allusion au récit de Jos 7, où cependant le coupable porte le nom d’</char><char style="fq" closed="false">Akân.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Fils d'Etân : Azarya. <verse number="9" style="v" />Fils qui naquirent à Hèçrôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="ft" closed="false">v. 9-12 : Rt 4.18-22.</char></note> : Yerahméel, Ram et Keloubaï.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ram engendra Amminadav, Amminadav engendra Nahshôn, chef des fils de Juda. <verse number="11" style="v" />Nahshôn engendra Salma. Salma engendra Booz. <verse number="12" style="v" />Booz engendra Oved. Oved engendra Jessé.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Jessé engendra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">v. 13-15 : 1 S 16.6-13.</char></note> Eliav son premier-né, Avinadav le second, Shiméa le troisième, <verse number="14" style="v" />Netanel le quatrième, Raddaï le cinquième, <verse number="15" style="v" />Ocem le sixième, David le septième. <verse number="16" style="v" />Leurs sœurs étaient Cerouya et Avigaïl. Les fils de Cerouya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">v. 16-17 : 2 S 17.25.</char></note> étaient au nombre de trois : Avshaï, Joab et Asahel. <verse number="17" style="v" />Avigaïl enfanta Amasa, et le père de Amasa était Yéter l'Ismaélite.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Caleb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.18 </char><char style="fq" closed="false">Caleb </char><char style="ft" closed="false">2.42 ; Jos 14.6.</char></note> fils de Hèçrôn engendra des fils avec Azouva, sa femme, et Yerioth ; voici ses fils : Yéshèr, Shovav et Ardôn. <verse number="19" style="v" />Azouva mourut, et Caleb prit Ephrath pour femme, et elle lui enfanta Hour. <verse number="20" style="v" />Hour engendra Ouri. Ouri engendra Beçalel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ensuite, Hèçrôn s'unit à la fille de Makir, père de Galaad, et il l'épousa alors qu'il avait soixante ans ; elle lui enfanta Segouv, <verse number="22" style="v" />Segouv engendra Yaïr, et celui-ci eut vingt-trois villes, dans le pays de Galaad. <verse number="23" style="v" />Mais Gueshour et Aram leur prirent les campements de Yaïr, Qenath et ses dépendances : soixante villes. Tous ceux-là étaient fils de Makir, père de Galaad. <verse number="24" style="v" />Après la mort de Hèçrôn, Caleb s'unit à Ephrath, femme de Hèçrôn son père, et elle lui enfanta Ashehour, père de Teqoa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Les fils de Yerahméel, premier-né de Hèçrôn, furent Ram, le premier-né, Bouna, Orèn, Ocem, Ahiyya. <verse number="26" style="v" />Yerahméel eut une autre femme, du nom de Atara. Elle fut la mère d'Onam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Les fils de Ram, premier-né de Yerahméel, furent Maaç, Yamîn et Eqèr.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Les fils d'Onam furent Shammaï et Yada, et les fils de Shammaï : Nadav et Avishour. <verse number="29" style="v" />Le nom de la femme d'Avishour était Avihaïl, et elle lui enfanta Ahbân et Molid. <verse number="30" style="v" />Fils de Nadav : Sèled et Appaïm. Sèled mourut et n'eut pas de fils. <verse number="31" style="v" />Fils d'Appaïm : Yishéï. Fils de Yishéï : Shéshân. Fils de Shéshân : Ahlaï. <verse number="32" style="v" />Fils de Yada, frère de Shammaï : Yéter et Yonatân. Yéter mourut et n'eut pas de fils. <verse number="33" style="v" />Fils de Yonatân : Pèleth et Zaza. Ce furent les fils de Yerahméel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Shéshân n'eut pas de fils, mais des filles. Shéshân avait un esclave égyptien, du nom de Yarha. <verse number="35" style="v" />Shéshân donna sa fille pour femme à Yarha son esclave et elle lui enfanta Attaï. <verse number="36" style="v" />Attaï engendra Natân, Natân engendra Zavad. <verse number="37" style="v" />Zavad engendra Eflal. Eflal engendra Oved. <verse number="38" style="v" />Oved engendra Yéhou. Yéhou engendra Azarya. <verse number="39" style="v" />Azarya engendra Hèleç. Hèleç engendra Eléasa. <verse number="40" style="v" />Eléasa engendra Sismaï. Sismaï engendra Shalloum. <verse number="41" style="v" />Shalloum engendra Yeqamya. Yeqamya engendra Elishama.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Fils de Caleb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.42 </char><char style="fq" closed="false">Caleb </char><char style="ft" closed="false">2.18+.</char></note> frère de Yerahméel : Mésha son premier-né, qui fut le père de Zif, et les fils de Marésha, père de Hébron.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Fils de Hébron : Qorah, Tappouah, Rèqem et Shèma. <verse number="44" style="v" />Shèma engendra Raham, père de Yorqéam, Rèqem engendra Shammaï. <verse number="45" style="v" />Fils de Shammaï : Maôn, et Maôn fut le père de Beth-Çour. <verse number="46" style="v" />Eifa, concubine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.46 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 3.7 et la note.</char></note> de Caleb, enfanta Harân, Moça et Gazèz, Harân engendra Gazèz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Fils de Yahdaï : Règuem, Yotam, Guéshân, Pèleth, Eifa et Shaaf. <verse number="48" style="v" />La concubine de Caleb, Maaka, enfanta Shèvèr et Tirhana. <verse number="49" style="v" />Et elle enfanta Shaaf, père de Madmanna, et Shewa, père de Makbéna et père de Guivéa. La fille de Caleb était Aksa. <verse number="50" style="v" />Ce furent les fils de Caleb.</para>
  <para style="p">Fils de Hour, premier-né d'Ephrata : Shoval, père de Qiryath-Yéarim ; <verse number="51" style="v" />Salma, père de Bethléem ; Haref, père de Beth-Gadér. <verse number="52" style="v" />Shoval, père de Qiryath-Yéarim, eut des fils : Haroè, la moitié des Manahtites <verse number="53" style="v" />et les clans de Qiryath-Yéarim : les Yitrites, les Poutites, les Shoumatites et les Mishraïtes. D'eux sont issus les Çoréatites et les Eshtaoulites.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Fils de Salma : Bethléem, les Netofatites, Atroth-Beth-Yoav, la moitié des Manahtites, les Çoréïtes, <verse number="55" style="v" />et les clans des Sofrites habitant Yaébeç, les Tiréatites, les Shiméatites, les Soukatites. Ce sont les Qénites, qui vinrent de Hammath, père de la maison de Rékab.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici les fils de David qui lui naquirent à Hébron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">v. 1-4 : 2 S 3.2-5.</char></note> : le premier-né, Amnon, d'Ahinoam d'Izréel ; le second, Daniel, d'Avigaïl de Karmel ; <verse number="2" style="v" />le troisième, Absalom, fils de Maaka, fille de Talmaï roi de Gueshour ; le quatrième, Adonias, fils de Hagguith ; <verse number="3" style="v" />le cinquième, Shefatya, d'Avital ; le sixième, Yitréam de Egla sa femme. <verse number="4" style="v" />Tous les six lui naquirent à Hébron. Il régna là sept ans et six mois, et pendant trente-trois ans, il régna à Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">2 S 2.11 ; 5.5.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Voici ceux qui lui naquirent à Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">v. 5-8 : 2 S 5.14-16.</char></note> : Shiméa, Shovav, Natân et Salomon, tous les quatre de Bath-Shoua, fille d'Ammiël. <verse number="6" style="v" />Puis Yivhar, Elishoua, Elifèleth, <verse number="7" style="v" />Nogah, Nèfèg, Yafia, <verse number="8" style="v" />Elishama, Elyada et Elifèleth : neuf en tout.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ce sont là tous les fils de David, outre les fils des concubines. Tamar était leur sœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="ft" closed="false">2 S 5.13 ; 13.1. – </char><char style="fq" closed="false">concubines : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 3.7 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Fils de Salomon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 10-16 donnent la liste des rois de Juda, selon 1 R 12–2 R 25.</char></note> : Roboam, Abiya son fils, Asa son fils, Josaphat son fils, <verse number="11" style="v" />Yoram son fils, Akhazias son fils, Joas son fils, <verse number="12" style="v" />Amasias son fils, Azarias son fils, Yotam son fils, <verse number="13" style="v" />Akhaz son fils, Ezékias son fils, Manassé son fils, <verse number="14" style="v" />Amôn son fils, Josias son fils. <verse number="15" style="v" />Fils de Josias : le premier-né Yohanân, le second Yoyaqim, le troisième Sédécias, le quatrième Shalloum. <verse number="16" style="v" />Fils de Yoyaqim : Yekonya son fils, Sédécias son fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Fils de Yekonya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">On ignore l'origine de la liste donnée dans les v. 17-24.</char></note> prisonnier : Shaltiel son fils, <verse number="18" style="v" />Malkiram, Pedaya, Shènaçar, Yeqamya, Hoshama et Nedavya. <verse number="19" style="v" />Fils de Pedaya : Zorobabel et Shiméï ; fils de Zorobabel : Meshoullam, Hananya et Shelomith leur sœur. <verse number="20" style="v" />– Fils de Meshoullam : Hashouva, Ohel, Bèrèkya, Hasadya, Youshav-Hèsed : cinq en tout. <verse number="21" style="v" />Fils de Hananya : Pelatya et Yeshaya, les fils de Refaya, les fils d'Arnân, les fils de Ovadya, les fils de Shekanya. <verse number="22" style="v" />Fils de Shekanya : Shemaya. Fils de Shemaya : Hattoush, Yiguéal, Bariah, Néarya et Shafath : six en tout. <verse number="23" style="v" />Fils de Néarya : Elyoénaï, Hizqiya et Azriqam : trois en tout. <verse number="24" style="v" />Fils de Elyoénaï : Hodawyahou, Elyashiv, Pelaya, Aqqouv, Yohanân, Delaya et Anani : sept en tout.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Fils de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="ft" closed="false">v. 1-23 : 2.3-55.</char></note> : Pèrèç, Hèçrôn, Karmi, Hour et Shoval. <verse number="2" style="v" />Réaya, fils de Shoval, engendra Yahath. Yahath engendra Ahoumaï et Lahad : ce sont les clans des Çoréatites.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Voici les fils de Hour : le père de Etam, Izréel, Yishma et Yidbash ; leur sœur s'appelait Hacelèlponi. <verse number="4" style="v" />Puis Penouël père de Guedor, et Ezèr père de Housha. Tels étaient les fils de Hour, premier-né d'Ephrata, père de Bethléem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ashehour, père de Teqoa, eut deux femmes : Hèléa et Naara. <verse number="6" style="v" />Naara lui enfanta Ahouzzam, Héfèr, les Témanites et les Ahashtarites. C'était les fils de Naara. <verse number="7" style="v" />Les fils de Hèléa : Cèreth, Çohar et Etnân. <verse number="8" style="v" />Qoç engendra Anouv et Haçovéva et les clans de Aharhel, fils de Haroum. <verse number="9" style="v" />Yaébeç était plus considéré que ses frères, et sa mère l'avait appelé du nom de Yaébeç en disant : « J'ai enfanté dans la douleur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.9 </char><char style="ft" closed="false">En hébreu, il y a assonance entre le nom de </char><char style="fq" closed="false">Yaébeç </char><char style="ft" closed="false">et le mot traduit par </char><char style="fq" closed="false">dans la douleur.</char></note>. » <verse number="10" style="v" />Yaébeç invoqua le Dieu d'Israël en disant : « Si vraiment tu me bénis, alors tu agrandiras mon territoire, ta main sera avec moi et tu éloigneras le malheur pour que je ne sois pas dans la douleur. » Et Dieu accomplit ce qu'il avait demandé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Kelouv, frère de Shouha, engendra Mehir qui fut le père d'Eshtôn. <verse number="12" style="v" />Eshtôn engendra Beth-Rafa, Paséah et Tehinna, père de Ir-Nahash. Ce sont les hommes de Réka.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Fils de Qenaz : Otniel et Seraya. Fils de Otniel : Hatath. <verse number="14" style="v" />Méonotaï engendra Ofra et Seraya engendra Yoav, père de Guê-Harashim, car ils étaient artisans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.14 </char><char style="fq" closed="false">Guê-Harashim </char><char style="ft" closed="false">signifie </char><char style="fq" closed="false">vallée des artisans.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Fils de Caleb, fils de Yefounnè : Irou, Ela et Naam. Fils d'Ela : Qenaz.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Fils de Yehallélel : Zif, Zifa, Tiria et Asaréel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Fils de Ezra : Yéter, Méred, Efèr et Yalôn. Elle conçut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="fq" closed="false">Elle conçut : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit de </char><char style="fq" closed="false">Bitya, </char><char style="ft" closed="false">qui n'est mentionnée par son nom qu'au v. 18.</char></note> Miryam, Shammaï et Yishbah, père d'Eshtemoa. <verse number="18" style="v" />Sa femme, la judéenne, enfanta Yèred père de Guedor, Héber père de Soko, et Yeqoutiel père de Zanoah ; ce sont les fils de Bitya, fille du Pharaon, qu'avait prise Mèred.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Fils de la femme de Hodiya, sœur de Naham : le père de Qéïla le Garmite, et d'Eshtemoa le Maakatite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Fils de Shimôn : Amnôn, Rinna, Ben-Hanân et Tilôn. Fils de Yishéï : Zoheth et le fils de Zoheth.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Fils de Shéla, fils de Juda : Er père de Léka, Laéda père de Marésha, les clans de la maison où l'on travaille le byssus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.21 </char><char style="ft" closed="false">Sorte d'étoffe précieuse ; autre traduction </char><char style="fq" closed="false">lin.</char></note>, à Beth-Ashbéa, <verse number="22" style="v" />Yoqim, les gens de Kozéva, Yoash et Saraf, qui furent maîtres de Moab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">qui se marièrent en Moab.</char></note> et revinrent à Bethléem – ce sont des choses anciennes ; <verse number="23" style="v" />c'était les potiers et les habitants des plantations et des enclos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.23 </char><char style="fq" closed="false">des plantations et des enclos </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">de Netaïm et de Guedéra </char><char style="ft" closed="false">(localités non identifiées).</char></note>. Ils habitaient là, avec le roi, à son service.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Descendance de Siméon</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Fils de Siméon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.24 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.10 ; Ex 6.15 ; Nb 26.12-14.</char></note> : Nemouël, Yamîn, Yariv, Zérah, Shaoul ; <verse number="25" style="v" />Shalloum son fils, Mivsam son fils, Mishma son fils. <verse number="26" style="v" />Fils de Mishma : Hammouël son fils, Zakkour son fils, Shiméï son fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Shiméï eut seize fils et six filles ; mais ses frères n'eurent pas beaucoup de fils, tous leurs clans ne furent pas aussi nombreux que les fils de Juda.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ils habitèrent Béer-Shéva, Molada, Haçar-Shoual, <verse number="29" style="v" />Bilha, Ecem, Tolad, <verse number="30" style="v" />Betouël, Horma, Ciqlag, <verse number="31" style="v" />Beth-Markavoth, Haçar-Sousim, Beth-Biréï, Shaaraïm. Ce furent leurs villes jusqu'au règne de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.31 </char><char style="ft" closed="false">v. 28-33 : Jos 19.1-8. – A l'époque de </char><char style="fq" closed="false">David, </char><char style="ft" closed="false">la petite tribu de Siméon semble avoir cessé d'exister en tant que telle. Elle avait probablement été assimilée par sa grande voisine, la tribu de Juda.</char></note> <verse number="32" style="v" />et leurs villages : Etam, Ein-Rimmôn, Tokèn, Ashân : cinq villes, <verse number="33" style="v" />et tous leurs villages qui étaient autour de ces villes jusqu'à Baal. Ce furent leurs habitations et leurs propres listes généalogiques.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Meshovav, Yamlek, Yosha fils d'Amacya, <verse number="35" style="v" />Yoël, Yéhou fils de Yoshivya, fils de Seraya, fils de Asiël, <verse number="36" style="v" />Elyoénaï, Yaaqova, Yeshohaya, Asaya, Adiël, Yesimiël, Benaya, <verse number="37" style="v" />Ziza, fils de Shiféï, fils d'Allôn, fils de Yedaya, fils de Shimri, fils de Shemaya : <verse number="38" style="v" />ceux-là, qui viennent d'être nommés, furent des chefs dans leurs clans, et leurs familles s'accrurent beaucoup. <verse number="39" style="v" />Ils allèrent à l'entrée de Guedor jusqu'à l'orient de la vallée, à la recherche de pâturages pour leurs troupeaux ; <verse number="40" style="v" />ils trouvèrent de gras et bons pâturages, et le pays était vaste, tranquille et paisible, car ceux qui habitaient là autrefois descendaient de Cham. <verse number="41" style="v" />Ces gens, qui viennent d'être mentionnés, vinrent donc au temps d'Ezékias roi de Juda, détruisirent leurs tentes et les refuges qui se trouvaient là et les vouèrent par interdit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.41 </char><char style="fq" closed="false">Ces gens, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire les descendants de Siméon. – </char><char style="fq" closed="false">l'interdit : </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 2.34 et la note.</char></note> jusqu'à ce jour. Ils habitèrent à leur place, car il y avait là des pâturages pour leur petit bétail.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Certains des fils de Siméon allèrent à la montagne de Séïr : cinq cents hommes avec, à leur tête, Pelatya, Néarya, Refaya et Ouzziël, les fils de Yishéï. <verse number="43" style="v" />Ils battirent le reste des rescapés d'Amaleq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.43 </char><char style="fq" closed="false">Amaleq : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 17.8 et la note.</char></note> et habitèrent là jusqu'à ce jour.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Descendance de Ruben, Gad et Manassé</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Fils de Ruben, premier-né d'Israël – il était le premier-né, mais quand il eut profané la couche de son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à Gn 35.22.</char></note>, son droit d'aînesse fut donné aux fils de Joseph, fils d'Israël, et il fut considéré comme ayant perdu son droit d'aînesse. <verse number="2" style="v" />En effet, Juda fut le plus grand parmi ses frères et, de lui, est issu celui qui devint prince<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire David.</char></note>, mais le droit d'aînesse était à Joseph.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Fils de Ruben, premier-né d'Israël : Hanok, Pallou, Hèçrôn et Karmi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.9 ; Ex 6.14 ; Nb 26.5-6.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Fils de Yoël : Shemaya son fils ; Gog son fils, Shiméï son fils, <verse number="5" style="v" />Mika son fils, Réaya son fils, Baal son fils, <verse number="6" style="v" />Bééra son fils, que déporta Tilgath-Pilnéser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6 </char><char style="ft" closed="false">Ce </char><char style="fq" closed="false">roi d'Assyrie </char><char style="ft" closed="false">est appelé </char><char style="fq" closed="false">Tiglath-Piléser </char><char style="ft" closed="false">en 2 R 15.29.</char></note>, roi d'Assyrie ; il était prince des Rubénites. <verse number="7" style="v" />Ses frères, selon leurs clans enregistrés d'après leurs généalogies : en tête Yéiël, Zekaryahou, <verse number="8" style="v" />Bèla fils de Azaz, fils de Shèma, fils de Yoël ; il habitait à Aroër et allait jusqu'à Nébo et Baal-Méôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.8 </char><char style="ft" closed="false">Nb 32.37-38 ; Jos 13.15-23.</char></note>. <verse number="9" style="v" />A l'est, ils habitaient jusqu'à l'entrée du désert, depuis le fleuve Euphrate, car leurs troupeaux étaient nombreux dans le pays de Galaad. <verse number="10" style="v" />Au temps de Saül, ils firent la guerre aux Hagrites qui tombèrent entre leurs mains ; ils habitèrent dans leurs tentes sur toute la surface orientale du Galaad.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Les fils de Gad, vis-à-vis d'eux, habitèrent dans le pays du Bashân, jusqu'à Salka : <verse number="12" style="v" />en tête Yoël, Shafam le second, Yaénaï et Shafath, dans le Bashân. <verse number="13" style="v" />Leurs frères selon leurs familles furent : Mikaël, Meshoullam, Shèva, Yoraï, Yaékân, Zia et Eber : sept. <verse number="14" style="v" />Voici les fils d'Avihaïl, fils de Houri, fils de Yaroah, fils de Galaad, fils de Mikaël, fils de Yeshishaï, fils de Yahdo, fils de Bouz. <verse number="15" style="v" />Ahi, fils de Avdiël, fils de Gouni, était chef de leurs familles. <verse number="16" style="v" />Ils habitaient au Galaad, dans le Bashân et dans ses dépendances, dans tous les pâturages de Sharôn jusqu'à leurs confins.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tous, ils furent enregistrés au temps de Yotam, roi de Juda, et au temps de Jéroboam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.17 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de </char><char style="fq" closed="false">Jéroboam II, roi d'Israël </char><char style="ft" closed="false">de 787 à 747 av. J.C. (voir 2 R 14.16-29).</char></note>, roi d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Les fils de Ruben, les Gadites, et la demi-tribu de Manassé faisaient partie des hommes vaillants, portant le bouclier et l'épée, tirant l'arc et exercés à la guerre – quarante-quatre mille sept cent soixante hommes capables de partir en campagne. <verse number="19" style="v" />Ils firent la guerre aux Hagrites, à Yetour, à Nafish et à Nodav. <verse number="20" style="v" />Ils reçurent de l'aide contre eux ; les Hagrites furent livrés entre leurs mains, ainsi que tous ceux qui étaient avec eux, car pendant le combat ils avaient crié vers Dieu, qui les exauça puisqu'ils avaient eu confiance en lui. <verse number="21" style="v" />Ils capturèrent leurs troupeaux : cinquante mille chameaux, deux cent cinquante mille têtes de petit bétail, deux mille ânes, ainsi que cent mille personnes. <verse number="22" style="v" />Beaucoup d'hommes tombèrent, frappés à mort, car la guerre venait de Dieu. Ils habitèrent à leur place jusqu'à l'exil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Les fils de la demi-tribu de Manassé habitaient dans le pays depuis le Bashân jusqu'à Baal-Hermon, Senir et la montagne de l'Hermon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.23 </char><char style="ft" closed="false">Nb 32.39.</char></note>. Ils étaient nombreux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Voici les chefs de leur famille : Efèr, Yishéï, Eliël, Azriël, Yirmeya, Hodawya et Yahdiël. C'étaient des hommes vaillants, des hommes de renom, chefs de leur famille. <verse number="25" style="v" />Ils furent infidèles au Dieu de leurs pères et se prostituèrent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir Os 2.4 et la note.</char></note> aux dieux des peuples du pays que Dieu avait détruits devant eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Alors le Dieu d'Israël excita l'esprit de Poul, roi d'Assyrie, et l'esprit de Tilgath-Pilnéser, roi d'Assyrie, qui les déporta – les Rubénites, les Gadites et la demi-tribu de Manassé – et les emmena à Halah, à Habor, à Hara et au fleuve de Gozân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.26 </char><char style="fq" closed="false">Poul : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 15.19 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">Tilgath-Pilnéser : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 6 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Halah, Habor, Gozân : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 17.6 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">Hara : </char><char style="ft" closed="false">endroit inconnu.</char></note>, jusqu'à ce jour.</para>
  <para style="s1">Descendance de Lévi</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Fils de Lévi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.27 </char><char style="ft" closed="false">Dans certaines traductions, les v. 5.27-41 sont numérotés 6.1-15. – v. 27-30 : Gn 46.11 ; Ex 6.16,18,20,23,25.</char></note> : Guershôn, Qehath et Merari. <verse number="28" style="v" />Fils de Qehath : Amram, Yicehar, Hébron et Ouzziël. <verse number="29" style="v" />Fils de Amram : Aaron, Moïse et Miryam. Fils d'Aaron : Nadav, Avihou, Eléazar et Itamar. <verse number="30" style="v" />Eléazar engendra Pinhas ; Pinhas engendra Avishoua ; <verse number="31" style="v" />Avishoua engendra Bouqqi ; Bouqqi engendra Ouzzi ; <verse number="32" style="v" />Ouzzi engendra Zerahya ; Zerahya engendra Merayoth ; <verse number="33" style="v" />Merayoth engendra Amarya ; Amarya engendra Ahitouv ; <verse number="34" style="v" />Ahitouv engendra Sadoq ; Sadoq engendra Ahimaaç ; <verse number="35" style="v" />Ahimaaç engendra Azarya ; Azarya engendra Yohanân ; <verse number="36" style="v" />Yohanân engendra Azarya. C'est lui qui fut prêtre dans la Maison que Salomon construisit à Jérusalem. <verse number="37" style="v" />Azarya engendra Amarya ; Amarya engendra Ahitouv ; <verse number="38" style="v" />Ahitouv engendra Sadoq ; Sadoq engendra Shalloum ; <verse number="39" style="v" />Shalloum engendra Hilqiya ; Hilqiya engendra Azarya ; <verse number="40" style="v" />Azarya engendra Seraya ; Seraya engendra Yehoçadaq ; <verse number="41" style="v" />Yehoçadaq partit quand le <char style="nd">SEIGNEUR</char> déporta Juda et Jérusalem, par la main de Nabuchodonosor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.41 </char><char style="fq" closed="false">Nabuchodonosor </char><char style="ft" closed="false">2 R 25+.</char></note>.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Fils de Lévi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="ft" closed="false">Dans certaines traductions, les v. 6.1-66 sont numérotés 6.16-81 (voir 5.27 et la note). – v. 1-4 : Nb 3.17-20.</char></note> : Guershom, Qehath et Merari. <verse number="2" style="v" />Voici les noms des fils de Guershom : Livni et Shiméï. <verse number="3" style="v" />Fils de Qehath : Amram, Yicehar, Hébron et Ouzziël. <verse number="4" style="v" />Fils de Merari : Mahli et Moushi. Ce sont les clans de Lévi, d'après leurs pères.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />A Guershom : Livni son fils, Yahath son fils, Zimma son fils, <verse number="6" style="v" />Yoah son fils, Iddo son fils, Zérah son fils, Yeotraï son fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Fils de Qehath : Amminadav son fils, Coré son fils, Assir son fils, <verse number="8" style="v" />Elqana son fils, Eviasaf son fils, Assir son fils, <verse number="9" style="v" />Tahath son fils, Ouriël son fils, Ouzziya son fils, Shaoul son fils. <verse number="10" style="v" />Fils d'Elqana : Amasaï et Ahimoth, <verse number="11" style="v" />Elqana son fils, Çofaï son fils, Nahath son fils, <verse number="12" style="v" />Eliav son fils, Yeroham son fils, Elqana son fils, Samuel son fils. <verse number="13" style="v" />Fils de Samuel : le premier-né Yoël, et le second Aviya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Fils de Merari : Mahli, Livni son fils, Shiméï son fils, Ouzza son fils, <verse number="15" style="v" />Shiméa son fils, Hagguiya son fils, Asaya son fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Voici ceux à qui David confia la charge du chant dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, dès que l'arche eut un lieu de repos. <verse number="17" style="v" />Ils furent des serviteurs pour le chant, devant la demeure – la tente de la rencontre – jusqu'à ce que Salomon eût bâti la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Jérusalem ; ils accomplissaient leur service selon leur règle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Voici ceux qui accomplissaient ce service, ainsi que leurs fils. Parmi les fils des Qehatites : Hémân le chantre, fils de Yoël, fils de Samuel, <verse number="19" style="v" />fils d'Elqana, fils de Yeroham, fils de Eliël, fils de Toah, <verse number="20" style="v" />fils de Çouf, fils d'Elqana, fils de Mahath, fils de Amasaï, <verse number="21" style="v" />fils d'Elqana, fils de Yoël, fils de Azarya, fils de Cefanya, <verse number="22" style="v" />fils de Tahath, fils d'Assir, fils d'Eviasaf, fils de Coré, <verse number="23" style="v" />fils de Yicehar, fils de Qehath, fils de Lévi, fils d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Puis, son frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.24 </char><char style="ft" closed="false">Le mot </char><char style="fq" closed="false">frère </char><char style="ft" closed="false">est employé ici dans le sens de « membre de la même confrérie » (comparer v. 33).</char></note> Asaf qui se tenait à sa droite : Asaf, fils de Bèrèkyahou, fils de Shiméa, <verse number="25" style="v" />fils de Mikaël, fils de Baaséya, fils de Malkiya, <verse number="26" style="v" />fils d'Etni, fils de Zérah, fils de Adaya, <verse number="27" style="v" />fils d'Etân, fils de Zimma, fils de Shiméï, <verse number="28" style="v" />fils de Yahath, fils de Guershom, fils de Lévi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Fils de Merari, leurs frères, sur la gauche : Etân, fils de Qishi, fils de Avdi, fils de Mallouk, <verse number="30" style="v" />fils de Hashavya, fils d'Amacya, fils de Hilqiya, <verse number="31" style="v" />fils d'Amci, fils de Bani, fils de Shémer, <verse number="32" style="v" />fils de Mahli, fils de Moushi, fils de Merari, fils de Lévi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Leurs frères, les lévites, étaient affectés à tout le service de la demeure de la Maison de Dieu. <verse number="34" style="v" />Aaron et ses fils faisaient fumer les sacrifices sur l'autel des holocaustes et sur l'autel des parfums, s'occupaient de tout ce qui concernait le lieu très saint, et faisaient le rite d'absolution en faveur d'Israël, selon tout ce qu'avait ordonné Moïse, le serviteur de Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Voici les fils d'Aaron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.35 </char><char style="ft" closed="false">v. 35-38 : 5.30-34.</char></note> : Eléazar son fils, Pinhas son fils, Avishoua son fils, <verse number="36" style="v" />Bouqqi son fils, Ouzzi son fils, Zerahya son fils, <verse number="37" style="v" />Merayoth son fils, Amarya son fils, Ahitouv son fils, <verse number="38" style="v" />Sadoq son fils, Ahimaaç son fils.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Et voici leurs habitations, selon leurs campements dans leur territoire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.39 </char><char style="ft" closed="false">v. 39-45 : Jos 21.10-19.</char></note> : aux fils d'Aaron du clan des Qehatites – car le sort leur échut en premier lieu – <verse number="40" style="v" />on donna Hébron dans le pays de Juda avec les communaux qui l'entourent. <verse number="41" style="v" />Mais les champs de la ville et ses villages, on les donna à Caleb, fils de Yefounnè. <verse number="42" style="v" />On donna aux fils d'Aaron comme villes de refuge : Hébron, Livna et ses communaux, Yattir, Eshtemoa et ses communaux, <verse number="43" style="v" />Hilez et ses communaux, Devir et ses communaux, <verse number="44" style="v" />Ashân et ses communaux, Beth-Shèmesh et ses communaux <verse number="45" style="v" />et, sur la tribu de Benjamin : Guèva et ses communaux, Alèmeth et ses communaux, Anatoth et ses communaux. Total de leurs villes : treize villes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.45 </char><char style="ft" closed="false">La liste des v. 42-45 ne cite que onze </char><char style="fq" closed="false">villes ; </char><char style="ft" closed="false">la liste parallèle de Jos 21 mentionne en plus </char><char style="fq" closed="false">Youtta </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Gabaon, </char><char style="ft" closed="false">aux v. 16 et 17.</char></note> pour leurs clans.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Les autres fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.46 </char><char style="ft" closed="false">v. 46-48 : Jos 21.5-8.</char></note> de Qehath, selon leurs clans, reçurent par le sort dix villes de la tribu d'Ephraïm, de la tribu de Dan et de la demi-tribu de Manassé ; <verse number="47" style="v" />les fils de Guershom, selon leurs clans, reçurent treize villes de la tribu d'Issakar, de la tribu d'Asher, de la tribu de Nephtali et de la tribu de Manassé au Bashân ; <verse number="48" style="v" />les fils de Merari, selon leurs clans, reçurent par le sort douze villes de la tribu de Ruben, de la tribu de Gad et de la tribu de Zabulon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Les fils d'Israël donnèrent aux lévites ces villes et leurs communaux. <verse number="50" style="v" />De la tribu des fils de Juda, de la tribu des fils de Siméon et de la tribu des fils de Benjamin, ils donnèrent par le sort ces villes désignées par leurs noms.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Les autres clans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.51 </char><char style="ft" closed="false">v. 51-66 : Jos 21.20-39.</char></note> des fils de Qehath eurent le territoire de leurs villes dans la tribu d'Ephraïm. <verse number="52" style="v" />On leur donna comme villes de refuge : Sichem et ses communaux dans la montagne d'Ephraïm, Guèzèr et ses communaux, <verse number="53" style="v" />Yoqméam et ses communaux, Beth-Horôn et ses communaux, <verse number="54" style="v" />Ayyalôn et ses communaux, Gath-Rimmôn et ses communaux ; <verse number="55" style="v" />et dans la demi-tribu de Manassé : Aner et ses communaux, Biléam et ses communaux. Tout cela était pour le clan des autres fils de Qehath.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" />Aux fils de Guershom, selon leurs clans, on donna dans la demi-tribu de Manassé : Golân-en-Bashân avec ses communaux, Ashtaroth et ses communaux ; <verse number="57" style="v" />dans la tribu d'Issakar : Qèdesh et ses communaux, Daverath et ses communaux, <verse number="58" style="v" />Ramoth et ses communaux, Anem et ses communaux ; <verse number="59" style="v" />dans la tribu d'Asher : Mashal et ses communaux, Avdôn et ses communaux, <verse number="60" style="v" />Houqoq et ses communaux, Rehov et ses communaux ; <verse number="61" style="v" />et dans la tribu de Nephtali : Qèdesh en Galilée et ses communaux, Hammôn et ses communaux, Qiryataïm et ses communaux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" />Aux autres, les fils de Merari, on donna dans la tribu de Zabulon : Rimmono et ses communaux, Tabor et ses communaux. <verse number="63" style="v" />Au-delà du Jourdain, près de Jéricho, à l'est du Jourdain, dans la tribu de Ruben : Bècèr, dans le désert, et ses communaux, Yahça et ses communaux, <verse number="64" style="v" />Qedémoth et ses communaux, Méfaath et ses communaux ; <verse number="65" style="v" />et dans la tribu de Gad : Ramoth-de-Galaad et ses communaux, Mahanaïm et ses communaux, <verse number="66" style="v" />Heshbôn et ses communaux, Yazér et ses communaux.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Descendance des autres tribus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pour les fils d'Issakar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.13 ; Nb 26.23-24.</char></note> : Tola, Poua, Yashouv et Shimrôn : soit quatre. <verse number="2" style="v" />Fils de Tola : Ouzzi, Refaya, Yeriël, Yahmaï, Yivsam et Shemouël qui étaient chefs des familles pour Tola – des vaillants hommes dont la descendance était, au temps de David, au nombre de vingt-deux mille six cents. <verse number="3" style="v" />Fils de Ouzzi : Yizrahya ; fils de Yizrahya : Mikaël, Ovadya, Yoël, Yishiya : soit cinq, tous des chefs. <verse number="4" style="v" />Selon leur descendance par famille, ils avaient à leur charge des troupes armées pour la guerre au nombre de trente-six mille hommes, et il y avait beaucoup de femmes et d'enfants. <verse number="5" style="v" />Leurs frères, pour tous les clans d'Issakar, étaient quatre-vingt-sept mille hommes vaillants, selon le recensement total.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Benjamin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.6 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.21 ; voir 8.1-32 ; Nb 26.38-41.</char></note> : Bèla, Bèker, Yediaël : trois. <verse number="7" style="v" />Fils de Bèla : Eçbôn, Ouzzi, Ouzziël, Yerimoth et Iri, cinq chefs de famille, hommes vaillants, à qui le recensement attribuait vingt-deux mille trente-quatre descendants. <verse number="8" style="v" />Fils de Bèker : Zemira, Yoash, Eliézer, Elyoénaï, Omri, Yerémoth, Aviya, Anatoth et Alèmeth. Ce sont là tous les fils de Bèker. <verse number="9" style="v" />Le recensement de la descendance de ces chefs de famille donnait : vingt mille deux cents hommes vaillants. <verse number="10" style="v" />Fils de Yediaël : Bilhân ; fils de Bilhân : Yéoush, Benjamin, Ehoud, Kenaana, Zétân, Tarsis et Ahishahar. <verse number="11" style="v" />Ce sont là tous les fils de Yediaël, chefs de famille : dix-sept mille deux cents hommes vaillants, dans l'armée, prêts à combattre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Shouppim et Houppim étaient fils de Ir ; Houshim, fils d'Ahér.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Fils de Nephtali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.13 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.24 ; Nb 26.48-50.</char></note> : Yahaciël, Gouni, Yécèr et Shalloum. Ils étaient les fils de Bilha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Fils de Manassé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.14 </char><char style="ft" closed="false">Nb 26.29-34. – </char><char style="fq" closed="false">concubine : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 3.7 et la note.</char></note> : Asriël qu'avait enfanté sa concubine araméenne ; elle enfanta Makir, père de Galaad. <verse number="15" style="v" />Makir prit une femme pour Houppim et Shouppim. Le nom de sa sœur était Maaka. Le nom du second était Celofehad, et Celofehad n'eut que des filles. <verse number="16" style="v" />Maaka, femme de Makir, enfanta un fils qu'elle appela du nom de Pèresh ; le nom de son frère fut Shèresh, et ses fils furent Oulam et Rèqem. <verse number="17" style="v" />Fils de Oulam : Bedân. Tels sont les fils de Galaad, fils de Makir, fils de Manassé. <verse number="18" style="v" />Sa sœur Molèketh enfanta Ishehod, Avièzer et Mahla. <verse number="19" style="v" />Les fils de Shemida furent Ahyân, Shèkem, Liqhi et Aniam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Fils d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.20 </char><char style="ft" closed="false">Nb 26.35-37.</char></note> : Shoutèlah, Bèred son fils, Tahath son fils, Eléada son fils, Tahath son fils, <verse number="21" style="v" />Zavad son fils, Shoutèlah son fils, Ezèr et Eléad. Les gens de Gath, nés dans le pays, les tuèrent parce qu'ils étaient descendus pour prendre leurs troupeaux. <verse number="22" style="v" />Ephraïm, leur père, fut dans le deuil pendant de nombreux jours, et ses frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">les gens de sa parenté.</char></note> vinrent le consoler. <verse number="23" style="v" />Il alla vers sa femme ; elle conçut et enfanta un fils qu'il appela du nom de Beria, car elle était restée chez lui dans son malheur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.23 </char><char style="ft" closed="false">En hébreu, il y a jeu de mots entre le nom de </char><char style="fq" closed="false">Beria </char><char style="ft" closed="false">et le mot traduit par </char><char style="fq" closed="false">dans son malheur.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Sa fille fut Shééra, qui bâtit Beth-Horôn, la ville basse et la ville haute, et Ouzên-Shééra. <verse number="25" style="v" />Puis, Rèfah son fils, Rèshef, Tèlah son fils, Tahân son fils, <verse number="26" style="v" />Laédân son fils, Ammihoud son fils, Elishama son fils, <verse number="27" style="v" />Noun son fils et Josué son fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Leur possession et leurs habitations étaient : Béthel et ses dépendances, à l'est Naarân, à l'ouest Guèzèr et ses dépendances, Sichem et ses dépendances jusqu'à Ayya et ses dépendances. <verse number="29" style="v" />Aux mains des fils de Manassé étaient Beth-Shéân et ses dépendances, Taanak et ses dépendances, Meguiddo et ses dépendances, Dor et ses dépendances. Dans ces villes habitaient les fils de Joseph, fils d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Fils d'Asher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.30 </char><char style="ft" closed="false">v. 30-31 : Gn 46.17 ; Nb 26.44-47.</char></note> : Yimna, Yishwa, Yishwi, Beria et Sèrah leur sœur. <verse number="31" style="v" />Fils de Beria : Héber et Malkiël qui fut le père de Birzaïth. <verse number="32" style="v" />Héber engendra Yafleth, Shomer, Hotam et Shoua leur sœur. <verse number="33" style="v" />Fils de Yafleth : Pasak, Bimhal et Ashwath. Tels sont les fils de Yafleth. <verse number="34" style="v" />Fils de son frère Shémer : Rohga, Yehoubba et Aram. <verse number="35" style="v" />Fils de son frère Hélèm : Çofah, Yimna, Shélèsh et Amal. <verse number="36" style="v" />Fils de Çofah : Souah, Harnèfèr, Shoual, Béri, Yimra, <verse number="37" style="v" />Bècèr, Hod, Shamma, Shilsha, Yitrân et Bééra. <verse number="38" style="v" />Fils de Yéter : Yefounnè, Pispa et Ara. <verse number="39" style="v" />Fils de Oulla : Arah, Hanniël et Ricia. <verse number="40" style="v" />Tous ceux-là étaient les fils d'Asher, chefs de famille, hommes d'élite, hommes vaillants, chefs des princes, et le recensement de leurs descendants dans l'armée, pour la guerre, atteignait le nombre de vingt-six mille hommes.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Descendance de Benjamin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Benjamin engendra Bèla son premier-né<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 7.6+.</char></note>, Ashbel le second, Ahrah le troisième, <verse number="2" style="v" />Noha le quatrième et Rafa le cinquième. <verse number="3" style="v" />Bèla eut des fils : Addar, Guéra, père d'Ehoud, <verse number="4" style="v" />Avishoua, Naamân, Ahoah, <verse number="5" style="v" />Guéra, Shefoufân et Houram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Voici les fils d'Ehoud – ce sont eux qui furent les chefs de famille des habitants de Guèva et les firent émigrer à Manahath : <verse number="7" style="v" />Naamân, Ahiyya et Guéra – c'est lui qui les fit émigrer et qui engendra Ouzza et Ahihoud. <verse number="8" style="v" />Shaharaïm eut des fils, dans la campagne de Moab, après avoir renvoyé ses femmes Houshim et Baara. <verse number="9" style="v" />Il engendra de Hodesh, sa femme : Yovav, Civia, Mésha, Malkam, <verse number="10" style="v" />Yéouç, Sakya et Mirma. Tels sont ses fils, chefs de famille. <verse number="11" style="v" />De Houshim, il avait engendré Avitouv et Elpaal. <verse number="12" style="v" />Fils d'Elpaal : Eber, Mishéam et Shèmed. C'est lui qui construisit Ono et Lod avec ses dépendances.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Beria et Shèma étaient les chefs de famille des habitants d'Ayyalôn. Ce sont eux qui mirent en fuite les habitants de Gath.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ahyo, Shashaq, Yerémoth, <verse number="15" style="v" />Zevadya, Arad, Eder, <verse number="16" style="v" />Mikaël, Yishpa et Yoha : fils de Beria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Zevadya, Meshoullam, Hizqi, Héber, <verse number="18" style="v" />Yishmeraï, Yizlia et Yovav : fils d'Elpaal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Yaqim, Zikri, Zavdi, <verse number="20" style="v" />Eliénaï, Cilletaï, Eliël, <verse number="21" style="v" />Adaya, Beraya et Shimrath : fils de Shiméï.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Yishpân, Eber, Eliël, <verse number="23" style="v" />Avdôn, Zikri, Hanân, <verse number="24" style="v" />Hananya, Elam, Antotiya, <verse number="25" style="v" />Yifdeya et Penouël : fils de Shashaq.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Shamsheraï, Sheharya, Atalya, <verse number="27" style="v" />Yaarèshya, Eliya et Zikri : fils de Yeroham.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tels étaient les chefs de famille, chefs selon leurs généalogies. Ils habitaient à Jérusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />A Gabaon, habitaient le père de Gabaon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.29 </char><char style="ft" closed="false">v. 29-32 : 9.35-38.</char></note>, dont la femme s'appelait Maaka, <verse number="30" style="v" />son fils premier-né Avdôn et Çour, Qish, Baal, Nadav, <verse number="31" style="v" />Guedor, Ahyo et Zèkèr. <verse number="32" style="v" />Miqloth engendra Shiméa. Eux aussi, à l'exemple de leurs frères, habitaient à Jérusalem avec eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ner engendra Qish ; Qish engendra Saül ; Saül engendra Jonathan, Malki-Shoua, Avinadav et Eshbaal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.33 </char><char style="ft" closed="false">Dans 2 S (2.8-10 ; 4.1-12), ce personnage est appelé </char><char style="fq" closed="false">Ishbosheth. – </char><char style="ft" closed="false">v. 33-40 : 9.39-44.</char></note>. <verse number="34" style="v" />Le fils de Jonathan fut Meribbaal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.34 </char><char style="ft" closed="false">Dans 2 S (4.4 ; 9.6-13 ; 19.25-31), ce personnage est appelé </char><char style="fq" closed="false">Mefibosheth.</char></note>. Meribbaal engendra Mika. <verse number="35" style="v" />Les fils de Mika furent Pitôn, Mèlek, Taréa et Ahaz. <verse number="36" style="v" />Ahaz engendra Yehoadda ; Yehoadda engendra Alèmeth, Azmaweth et Zimri ; Zimri engendra Moça.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Moça engendra Binéa, Rafa son fils, Eléasa son fils, Acel son fils. <verse number="38" style="v" />Acel eut six fils dont voici les noms : Azriqam, Bokrou, Yishmaël, Shéarya, Ovadya et Hanân. Ce sont là tous les fils d'Acel.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Fils de Esheq son frère : Oulam son premier-né, Yéoush le second, Elifèleth le troisième. <verse number="40" style="v" />Les fils d'Oulam furent de vaillants guerriers sachant tirer de l'arc. Ils eurent beaucoup de fils et de petits-fils : cent cinquante.</para>
  <para style="p">Tous ceux-là faisaient partie des fils de Benjamin.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Les habitants de Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tous les Israélites ont été recensés et sont inscrits sur le livre des rois d'Israël. Ceux de Juda ont été déportés à Babylone à cause de leur infidélité. <verse number="2" style="v" />Les premiers habitants</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">qui en firent leur propriété et leurs villes sont les Israélites, les prêtres, les lévites et les servants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="ft" closed="false">v. 2-17 : Ne 11.3-19. – </char><char style="fq" closed="false">les servants : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 8.20 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />A Jérusalem, habitaient quelques-uns des fils de Juda, des fils de Benjamin, des fils d'Ephraïm et de Manassé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Outaï fils de Ammihoud, fils de Omri, fils d'Imri, fils de Bani parmi les fils de Pèrèç, fils de Juda. <verse number="5" style="v" />Parmi les Silonites : Asaya le premier-né, et ses fils ; <verse number="6" style="v" />parmi les fils de Zérah : Yéouël. Avec leurs frères : six cent quatre-vingt-dix.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Parmi les fils de Benjamin : Sallou, fils de Meshoullam, fils de Hodawya, fils de Ha-Senoua ; <verse number="8" style="v" />Yivneya, fils de Yeroham ; Ela, fils de Ouzzi, fils de Mikri, et Meshoullam, fils de Shefatya, fils de Réouël, fils de Yivniya. <verse number="9" style="v" />Avec leurs frères, selon leurs généalogies : neuf cent cinquante-six. Tous ces hommes étaient chefs de famille dans leurs familles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Parmi les prêtres : Yedaya, Yehoyariv, Yakîn, <verse number="11" style="v" />Azarya, fils de Hilqiya, fils de Meshoullam, fils de Sadoq, fils de Merayoth, fils de Ahitouv, chef de la Maison de Dieu ; <verse number="12" style="v" />Adaya fils de Yeroham, fils de Pashehour, fils de Malkiya ; et Massaï fils de Adiël, fils de Yahzéra, fils de Meshoullam, fils de Meshillémith, fils d'Immer. <verse number="13" style="v" />Avec leurs frères, chefs de leur famille : mille sept cent soixante, hommes vaillants pour accomplir le service de la Maison de Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Parmi les lévites : Shemaya fils de Hashouv, fils de Azriqam, fils de Hashavya, d'entre les fils de Merari ; <verse number="15" style="v" />Baqbaqar, Hèresh, Galal, et Mattanya fils de Mika, fils de Zikri, fils d'Asaf ; <verse number="16" style="v" />Ovadya fils de Shemaya, fils de Galal, fils de Yedoutoun et Bèrèkya fils d'Asa, fils d'Elqana habitant dans les villages des Netofatites.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Les portiers : Shalloum, Aqqouv, Talmôn, Ahimân, et leurs frères.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">Shalloum était leur chef. <verse number="18" style="v" />Jusqu'à ce jour, se tenant à la porte du roi, à l'est, ce sont eux qui sont les portiers pour les camps des fils de Lévi. <verse number="19" style="v" />Shalloum, fils de Qoré, fils d'Eviasaf, fils de Coré, et ses frères de la même famille, les Coréites, avaient la charge du service, comme gardiens du seuil de la tente ; leurs pères avaient été chargés de garder l'entrée du camp du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="20" style="v" />Pinhas, fils d'Eléazar, était autrefois leur chef ; le <char style="nd">SEIGNEUR</char> était avec lui. <verse number="21" style="v" />Zekarya fils de Meshèlèmya était portier à l'entrée de la tente de la rencontre. <verse number="22" style="v" />Tous ceux qui avaient été choisis comme portiers des seuils étaient au nombre de deux cent douze. Ils avaient été recensés dans leurs villages. C'est David et Samuel le voyant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 S 9.9.</char></note> qui les avaient établis dans leur fonction permanente. <verse number="23" style="v" />Eux et leurs fils étaient affectés à la garde des portes de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, c'est-à-dire de la Maison de la tente. <verse number="24" style="v" />Les portiers étaient aux quatre points cardinaux : à l'est, à l'ouest, au nord et au sud. <verse number="25" style="v" />Leurs frères, qui étaient dans leurs villages, devaient venir de temps en temps avec eux pour sept jours ; <verse number="26" style="v" />mais les quatre portiers en chef, eux, y restaient en permanence. C'étaient les lévites qui étaient affectés aux chambres et aux trésors de la Maison de Dieu. <verse number="27" style="v" />Ils passaient la nuit autour de la Maison de Dieu, car ils étaient affectés à sa garde et avaient à l'ouvrir chaque matin. <verse number="28" style="v" />Certains d'entre eux étaient affectés aux objets du culte qu'ils comptaient chaque fois qu'ils les rentraient ou les sortaient. <verse number="29" style="v" />Certains d'entre eux étaient préposés aux vases, surtout aux vases sacrés, à la fleur de farine, au vin, à l'huile, à l'encens et aux parfums. <verse number="30" style="v" />Mais c'était des fils de prêtres qui préparaient les mélanges pour les parfums.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Mattitya, d'entre les lévites, celui qui était le premier-né de Shalloum le Coréite, était chargé en permanence de la confection des galettes cuites. <verse number="32" style="v" />Parmi les fils de Qehatites, certains de leurs frères étaient chargés de la préparation du pain de proposition<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.32 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">pain d'offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 24.5-9.</char></note> pour chaque sabbat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Des chantres, chefs des familles lévitiques, étaient logés dans les chambres et dégagés de tout autre service, car, jour et nuit, ils étaient affectés à leur tâche.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tels étaient les chefs de famille pour les lévites, chefs selon leurs généalogies. Ils habitaient à Jérusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />A Gabaon, habitaient le père de Gabaon, Yéiël, dont la femme avait pour nom Maaka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.35 </char><char style="ft" closed="false">v. 35-44 : 8.29-38.</char></note>, <verse number="36" style="v" />son fils premier-né Avdôn, et Çour, Qish, Baal, Ner, Nadav, <verse number="37" style="v" />Guedor, Ahyo, Zekarya et Miqloth. <verse number="38" style="v" />Miqloth engendra Shiméam. Eux aussi, à l'exemple de leurs frères, habitaient à Jérusalem avec eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ner engendra Qish ; Qish engendra Saül ; Saül engendra Jonathan, Malki-Shoua, Avinadav et Eshbaal. <verse number="40" style="v" />Le fils de Jonathan fut Meribbaal. Meribbaal engendra Mika. <verse number="41" style="v" />Les fils de Mika furent Pitôn, Mèlek, Tahréa. <verse number="42" style="v" />Ahaz engendra Yaéra ; Yaéra engendra Alèmeth, Azmaweth et Zimri ; Zimri engendra Moça ; <verse number="43" style="v" />Moça engendra Binéa, Refaya son fils, Eléasa son fils, Acel son fils. <verse number="44" style="v" />Acel eut six fils dont voici les noms : Azriqam, Bokrou, Yishmaël, Shéarya, Ovadya et Hanân. Ce sont les fils d'Acel.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="ms1">Règne de David</para>
  <para style="s1">Mort du roi Saül</para>
  <para style="r">(<ref loc="1SA 31:1-13">1~S 31.1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les Philistins combattirent contre Israël ; les hommes d'Israël s'enfuirent devant les Philistins et tombèrent, frappés à mort sur le mont Guilboa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 S 28.4 et la note.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Les Philistins serrèrent de près Saül et ses fils. Les Philistins abattirent Jonathan, Avinadav et Malki-Shoua, les fils de Saül. <verse number="3" style="v" />Le poids du combat se porta sur Saül ; les archers le découvrirent et il eut un frisson à la vue des tireurs. <verse number="4" style="v" />Saül dit à son écuyer : « Dégaine ton épée et transperce-moi de peur que ces incirconcis ne viennent se jouer de moi » ; mais son écuyer refusa, car il avait très peur. Alors Saül prit l'épée et se jeta sur elle. <verse number="5" style="v" />Voyant que Saül était mort, son écuyer se jeta lui aussi sur l'épée, et mourut. <verse number="6" style="v" />Saül mourut, ainsi que ses trois fils ; toute sa maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="fq" closed="false">sa maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">sa famille.</char></note> mourut en même temps. <verse number="7" style="v" />Voyant la déroute d'Israël et la mort de Saül et de ses fils, les Israélites abandonnèrent leurs villes et prirent la fuite. Les Philistins arrivèrent et s'y installèrent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Le lendemain, les Philistins vinrent dépouiller les victimes. Ils trouvèrent Saül et ses fils gisant sur le mont Guilboa. <verse number="9" style="v" />Ils le dépouillèrent, emportèrent sa tête et ses armes et firent circuler la nouvelle dans le pays des Philistins, l'annonçant à leurs idoles et au peuple. <verse number="10" style="v" />Ils mirent ses armes dans le temple de leur dieu, et clouèrent son crâne dans la maison de Dagôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="fq" closed="false">Dagôn </char><char style="ft" closed="false">est précisément le </char><char style="fq" closed="false">dieu </char><char style="ft" closed="false">des Philistins, voir Jg 16.23.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tous ceux de Yavesh-de-Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 S 31.11 et la note.</char></note> apprirent tout ce que les Philistins avaient fait à Saül. <verse number="12" style="v" />Tous les vaillants guerriers se levèrent, prirent le corps de Saül et les corps de ses fils, et les apportèrent à Yavesh. Ils ensevelirent leurs ossements sous le térébinthe de Yavesh ; puis ils jeûnèrent sept jours.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Saül mourut à cause de l'infidélité qu'il avait commise envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, parce qu'il n'avait pas observé la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et aussi pour avoir consulté quelqu'un qui pratiquait la divination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 S 28.</char></note>, <verse number="14" style="v" />au lieu de consulter le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Aussi le fit-il mourir et transmit-il la royauté à David, fils de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Le roi David conquiert Jérusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 5:1-3">2~S 5.1-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tout Israël se rassembla auprès de David à Hébron, en disant : « Voici que nous sommes tes os et ta chair<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 5.1 et la note.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Il y a longtemps déjà, même quand Saül était roi, c'était toi qui faisais sortir et rentrer Israël. Or le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ton Dieu t'a dit : C'est toi qui feras paître Israël mon peuple et c'est toi qui seras chef d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.2 </char><char style="fq" closed="false">faisais sortir et rentrer Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 5.2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">chef sur Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 28.17.</char></note> mon peuple. » <verse number="3" style="v" />Tous les anciens d'Israël vinrent trouver le roi à Hébron, et David conclut avec eux un pacte à Hébron, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Ils oignirent David comme roi d'Israël, selon la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> transmise par Samuel.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 5:6-10">2~S 5.6-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Et David, ainsi que tout Israël, marcha sur Jérusalem, c'est-à-dire Jébus où étaient les Jébusites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire AMORITES.</char></note> qui habitaient le pays. <verse number="5" style="v" />Les habitants de Jébus dirent à David : « Tu n'entreras pas ici. » Mais David s'empara de la forteresse de Sion : c'est la Cité de David. <verse number="6" style="v" />Il avait dit en effet : « Le premier qui battra les Jébusites deviendra chef et prince » : Joab fils de Cerouya monta le premier et devint chef. <verse number="7" style="v" />David s'installa dans la forteresse ; c'est pourquoi on l'appela Cité de David. <verse number="8" style="v" />Puis il construisit la ville de tous côtés, depuis le Millo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.8 </char><char style="fq" closed="false">le Millo : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 9.15 et la note.</char></note> jusqu'aux environs, et Joab restaura le reste de la ville. <verse number="9" style="v" />David devint de plus en plus grand et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> de l'univers était avec lui.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Les braves de David</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 23:8-39">2~S 23.8-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Voici les chefs des braves de David qui le soutinrent fermement pendant tout son règne, ainsi que tout Israël, pour le faire régner selon la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sur Israël.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Voici la liste des braves de David : Yashovéam, fils de Hakmoni, chef des Trois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.11 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">des cuirassiers </char><char style="ft" closed="false">(voir 2 S 23.8).</char></note>. C'est lui qui brandit sa lance sur trois cents victimes en une seule fois. <verse number="12" style="v" />Et après lui, Eléazar, fils de Dodo l'Ahohite, qui était parmi les Trois braves. <verse number="13" style="v" />C'est lui qui était avec David à Pâs-Dammim, quand les Philistins s'y étaient rassemblés pour le combat ; il y avait là un champ couvert d'orge, et le peuple fuyait devant les Philistins ; <verse number="14" style="v" />ils se postèrent au milieu du champ, le dégagèrent et frappèrent les Philistins ; le <char style="nd">SEIGNEUR</char> remporta une grande victoire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Trois des Trente chefs descendirent au rocher auprès de David, à la grotte de Adoullam. Un camp de Philistins était établi dans la vallée des Refaïtes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.15 </char><char style="fq" closed="false">Trente : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 23.13 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Adoullam : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 22.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">vallée des Refaïtes : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 5.18 et la note.</char></note>. <verse number="16" style="v" />David était alors dans son refuge, et un poste de Philistins se trouvait alors à Bethléem. <verse number="17" style="v" />David exprima ce désir : « Qui me fera boire de l'eau de la citerne qui est à la porte de Bethléem ? » <verse number="18" style="v" />Les Trois firent irruption dans le camp des Philistins, puisèrent de l'eau à la citerne près de la porte de Bethléem, l'emportèrent et la présentèrent à David. Mais David ne voulut pas la boire ; il en fit une libation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="19" style="v" />Il dit : « Que mon Dieu m'ait en abomination si je fais cela ! Est-ce que je boirais le sang de ces hommes au péril de leur vie ? Car c'est au péril de leur vie qu'ils l'ont apportée ! » Et il refusa de la boire. Voilà ce que firent les Trois braves.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Avshaï, frère de Joab, était, lui, chef des Trente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.20 </char><char style="fq" closed="false">Trente : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version syriaque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">Trois </char><char style="ft" closed="false">(de même au v. 21).</char></note>. C'est lui qui brandit sa lance sur trois cents victimes, mais il ne se fit pas un nom parmi les Trois. <verse number="21" style="v" />Il fut doublement honoré, plus que les Trente, et il devint leur chef, mais il n'atteignit pas les Trois.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Benaya, fils de Yehoyada, fils d'un vaillant homme, aux nombreux exploits, originaire de Qavcéel. C'est lui qui frappa les deux héros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.22 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">les deux Ariel </char><char style="ft" closed="false">(voir 2 S 23.20).</char></note> de Moab ; c'est lui qui descendit frapper le lion dans la citerne, un jour de neige ; <verse number="23" style="v" />c'est lui aussi qui frappa l'Egyptien, d'une taille de cinq coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> ; l'Egyptien avait à la main une lance comme l'ensouple des tisserands. Il descendit vers lui, armé d'un bâton, arracha la lance de la main de l'Egyptien et le tua avec sa propre lance. <verse number="24" style="v" />Voilà ce que fit Benayahou fils de Yehoyada ; il se fit un nom parmi les Trente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.24 </char><char style="fq" closed="false">Trente : </char><char style="ft" closed="false">traduction conjecturale, d'après le contexte ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">Trois.</char></note> braves ; <verse number="25" style="v" />il eut plus d'honneur que les Trente, mais il n'atteignit pas les Trois. David l'affecta à sa garde personnelle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Les braves de l'armée : Asahel, frère de Joab ; Elhanân, fils de Dodo, de Bethléem ; <verse number="27" style="v" />Shammoth le Harorite ; Hèleç le Pelonite ; <verse number="28" style="v" />Ira, fils de Iqqesh, le Teqoïte ; Avièzer le Anatotite ; <verse number="29" style="v" />Sibbekaï le Houshatite ; Ilaï l'Ahohite ; <verse number="30" style="v" />Mahraï le Netofatite ; Héled, fils de Baana, le Netofatite ; <verse number="31" style="v" />Itaï, fils de Rivaï, de Guivéa des fils de Benjamin ; Benaya le Piréatonite ; <verse number="32" style="v" />Houraï des Torrents de Gaash ; Aviël le Arvatite ; <verse number="33" style="v" />Azmaweth le Baharoumite ; Elyahba le Shaalvonite ; <verse number="34" style="v" />Bené-Hashem le Guizonite ; Yonatân, fils de Shagué, le Hararite ; <verse number="35" style="v" />Ahiam, fils de Sakar, le Hararite ; Elifal, fils d'Our ; <verse number="36" style="v" />Héfèr le Mekératite ; Ahiyya le Pelonite ; <verse number="37" style="v" />Hèçro le Karmélite ; Naaraï, fils d'Ezbaï ; <verse number="38" style="v" />Yoël, frère de Natân ; Mivhar, fils de Hagri ; <verse number="39" style="v" />Cèleq l'Ammonite ; Nahraï le Bérotite, écuyer de Joab, fils de Cerouya ; <verse number="40" style="v" />Ira le Yitrite ; Garev le Yitrite ; <verse number="41" style="v" />Urie le Hittite ;</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Zavad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.41 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 41 </char><char style="fq" closed="false">b </char><char style="ft" closed="false">-47 donnent une liste de seize noms qu'on ne retrouve pas dans le texte parallèle de 2 S 23.</char></note>, fils d'Ahlaï ; <verse number="42" style="v" />Adina, fils de Shiza le Rubénite, chef des Rubénites et, avec lui, trente ; <verse number="43" style="v" />Hanân, fils de Maaka et Yoshafath le Mitnite ; <verse number="44" style="v" />Ouzziya le Ashteratite ; Shama et Yéiël, fils de Hotam le Aroérite ; <verse number="45" style="v" />Yediaël, fils de Shimri, et Yoha, son frère, le Ticite ; <verse number="46" style="v" />Eliël des Mahawim, Yerivaï et Yoshawya, fils d'Elnaam, et Yitma le Moabite ; <verse number="47" style="v" />Eliël, Oved et Yaasiël de Çova.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici ceux qui vinrent près de David à Ciqlag<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="fq" closed="false">Ciqlag : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 27.6 et la note.</char></note>, lorsqu'il était encore retenu loin de Saül, fils de Qish. Comptés parmi les braves, ils participaient au combat. <verse number="2" style="v" />Ils étaient armés d'arcs, se servaient de la main droite et de la main gauche pour lancer des pierres et pour tirer des flèches avec l'arc.</para>
  <para style="p">Parmi les frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.2 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">les membres du clan.</char></note> de Saül de Benjamin :</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />le chef Ahiézer et Yoash, fils de Shemaa le Guivéatite ; Yeziël et Pèleth, fils de Azmaweth ; Beraka et Yéhou l'Anatotite ; <verse number="4" style="v" />Yishmaya le Gabaonite, brave parmi les Trente, et chef des Trente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.4 </char><char style="fq" closed="false">Trente : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 23.13 et la note. – Dans certaines traductions, les v. 4 et 5 sont groupés sous le chiffre 4, de sorte que les v. 6-41 sont numérotés 5-40.</char></note> ; <verse number="5" style="v" />Yirmeya, Yahaziël, Yohanân et Yozavad le Guedératite ; <verse number="6" style="v" />Eléouzaï, Yerimoth, Béalya, Shemaryahou, et Shefatyahou le Harifite ; <verse number="7" style="v" />Elqana, Yishiyahou, Azarel, Yoèzèr, Yashovéam, les Qoréhites ; <verse number="8" style="v" />Yoéla et Zevadya, fils de Yeroham, de Guedor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Des Gadites se séparèrent pour aller près de David au refuge dans le désert. C'étaient des hommes vaillants, des hommes de guerre formés pour le combat, équipés de bouclier et de lance, braves comme des lions et rapides comme des gazelles sur les montagnes. <verse number="10" style="v" />Ezèr était le chef, Ovadya le second, Eliav le troisième, <verse number="11" style="v" />Mishmanna le quatrième, Yirmeya le cinquième, <verse number="12" style="v" />Attaï le sixième, Eliël le septième, <verse number="13" style="v" />Yohanân le huitième, Elzavad le neuvième, <verse number="14" style="v" />Yirmeyahou le dixième, Makbannaï le onzième. <verse number="15" style="v" />Tels étaient, parmi les fils de Gad, les chefs de l'armée ; le plus petit d'entre eux en valait cent ; le plus grand en valait mille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">le plus petit était à la tête de cent, le plus grand à la tête de mille.</char></note>. <verse number="16" style="v" />C'étaient eux qui avaient passé le Jourdain au premier mois, lorsqu'il déborde sur ses rives, et qui mirent en fuite tous ceux des vallées, à l'orient et à l'occident.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Des fils de Benjamin et de Juda vinrent jusqu'au refuge de David. <verse number="18" style="v" />Il sortit au-devant d'eux, leur adressa la parole et leur dit : « Si c'est pour la paix que vous êtes venus vers moi pour m'aider, je serai prêt de tout cœur à me joindre à vous ; mais si c'est pour me tromper en faveur de mes ennemis, alors qu'il n'y a pas de violence dans mes mains, que le Dieu de nos pères le voie et qu'il arbitre ! » <verse number="19" style="v" />L'esprit investit alors Amasaï, chef des Trente :</para>
  <para style="q1">« Nous sommes à toi, David,</para>
  <para style="q1">Et avec toi, fils de Jessé !</para>
  <para style="q1">Paix, paix à toi</para>
  <para style="q1">et paix à celui qui t'aide !</para>
  <para style="q1">Car c'est ton Dieu qui t'aide ! »</para>
  <para style="p">David les accueillit et les établit parmi les chefs de la troupe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Des gens de Manassé se rallièrent à David lorsqu'il vint avec les Philistins combattre contre Saül, mais ces gens ne purent pas les aider, car, tenant conseil, les tyrans des Philistins renvoyèrent David en disant : « C'est au prix de nos têtes qu'il se ralliera à son seigneur Saül<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.20 </char><char style="ft" closed="false">Allusion au récit de 1 S 29.1-5.</char></note> ! » <verse number="21" style="v" />Lorsque David partit pour Ciqlag, des gens de Manassé se rallièrent à lui : Adnah, Yozavad, Yediaël, Mikaël, Yozavad, Elihou et Cilletaï, chefs de millier en Manassé. <verse number="22" style="v" />Ce sont eux qui aidèrent David et la troupe, car ils étaient tous des hommes vaillants et ils devinrent des chefs dans l'armée. <verse number="23" style="v" />En effet, chaque jour des gens venaient vers David pour l'aider, de telle sorte que le camp devint grand comme un camp de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.23 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">un camp immense.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Voici les chiffres par tête des hommes équipés pour l'armée, qui vinrent auprès de David à Hébron, pour lui transmettre la royauté de Saül, selon l'ordre du <char style="nd">SEIGNEUR</char> : <verse number="25" style="v" />Fils de Juda, portant bouclier et lance : 6 800 hommes équipés pour l'armée ; <verse number="26" style="v" />des fils de Siméon, hommes vaillants pour l'armée : 7 100 ; <verse number="27" style="v" />des fils de Lévi : 4 600, <verse number="28" style="v" />plus Yehoyada, commandant aux gens d'Aaron, et avec lui 3 700 ; <verse number="29" style="v" />plus Sadoq, jeune homme vaillant, et vingt-deux chefs de sa famille. <verse number="30" style="v" />Des fils de Benjamin, frères de Saül : 3 000, qui jusqu'alors étaient pour la plupart restés au service de la maison de Saül. <verse number="31" style="v" />Des fils d'Ephraïm : 20 800 hommes vaillants, hommes de renom dans leurs familles. <verse number="32" style="v" />De la demi-tribu de Manassé : 18 000 qui furent désignés par leurs noms pour venir établir David comme roi. <verse number="33" style="v" />Des fils d'Issakar, qui savaient discerner les temps afin de connaître ce que devait faire Israël : 200 chefs et tous leurs frères à leurs ordres. <verse number="34" style="v" />De Zabulon : 50 000 hommes prêts à partir en campagne avec toutes leurs armes de guerre et à combattre d'un cœur sans partage. <verse number="35" style="v" />De Nephtali : 1 000 chefs, avec 37 000 hommes armés de boucliers et de lances. <verse number="36" style="v" />Des Danites : 28 600, prêts au combat. <verse number="37" style="v" />D'Asher : 40 000, prêts à partir en campagne. <verse number="38" style="v" />D'au-delà du Jourdain, des Rubénites, des Gadites et de la demi-tribu de Manassé : 120 000, avec toutes les armes de combat.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Tous ces gens de guerre, prêts à se ranger en bataille, vinrent d'un cœur intègre à Hébron pour établir David roi sur tout Israël. Tout le reste d'Israël vint aussi d'un seul cœur pour établir David comme roi. <verse number="40" style="v" />Ils passèrent là trois jours avec David à manger et à boire, car leurs frères avaient fait pour eux des préparatifs. <verse number="41" style="v" />Les gens de la région, jusqu'à Issakar, Zabulon et Nephtali, apportaient aussi des vivres sur des ânes, des chameaux, des mulets et des bœufs : farine, gâteaux de figues, raisins secs, vin, huile, gros et petit bétail en abondance, car il y avait de la joie en Israël.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Décision de transporter l'arche à Jérusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 6:1-11">2~S 6.1-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David tint conseil avec les chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.1 </char><char style="fq" closed="false">millier : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note.</char></note> et de centaine, et avec tous les notables. <verse number="2" style="v" />Il dit à toute l'assemblée d'Israël : « Si vous le trouvez bon et si cela provient du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu, adressons un message à nos frères restés dans tous les territoires d'Israël, ainsi qu'aux prêtres et aux lévites dans leurs villes de résidence, pour qu'ils se joignent à nous. <verse number="3" style="v" />Puis nous ferons revenir vers nous l'arche de notre Dieu, car nous ne nous sommes pas occupés d'elle au temps de Saül. » <verse number="4" style="v" />Toute l'assemblée fut d'accord pour agir ainsi, car la chose semblait juste aux yeux de tout le peuple.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />David assembla tout Israël, depuis le torrent d'Egypte jusqu'à l'entrée de Hamath, pour faire venir l'arche de Dieu de Qiryath-Yéarim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.5 </char><char style="fq" closed="false">le torrent d'Egypte : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 34.5 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">l'entrée de Hamath </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">Lebo-Hamath</char><char style="ft" closed="false">) : voir 1 R 8.65 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">Qiryath-Yéarim : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 6.21 et la note.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Avec tout Israël, il monta à Baala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.6 </char><char style="fq" closed="false">Baala : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 6.2 et la note.</char></note>, à Qiryath-Yéarim qui est en Juda, pour en faire monter l'arche de Dieu, du <char style="nd">SEIGNEUR</char> siégeant sur les chérubins, là où est invoqué son nom. <verse number="7" style="v" />On chargea l'arche de Dieu sur un chariot neuf, depuis la maison d'Avinadav. Ouzza et Ahyo conduisaient le chariot. <verse number="8" style="v" />David et tout Israël dansaient de toute leur force devant Dieu, accompagnés de chants, de lyres, de harpes, de tambourins, de cymbales et de trompettes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ils arrivèrent à l'aire de Kidôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="ft" closed="false">Endroit non identifié (comparer 2 S 6.6).</char></note>. Ouzza étendit la main pour retenir l'arche, car les bœufs faillirent la renverser. <verse number="10" style="v" />La colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'enflamma contre Ouzza et le frappa parce qu'il avait étendu la main sur l'arche. Il mourut là devant Dieu. <verse number="11" style="v" />David fut bouleversé de ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> eût ouvert une brèche en frappant Ouzza. Aujourd'hui encore l'endroit s'appelle la « Brèche de Ouzza ».</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />David eut peur de Dieu, en ce jour-là, et dit : « Comment ferai-je venir chez moi l'arche de Dieu ? » <verse number="13" style="v" />Alors David ne transféra pas l'arche chez lui, dans la Cité de David, mais il la remisa à la maison de Oved-Edom, le Guittite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.13 </char><char style="fq" closed="false">Guittite : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 6.10 et la note.</char></note>. <verse number="14" style="v" />L'arche de Dieu demeura ainsi trois mois chez Oved-Edom, dans sa maison, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> bénit la maison de Oved-Edom, et tout ce qui était à lui.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">David à Jérusalem. Victoire sur les Philistins</para>
  <para style="r">(<ref loc="1CH 3:5-9">3.5-9</ref> ; <ref loc="2SA 5:11-25">2~S 5.11-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Hiram, roi de Tyr, envoya des messagers à David, avec du bois de cèdre, des tailleurs de pierre et des charpentiers pour lui bâtir une maison. <verse number="2" style="v" />Alors David sut que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait établi roi sur Israël et que sa royauté était hautement exaltée à cause d'Israël son peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />David prit encore des femmes à Jérusalem et il engendra encore des fils et des filles. <verse number="4" style="v" />Voici les noms de ceux qui lui naquirent à Jérusalem : Shammoua, Shovav, Natân et Salomon, <verse number="5" style="v" />Yivhar, Elishoua et Elpaleth, <verse number="6" style="v" />Nogah, Nèfèg et Yafia, <verse number="7" style="v" />Elishama, Béelyada et Elifèleth.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Les Philistins apprirent que David avait été oint comme roi sur tout Israël. Tous les Philistins montèrent donc à la recherche de David. David l'apprit et sortit au-devant d'eux. <verse number="9" style="v" />Les Philistins arrivèrent et envahirent la vallée des Refaïtes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 5.18 et la note.</char></note>. <verse number="10" style="v" />David demanda à Dieu : « Dois-je monter contre les Philistins et les livreras-tu entre mes mains ? » Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui dit : « Monte et je les livrerai entre tes mains. » <verse number="11" style="v" />Alors ils montèrent à Baal-Peracim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.11 </char><char style="fq" closed="false">Baal-Peracim : </char><char style="ft" closed="false">endroit non identifié. Le nom signifie </char><char style="fq" closed="false">Maître des brèches.</char></note>, et là, David les battit. David dit : « Dieu a ouvert par ma main une brèche chez mes ennemis, comme une brèche ouverte par les eaux. » C'est pourquoi l'on a donné à ce lieu le nom de Baal-Peracim. <verse number="12" style="v" />Ils abandonnèrent là leurs dieux, et David dit : « Qu'ils soient brûlés par le feu ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />A nouveau les Philistins envahirent la vallée. <verse number="14" style="v" />David interrogea encore Dieu, et Dieu lui déclara : « Ne monte pas à leur poursuite : fais un détour loin d'eux et tu arriveras vers eux, en face des micocouliers. <verse number="15" style="v" />Et lorsque tu entendras un bruit de pas à la cime des micocouliers, alors tu sortiras pour le combat, car Dieu sera sorti devant toi, pour frapper l'armée des Philistins. » <verse number="16" style="v" />David agit comme Dieu le lui avait ordonné, et ils battirent l'armée des Philistins, depuis Gabaon jusqu'à Guèzèr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.16 </char><char style="fq" closed="false">Gabaon : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 3.4 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">Guèzèr : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 5.25 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />La renommée de David se répandit dans tous les pays, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le rendit redoutable à toutes les nations.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">Cérémonie à l'occasion du transfert de l'arche à Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David se fit des maisons dans la Cité de David ; il fixa un lieu pour l'arche de Dieu et dressa pour elle une tente. <verse number="2" style="v" />Alors il dit : « Pour porter l'arche de Dieu, il n'y aura que les lévites, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les a choisis pour porter l'arche du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et pour le servir à jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="fq" closed="false">que les lévites </char><char style="ft" closed="false">Nb 1.50 ; Dt 10.8 ; 31.25. – </char><char style="fq" closed="false">pour le servir à jamais : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">pour en </char><char style="ft" closed="false">(= de l'arche) </char><char style="fq" closed="false">faire le service à jamais.</char></note>. » <verse number="3" style="v" />David fit assembler tout Israël à Jérusalem pour faire monter l'arche du <char style="nd">SEIGNEUR</char> vers le lieu qu'il avait fixé pour elle. <verse number="4" style="v" />Il réunit aussi les fils d'Aaron et les lévites : <verse number="5" style="v" />Pour les fils de Qehath : le chef Ouriël et ses frères, cent vingt ; <verse number="6" style="v" />pour les fils de Merari : le chef Asaya et ses frères, deux cent vingt ; <verse number="7" style="v" />pour les fils de Guershom : le chef Yoël et ses frères, cent trente ; <verse number="8" style="v" />pour les fils d'Eliçafân : le chef Shemaya et ses frères, deux cents ; <verse number="9" style="v" />pour les fils de Hébron : le chef Eliël et ses frères, quatre-vingts ; <verse number="10" style="v" />pour les fils de Ouzziël : le chef Amminadav et ses frères, cent douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />David appela les prêtres Sadoq et Abiatar, et les lévites : Ouriël, Asaya, Yoël, Shemaya, Eliël et Amminadav. <verse number="12" style="v" />Et il leur dit : « Vous êtes les chefs des familles lévitiques. Sanctifiez-vous, vous et vos frères, et faites monter l'arche du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, vers le lieu que j'ai fixé pour elle. <verse number="13" style="v" />En effet, puisque la première fois vous n'étiez pas là, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu nous a frappés, car nous ne l'avons pas cherché selon les règles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.13 </char><char style="fq" closed="false">la première fois : </char><char style="ft" closed="false">allusion aux événements racontés en 13.9-11. – </char><char style="fq" closed="false">car nous… règles : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">car nous ne l'avons pas cherchée </char><char style="ft" closed="false">(l'arche) </char><char style="fq" closed="false">comme il aurait fallu.</char></note>. » <verse number="14" style="v" />Les prêtres et les lévites se sanctifièrent alors pour faire monter l'arche du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël. <verse number="15" style="v" />Les fils des lévites, comme l'avait ordonné Moïse selon la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, portèrent l'arche de Dieu sur leurs épaules<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.15 </char><char style="ft" closed="false">Ordre de Moïse : voir Nb 4.1-15. – </char><char style="fq" closed="false">sur leurs épaules </char><char style="ft" closed="false">Nb 7.9.</char></note> avec des barres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Et David dit aux chefs des lévites d'établir dans leur fonction leurs frères, les chantres, avec des instruments de musique, luths, lyres et cymbales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note>, pour les faire retentir avec force en signe de réjouissance. <verse number="17" style="v" />Les lévites établirent dans leur fonction Hémân, fils de Yoël, et parmi ses frères, Asaf, fils de Bèrèkyahou ; parmi les fils de Merari, leurs frères, Etân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.17 </char><char style="fq" closed="false">Hémân </char><char style="ft" closed="false">Ps 88.1. – </char><char style="fq" closed="false">Asaf </char><char style="ft" closed="false">Ps 50.1+. – </char><char style="fq" closed="false">Etân </char><char style="ft" closed="false">1 R 5.11 ; Ps 89.1.</char></note> fils de Qoushayahou ; <verse number="18" style="v" />et avec eux, en second, leurs frères : Zekaryahou, Ben, Yaaziël, Shemiramoth, Yehiël, Ounni, Eliav, Benayahou, Maaséyahou, Mattityahou, Elifléhou et Miqnéyahou, Oved-Edom et Yéiël, les portiers. <verse number="19" style="v" />Parmi les chantres : Hémân, Asaf et Etân avaient des cymbales d'airain à faire retentir ; <verse number="20" style="v" />Zekarya, Aziël, Shemiramoth, Yehiël, Ounni, Eliav, Maaséyahou et Benayahou avaient des luths pour voix de soprano<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.20 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">pour les jeunes filles </char><char style="ft" closed="false">(comparer Ps 46.1 et la note).</char></note> ; <verse number="21" style="v" />Mattityahou, Elifléhou, Miqnéyahou, Oved-Edom, Yéiël et Azazyahou avaient des lyres à l'octave<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.21 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">instruments à huit cordes.</char></note>, pour diriger le chant. <verse number="22" style="v" />Et Kenanyahou, chef des lévites pour le transport, organisait le transport, parce qu'il en était capable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Bèrèkya et Elqana étaient portiers de l'arche.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Les prêtres Shevanyahou, Yoshafath, Netanel, Amasaï, Zekaryahou, Benayahou et Eliézer jouaient de la trompette<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.24 </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note> devant l'arche de Dieu. Oved-Edom et Yehiya étaient portiers de l'arche.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 6:12-19">2~S 6.12-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Alors, dans la joie, David, les anciens d'Israël et les chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir Nb 1.16 et la note.</char></note> partirent pour faire monter l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> depuis la maison de Oved-Edom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Et pour que Dieu donne son aide aux lévites qui portaient l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, on offrit en sacrifice sept taureaux et sept béliers. <verse number="27" style="v" />David était revêtu d'un manteau de byssus, ainsi que tous les lévites portant l'arche, les chantres et Kenanya, le chef du transport. David avait aussi, sur lui, un éphod de lin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.27 </char><char style="fq" closed="false">byssus : </char><char style="ft" closed="false">voir 4.21 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">éphod de lin : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 2.18 et la note.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Tout Israël faisait monter l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> parmi les ovations, au son du cor, des trompettes et des cymbales, et en faisant retentir les luths et les lyres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Quand l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> arriva dans la Cité de David, Mikal, fille de Saül, se pencha à la fenêtre. Elle vit le roi David qui sautait et dansait et elle le méprisa en son cœur.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ils firent entrer l'arche de Dieu et la déposèrent au milieu de la tente que David avait dressée pour elle, puis ils offrirent des holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> et des sacrifices de paix, devant Dieu. <verse number="2" style="v" />Quand David eut fini d'offrir les holocaustes et les sacrifices de paix, il bénit le peuple au nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Puis il fit distribuer à tout Israélite – homme ou femme – à chacun une miche de pain, un gâteau de dattes et un gâteau de raisins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.3 </char><char style="ft" closed="false">Le sens des mots traduits par </char><char style="fq" closed="false">gâteau de dattes </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">gâteau de raisins </char><char style="ft" closed="false">est incertain.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />David établit devant l'arche du <char style="nd">SEIGNEUR</char> un certain nombre de lévites qui faisaient le service, afin de commémorer, de célébrer et de louer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël : <verse number="5" style="v" />Asaf, le chef et son second, Zekarya ; puis Aziël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.5 </char><char style="fq" closed="false">Aziël : </char><char style="ft" closed="false">d'après la liste de 15.20 ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">Yéiël </char><char style="ft" closed="false">(mais le même nom reparaît un peu plus loin dans le même verset). – </char><char style="fq" closed="false">Asaf </char><char style="ft" closed="false">Ps 50.1+. – Les instruments des lévites Esd 3.10+.</char></note>, Shemiramoth, Yehiël, Mattitya, Eliav, Benayahou, et Oved-Edom ; Yéiël avait des luths et des lyres ; et Asaf faisait retentir des cymbales. <verse number="6" style="v" />Les prêtres Benayahou et Yahaziël sonnaient continuellement des trompettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.6 </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note> devant l'arche de l'alliance de Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ce fut en ce jour-là que David chargea, pour la première fois, Asaf et ses frères de célébrer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="PSA 105:1-15">Ps 105.1-15</ref> ; <ref loc="PSA 96">96</ref> ; <ref loc="PSA 106:1">106.1</ref>,<ref loc="PSA 106:47-48">47-48</ref>)</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" />Célébrez le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, proclamez son nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="ft" closed="false">v. 8-22 : Ps 105.1-15.</char></note>,</para>
  <para style="q1">faites connaître ses exploits parmi les peuples.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" />Chantez pour lui, jouez pour lui ;</para>
  <para style="q1">redites tous ses miracles.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" />Soyez fiers de son saint nom</para>
  <para style="q1">et joyeux, vous qui recherchez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" />Cherchez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et sa force,</para>
  <para style="q1">recherchez toujours sa face.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" />Rappelez-vous les miracles qu'il a faits,</para>
  <para style="q1">ses prodiges et les jugements sortis de sa bouche,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" />vous, race d'Israël, son serviteur,</para>
  <para style="q1">vous, fils de Jacob<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">descendants de Jacob.</char></note>, ses élus !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" />C'est lui le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu</para>
  <para style="q1">qui gouverne toute la terre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" />Souvenez-vous pour toujours de son alliance,</para>
  <para style="q1">mot d'ordre pour mille générations,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" />celle qu'il a conclue avec Abraham,</para>
  <para style="q1">confirmée par serment à Isaac,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" />qu'il a érigée en décret pour Jacob,</para>
  <para style="q1">alliance perpétuelle pour Israël,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" />quand il a dit : « Je te donne la terre de Canaan ;</para>
  <para style="q1">c'est le patrimoine qui vous échoit ! »</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" />Alors on pouvait vous compter,</para>
  <para style="q1">vous étiez une poignée d'immigrants.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" />Ils allaient et venaient de nation en nation,</para>
  <para style="q1">d'un royaume vers un autre peuple.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" />Mais il ne laissa personne les opprimer,</para>
  <para style="q1">il châtia des rois à cause d'eux :</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" />« Ne touchez pas à mes messies<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ps 105.15 et la note.</char></note>,</para>
  <para style="q1">ne faites pas de mal à mes prophètes. »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" />Chantez au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, terre entière<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.23 </char><char style="ft" closed="false">v. 23-33 : Ps 96.</char></note> ;</para>
  <para style="q1">proclamez son salut de jour en jour ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" />annoncez sa gloire parmi les nations,</para>
  <para style="q1">ses merveilles parmi tous les peuples.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" />Car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est grand et comblé de louanges,</para>
  <para style="q1">il est terrible et supérieur à tous les dieux :</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" />toutes les divinités des peuples sont des vanités<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ps 96.5 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="q1">Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a fait les cieux.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" />Splendeur et éclat sont devant sa face,</para>
  <para style="q1">force et majesté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.27 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ps 96.6 et la note.</char></note> dans son lieu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" />Donnez au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, familles des peuples,</para>
  <para style="q1">donnez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> gloire et force ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" />donnez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> la gloire de son nom.</para>
  <para style="q1">Apportez votre offrande, entrez devant sa face ;</para>
  <para style="q1">prosternez-vous devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, quand éclate sa sainteté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.29 </char><char style="fq" closed="false">quand éclate… : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine.</char></note> ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" />tremblez devant lui, terre entière.</para>
  <para style="q1">Oui, le monde reste ferme et inébranlable.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" />Que les cieux se réjouissent, que la terre exulte !</para>
  <para style="q1">Dites parmi les nations : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est roi ! »</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" />Que gronde la mer et ses richesses ;</para>
  <para style="q1">que la campagne tout entière soit en fête,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" />que les arbres des forêts crient alors de joie</para>
  <para style="q1">devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, car il vient</para>
  <para style="q1">pour gouverner la terre.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="q1">
    <verse number="34" style="v" />Célébrez le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, car il est bon,</para>
  <para style="q1">car sa fidélité est pour toujours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.34 </char><char style="ft" closed="false">Ps 106.1.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" />Et dites : « Sauve-nous, Dieu de notre salut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.35 </char><char style="ft" closed="false">v. 35-36 : 106.47-48.</char></note>,</para>
  <para style="q1">rassemble-nous et délivre-nous du milieu des nations.</para>
  <para style="q1">Alors nous célébrerons ton saint nom,</para>
  <para style="q1">en nous glorifiant de te louer.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="36" style="v" />Béni soit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël,</para>
  <para style="q1">depuis toujours et pour toujours ! »</para>
  <para style="p">Et tout le peuple dit : « Amen ! » et « Louez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ! »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />David laissa là, devant l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Asaf et ses frères, qui devaient assurer le service continuel devant l'arche selon l'ordre prévu pour chaque jour ; <verse number="38" style="v" />et, comme portiers, Oved-Edom avec ses frères au nombre de soixante-huit, Oved-Edom fils de Yeditoun et Hosa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />David laissa le prêtre Sadoq et les prêtres, ses frères, devant la demeure du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sur le haut lieu de Gabaon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.39 </char><char style="fq" closed="false">Gabaon : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 3.4 et la note.</char></note>, <verse number="40" style="v" />pour offrir sans cesse au <char style="nd">SEIGNEUR</char> les holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.40 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>, sur l'autel des holocaustes, matin et soir, et pour faire tout ce qui est écrit dans la Loi que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a prescrite à Israël. <verse number="41" style="v" />Avec eux, il y avait Hémân et Yedoutoun<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.41 </char><char style="fq" closed="false">Hémân </char><char style="ft" closed="false">15.17+. – </char><char style="fq" closed="false">Yedoutoun </char><char style="ft" closed="false">Ps 39.1+.</char></note>, et le reste de ceux qui avaient été choisis et désignés par leurs noms pour célébrer le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Car sa fidélité est pour toujours. » <verse number="42" style="v" />Et avec eux – Hémân et Yedoutoun –, ils avaient des trompettes, des cymbales retentissantes et des instruments pour accompagner les cantiques de Dieu. Les fils de Yedoutoun étaient préposés à la porte.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Tout le peuple s'en alla chacun chez soi, et David s'en retourna pour bénir sa maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.43 </char><char style="ft" closed="false">2 S 6.19-20. – </char><char style="fq" closed="false">sa maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">sa famille.</char></note>.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="s1">La prophétie de Natan</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 7:1-29">2~S 7.1-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Or, quand David fut installé dans sa maison, il dit au prophète Natan : « Me voici installé dans une maison de cèdre, tandis que l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> est sous des toiles de tentes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.1 </char><char style="fq" closed="false">maison de cèdre : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 5.11 ; </char><char style="fq" closed="false">toiles de tentes : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 6.17.</char></note>. » <verse number="2" style="v" />Natan répondit à David : « Tout ce que tu as l'intention de faire, fais-le, car Dieu est avec toi. » <verse number="3" style="v" />Or cette nuit-là, la parole de Dieu fut adressée à Natan en ces termes : <verse number="4" style="v" />« Va dire à mon serviteur David : Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Ce n'est pas toi qui me bâtiras la Maison pour que je m'y installe. <verse number="5" style="v" />Car je ne me suis pas installé dans une maison depuis le jour où j'ai fait monter Israël jusqu'à ce jour-ci, mais j'ai été de tente en tente et de demeure en demeure. <verse number="6" style="v" />En tout lieu où je me suis rendu parmi tout Israël, ai-je dit une parole à l'un des juges d'Israël, à qui j'ai ordonné de faire paître mon peuple, pour lui dire : “Pourquoi ne m'avez-vous pas bâti une maison de cèdre ?” <verse number="7" style="v" />Maintenant donc tu parleras ainsi à mon serviteur David : Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> de l'univers : C'est moi qui t'ai pris au pâturage, derrière le troupeau, pour que tu deviennes le chef d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.7 </char><char style="fq" closed="false">pris du pâturage : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 16.11. – </char><char style="fq" closed="false">chef d'Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 28.17.</char></note> mon peuple. <verse number="8" style="v" />J'ai été avec toi partout où tu es allé, j'ai abattu tous tes ennemis devant ta face et je rendrai ton nom comme le nom des grands de la terre. <verse number="9" style="v" />Je fixerai un lieu à Israël mon peuple, je l'implanterai et il demeurera à sa place. Il ne tremblera plus, et des criminels ne recommenceront plus à le dévorer comme jadis, <verse number="10" style="v" />et comme depuis les jours où j'ai établi des juges sur Israël mon peuple. J'ai soumis tous tes ennemis et je t'ai annoncé que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> te bâtirait une maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.10 </char><char style="fq" closed="false">une maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">une dynastie : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 7.11 et la note.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Lorsque tes jours seront accomplis pour aller avec tes pères, j'élèverai ta descendance après toi, ce sera l'un de tes fils et j'établirai fermement sa royauté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.11 </char><char style="fq" closed="false">aller avec tes pères : </char><char style="ft" closed="false">comparer 1 R 1.21 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">j'établirai fermement sa royauté : </char><char style="ft" closed="false">allusion à Salomon (voir 1 R 2.12,46).</char></note>. <verse number="12" style="v" />C'est lui qui me bâtira une Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.12 </char><char style="fq" closed="false">une Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">un temple : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 6.</char></note>, et j'établirai son trône pour toujours. <verse number="13" style="v" />Je serai pour lui un père, et il sera pour moi un fils ; je ne lui retirerai pas ma fidélité comme je l'ai retirée à celui qui était avant toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.13 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire Saül.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Je le ferai subsister à jamais dans ma Maison et dans mon royaume, et son trône sera affermi à jamais. » <verse number="15" style="v" />C'est d'après toutes ces paroles et d'après toute cette vision que Natan parla à David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Le roi David vint s'asseoir en présence du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et déclara : « Qui suis-je, <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, et quelle est ma maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.16 </char><char style="fq" closed="false">s'asseoir </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">s'installer. – ma maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ma famille.</char></note> pour que tu m'aies fait parvenir jusqu'ici ? <verse number="17" style="v" />Or c'était trop peu à tes yeux, mon Dieu, et tu as parlé au sujet de la maison de ton serviteur, longtemps à l'avance. Tu m'as regardé comme un homme de rang élevé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.17 </char><char style="fq" closed="false">la maison de ton serviteur, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">ma dynastie. – un homme de rang élevé : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine.</char></note>, <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu. <verse number="18" style="v" />Qu'est-ce que David pourrait encore te dire, en vue de la gloire de ton serviteur ? Toi, tu connais ton serviteur. <verse number="19" style="v" /><char style="nd">SEIGNEUR</char>, c'est à cause de ton serviteur et c'est selon ton cœur que tu as accompli toute cette grande œuvre pour faire connaître toutes tes grandeurs. <verse number="20" style="v" /><char style="nd">SEIGNEUR</char>, tu es sans pareil, et selon tout ce que nous avons entendu de nos oreilles, il n'est point de Dieu, toi excepté. <verse number="21" style="v" />Est-il sur la terre une seule nation pareille à Israël, ton peuple, ce peuple que Dieu est allé racheter pour en faire son peuple, pour te donner un nom grand et redoutable en chassant des nations devant ton peuple que tu as racheté d'Egypte ? <verse number="22" style="v" />Tu t'es donné Israël ton peuple pour en faire ton peuple à jamais et toi, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, tu es devenu leur Dieu. <verse number="23" style="v" />Maintenant donc, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, que la parole que tu as prononcée sur ton serviteur et sur sa maison soit vraie à jamais. Agis comme tu l'as dit ! <verse number="24" style="v" />Qu'elle soit vraie, que ton nom soit magnifié à jamais et qu'on dise : le <char style="nd">SEIGNEUR</char> de l'univers, le Dieu d'Israël, est Dieu pour Israël ; et que la maison de ton serviteur David reste ferme en ta présence ! <verse number="25" style="v" />En effet c'est toi-même, mon Dieu, qui as averti ton serviteur que tu lui bâtirais une maison. Voilà pourquoi ton serviteur a trouvé le courage de t'adresser cette prière. <verse number="26" style="v" />Et maintenant, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, c'est toi qui es Dieu, et tu as parlé de ce bonheur à ton serviteur. <verse number="27" style="v" />Veuille maintenant bénir la maison de ton serviteur pour qu'elle soit à jamais en ta présence, car toi, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, tu bénis et tu es béni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.27 </char><char style="fq" closed="false">tu es béni : </char><char style="ft" closed="false">autres traductions </char><char style="fq" closed="false">il </char><char style="ft" closed="false">(le roi) </char><char style="fq" closed="false">est béni </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">elle </char><char style="ft" closed="false">(la maison) </char><char style="fq" closed="false">est bénie.</char></note> à jamais ! »</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s1">Victoires de David</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 8:1-18">2~S 8.1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Après cela, David battit les Philistins et les fit fléchir. Il enleva Gath<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.1 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">Philistins </char><char style="ft" closed="false">(v. 1), </char><char style="fq" closed="false">Moab </char><char style="ft" closed="false">(v. 2), le royaume de </char><char style="fq" closed="false">Çova </char><char style="ft" closed="false">(v. 3), </char><char style="fq" closed="false">Edom </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">les fils d'Ammon </char><char style="ft" closed="false">(v. 11), voir 1 S 14.47 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Gath : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 5.8 et la note.</char></note> et ses dépendances de la main des Philistins.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Il battit Moab, et les Moabites devinrent pour David des serviteurs soumis au tribut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />David battit Hadadèzèr, roi de Çova, vers Hamath, quand il alla<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.3 </char><char style="fq" closed="false">Hamath : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 8.9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">alla : </char><char style="ft" closed="false">le sujet de ce verbe est probablement </char><char style="fq" closed="false">Hadadèzèr.</char></note> établir son pouvoir sur le fleuve Euphrate. <verse number="4" style="v" />Et David lui prit mille chars, sept mille cavaliers et vingt mille fantassins. David coupa les jarrets de tous les attelages et n'en laissa qu'une centaine. <verse number="5" style="v" />Les Araméens de Damas vinrent au secours de Hadadèzèr, roi de Çova, mais David abattit vingt-deux mille hommes parmi les Araméens. <verse number="6" style="v" />David établit alors des préfets<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.6 </char><char style="fq" closed="false">des préfets : </char><char style="ft" closed="false">terme rétabli d'après les anciennes versions, le texte parallèle de 2 S 8.6 (voir la note) et le v. 13 ci-dessous.</char></note> dans l'Aram de Damas. Les Araméens devinrent pour David des serviteurs soumis au tribut. Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> donna donc la victoire à David partout où il alla. <verse number="7" style="v" />David s'empara des boucliers d'or que portaient les serviteurs de Hadadèzèr et les apporta à Jérusalem. <verse number="8" style="v" />A Tivhath et à Koun, villes de Hadadèzèr, David s'empara d'une très grande quantité de bronze : Salomon en fit la mer de bronze, les colonnes et les ustensiles de bronze<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.8 </char><char style="fq" closed="false">Tivhath, Koun : </char><char style="ft" closed="false">localités situées dans les environs de l'actuelle Baalbek. – </char><char style="fq" closed="false">mer de bronze, colonnes, ustensiles de bronze : </char><char style="ft" closed="false">voir respectivement 1 R 7.23-26,15-22,45.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Toou, roi de Hamath, apprit que David avait battu toute l'armée de Hadadèzèr, roi de Çova. <verse number="10" style="v" />Il envoya donc son fils Hadoram au roi David pour le saluer et pour le féliciter d'avoir fait la guerre à Hadadèzèr et de l'avoir battu – car Hadadèzèr était l'adversaire de Toou – et pour lui apporter toutes sortes d'objets d'or, d'argent et de bronze. <verse number="11" style="v" />Ces objets aussi, le roi David les consacra au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, en plus de l'argent et de l'or qu'il avait pris à toutes les nations, d'Edom, de Moab, des fils d'Ammon, des Philistins et d'Amaleq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.11 </char><char style="fq" closed="false">Amaleq : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 17.8 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Avshaï, fils de Cerouya, battit les Edomites au nombre de dix-huit mille, dans la vallée du Sel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.12 </char><char style="fq" closed="false">vallée du Sel : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 14.7 et la note.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Il établit des préfets en Edom, et tous les Edomites devinrent pour David des serviteurs. Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> donnait la victoire à David partout où il allait.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />David régna sur tout Israël, et faisait droit et justice à tout son peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Joab, fils de Cerouya, commandait l'armée ; Yehoshafath, fils d'Ahiloud, était chancelier ; <verse number="16" style="v" />Sadoq, fils d'Ahitouv, et Abimélek, fils d'Abiatar, étaient prêtres ; Shawsha était secrétaire ; <verse number="17" style="v" />Benayahou, fils de Yehoyada, commandait les Kerétiens et les Pelétiens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 8.18 et la note.</char></note>, et les fils de David étaient les premiers aux côtés du roi.</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 10:1-19">2~S 10.1-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Après cela, Nahash, le roi des fils d'Ammon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 10.1 et la note.</char></note>, mourut et son fils devint roi à sa place. <verse number="2" style="v" />David dit alors : « J'agirai avec bienveillance envers Hanoun, fils de Nahash, car son père a agi avec bienveillance envers moi. » David lui envoya donc des messagers pour le consoler au sujet de son père, et les serviteurs de David arrivèrent au pays des fils d'Ammon, auprès de Hanoun, pour le consoler. <verse number="3" style="v" />Mais les princes des fils d'Ammon dirent à Hanoun : « T'imagines-tu que David ait voulu honorer ton père quand il t'a envoyé des gens pour te consoler ? N'est-ce pas pour explorer le pays, et y faire de l'agitation et de l'espionnage que ses serviteurs sont venus chez toi ? » <verse number="4" style="v" />Hanoun appréhenda les serviteurs de David, les rasa, coupa leurs vêtements à mi-hauteur jusqu'en haut des cuisses et les congédia. <verse number="5" style="v" />On alla informer David du sort de ces hommes et il envoya quelqu'un à leur rencontre, car ils étaient couverts de honte. Le roi leur fit dire : « Restez à Jéricho jusqu'à ce que votre barbe ait repoussé. Alors seulement, vous reviendrez. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Les fils d'Ammon virent qu'ils s'étaient rendus odieux à David, et Hanoun et les fils d'Ammon envoyèrent mille talents d'argent pour prendre à leur solde, chez les gens d'Aram-des-deux-Fleuves et chez les Araméens de Maaka et de Çova<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.6 </char><char style="fq" closed="false">Aram-des-deux-Fleuves : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 24.10 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">Maaka : </char><char style="ft" closed="false">région non identifiée ; </char><char style="fq" closed="false">Çova : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 14.47 et la note.</char></note>, des chars et des cavaliers. <verse number="7" style="v" />Ils prirent à leur solde trente-deux mille chars, ainsi que le roi de Maaka et son peuple, qui vinrent camper en face de Madaba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.7 </char><char style="fq" closed="false">Madaba : </char><char style="ft" closed="false">voir Es 15.2 et la note.</char></note>, puis les fils d'Ammon se rassemblèrent en sortant de leurs villes et arrivèrent au combat. <verse number="8" style="v" />David l'apprit et envoya Joab et toute l'armée des braves. <verse number="9" style="v" />Les fils d'Ammon firent une sortie et se rangèrent en bataille à la porte de la ville, mais les rois qui étaient venus se tenaient à part dans la campagne. <verse number="10" style="v" />Joab vit qu'il devait faire front en avant et en arrière ; il choisit des hommes dans toute l'élite d'Israël et établit une ligne face aux Araméens. <verse number="11" style="v" />Il confia le reste de la troupe à son frère Avshaï, et ils établirent une ligne face aux fils d'Ammon. <verse number="12" style="v" />Puis il dit : « Si les Araméens sont plus forts que moi, tu viendras à mon secours, et si les fils d'Ammon sont plus forts que toi, c'est moi qui te secourrai. <verse number="13" style="v" />Sois fort et montrons-nous forts pour notre peuple et pour les villes de notre Dieu. Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fasse ce qui lui plaît. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Alors Joab et sa troupe s'avancèrent pour combattre les Araméens. Ceux-ci prirent la fuite devant lui. <verse number="15" style="v" />Quand les fils d'Ammon virent que les Araméens fuyaient, ils prirent la fuite eux aussi devant Avshaï, le frère de Joab, et ils rentrèrent dans la ville. Joab rentra à Jérusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Les Araméens virent qu'ils avaient été battus devant Israël. Ils envoyèrent des messagers et firent venir les Araméens d'au-delà du Fleuve. Shofak, chef de l'armée de Hadadèzèr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.16 </char><char style="fq" closed="false">Hadadèzèr : </char><char style="ft" closed="false">voir 18.3.</char></note>, était à leur tête. <verse number="17" style="v" />On l'annonça à David. Il rassembla tout Israël, passa le Jourdain, arriva vers eux et se mit en ligne contre eux. David se mit en ligne de combat face aux Araméens, et ceux-ci lui livrèrent bataille. <verse number="18" style="v" />Les Araméens prirent la fuite devant Israël et David tua aux Araméens sept mille hommes de chars et quarante mille fantassins. Il fit aussi périr Shofak, chef de l'armée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Les serviteurs de Hadadèzèr virent qu'ils avaient été battus devant Israël ; ils firent donc la paix avec David et le servirent. Les Araméens ne voulurent plus venir au secours des fils d'Ammon.</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 11:1">2~S 11.1</ref> ; <ref loc="2SA 12:26-31">12.26-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Au moment du retour de l'année, au temps où les rois se mettent en campagne, Joab emmena l'armée et dévasta le pays des fils d'Ammon. Puis il vint mettre le siège devant Rabba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.1 </char><char style="fq" closed="false">retour de l'année, Rabba : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 11.1 et la note.</char></note>, tandis que David demeurait à Jérusalem.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Joab battit Rabba et la détruisit. <verse number="2" style="v" />Et David enleva la couronne qui était sur la tête de Milkom et la trouva du poids d'un talent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.2 </char><char style="fq" closed="false">Milkom : </char><char style="ft" closed="false">conjecture (</char><char style="fq" closed="false">Milkom </char><char style="ft" closed="false">était le dieu des Ammonites, voir 1 R 11.5) ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">leur roi. – talent : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'or ; elle portait une pierre précieuse. Elle fut placée sur la tête de David, et il emporta de la ville une très grande quantité de butin. <verse number="3" style="v" />Quant à la population, il la fit partir et la condamna à la scie, aux pics de fer et aux haches<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 12.31 et la note.</char></note>. Ainsi David faisait-il pour toutes les villes des fils d'Ammon ; puis David et tout le peuple revinrent à Jérusalem.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 21:18-22">2~S 21.18-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Après cela, eut lieu un combat à Guèzèr contre les Philistins. C'est alors que Sibbekaï de Housha abattit Sippaï, un des enfants des Refaïtes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.4 </char><char style="fq" closed="false">Guèzèr : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 5.25 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Refaïtes : </char><char style="ft" closed="false">tribu installée, avant l'arrivée des Israélites, à l'est du Jourdain (voir Dt 3.11).</char></note>, et ils furent asservis.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Il y eut encore un combat contre les Philistins, et Elhanân, fils de Yaïr, abattit Lahmi, frère de Goliath de Gath<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.5 </char><char style="fq" closed="false">Gath : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 5.8 et la note.</char></note>, dont la lance avait un bois pareil à une ensouple de tisserands.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Il y eut encore un combat à Gath. Il y avait un géant dont les doigts étaient au nombre de six, soit vingt-quatre au total. Lui aussi était un descendant de Harafa. <verse number="7" style="v" />Il lança un défi à Israël, et Yehonatân, fils de Shiméa, frère de David, l'abattit. <verse number="8" style="v" />Ces hommes étaient les descendants de Harafa à Gath ; ils tombèrent sous les coups de David et de ses serviteurs.</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Dénombrement du peuple et punition de Dieu</para>
  <para style="r">(<ref loc="2SA 24:1-25">2~S 24.1-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Satan se dressa contre Israël et il incita David à dénombrer Israël. <verse number="2" style="v" />David dit à Joab et aux chefs du peuple : « Allez, comptez Israël depuis Béer-Shéva jusqu'à Dan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur Jos 19.47.</char></note>, puis faites-moi un rapport pour que j'en connaisse le nombre. » <verse number="3" style="v" />Joab dit alors : « Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> accroisse son peuple au centuple ! Ne sont-ils pas eux tous, mon seigneur le roi, des serviteurs pour mon seigneur ? Pourquoi mon seigneur fait-il cette recherche ? Pourquoi Israël serait-il coupable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 S 24.3 et la note.</char></note> ? » <verse number="4" style="v" />Mais l'ordre du roi s'imposa à Joab. Joab se mit en route et parcourut tout Israël, puis il revint à Jérusalem. <verse number="5" style="v" />Joab donna à David les chiffres du recensement du peuple : tout Israël comptait un million cent mille hommes pouvant tirer l'épée, et Juda quatre cent soixante-dix mille hommes pouvant tirer l'épée.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Il n'avait pas recensé parmi eux Lévi et Benjamin, car la parole du roi déplaisait profondément à Joab. <verse number="7" style="v" />Cela fut une chose mauvaise aux yeux de Dieu,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">et il frappa Israël. <verse number="8" style="v" />Alors David dit à Dieu : « C'est un grave péché que j'ai commis. Mais maintenant, daigne passer sur la faute de ton serviteur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.8 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">ma faute.</char></note>, car j'ai agi vraiment comme un fou ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> parla à Gad, le voyant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.9 </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9.</char></note> de David, en ces termes : <verse number="10" style="v" />« Va dire à David : Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Je te propose trois choses : choisis l'une d'elles et je l'exécuterai. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Gad alla donc trouver David et lui dit : « Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : A toi d'accepter : <verse number="12" style="v" />ou bien trois années de famine, ou bien trois mois de défaite devant tes adversaires, sous les coups d'épée de tes ennemis ; ou bien, pendant trois jours, l'épée du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et la peste dans le pays, l'ange exterminateur du <char style="nd">SEIGNEUR</char> dans tout le territoire d'Israël. Maintenant vois ce que je dois répondre à celui qui m'a envoyé. » <verse number="13" style="v" />David dit à Gad : « Je suis dans une grande angoisse ! Que je tombe plutôt entre les mains du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, car sa miséricorde est très grande, mais que je ne tombe pas entre les mains des hommes ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> envoya donc la peste en Israël, et il tomba soixante-dix mille hommes en Israël. <verse number="15" style="v" />Dieu envoya un ange à Jérusalem pour la ravager, et comme il faisait ce ravage, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> regarda et fut affligé de ce malheur. Il dit à l'ange exterminateur : « Assez ! Maintenant relâche ton bras ! » Or l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> se tenait auprès de l'aire d'Ornân le Jébusite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.15 </char><char style="fq" closed="false">Jébusite : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 24.16 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />David leva les yeux et vit l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> se tenant entre la terre et le ciel, ayant à la main son épée nue, tournée contre Jérusalem. David et les anciens, recouverts de sacs, se jetèrent face contre terre.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />David dit à Dieu : « N'est-ce pas moi qui ai dit de dénombrer le peuple ? C'est moi qui ai péché et qui ai fait le mal. Mais ces brebis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.17 </char><char style="fq" closed="false">ces brebis : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 24.17 et la note.</char></note>, qu'ont-elles fait ? <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu, que ta main soit donc sur moi et sur ma famille, mais que, sur ton peuple, elle ne soit pas un fléau ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gad de parler à David : « Que David monte pour ériger un autel au <char style="nd">SEIGNEUR</char> sur l'aire d'Ornân le Jébusite ! » <verse number="19" style="v" />David monta, selon la parole que Gad avait dite au nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="20" style="v" />Ornân s'était retourné et avait vu l'ange, et ses quatre fils qui étaient avec lui s'étaient cachés. Ornân battait du blé. <verse number="21" style="v" />David vint vers Ornân, et Ornân regarda et vit David ; puis il sortit de l'aire et se prosterna devant David, la face contre terre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Et David dit à Ornân : « Donne-moi l'emplacement de l'aire et j'y bâtirai un autel au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Donne-le-moi contre sa pleine valeur en argent ; ainsi le fléau sera retenu loin du peuple ! » <verse number="23" style="v" />Ornân dit à David : « Prends-le pour toi, et que mon seigneur le roi fasse ce qui lui plaît. Tu vois : je donne les bœufs pour les holocaustes, les traîneaux pour le bois, le blé pour l'offrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> ; je donne tout ! » <verse number="24" style="v" />Mais le roi David dit à Ornân : « Non ! je tiens à l'acheter contre sa pleine valeur en argent. Je ne prendrai pas pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ce qui est à toi, en offrant un holocauste qui ne coûte rien ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Alors David donna à Ornân, pour cet emplacement, un poids d'or de six cents sicles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>. <verse number="26" style="v" />David y bâtit un autel au <char style="nd">SEIGNEUR</char> et offrit des holocaustes et des sacrifices de paix.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Il invoqua le <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui lui répondit par le feu venu des cieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.26 </char><char style="fq" closed="false">feu venu des cieux </char><char style="ft" closed="false">Lv 9.24+.</char></note> sur l'autel des holocaustes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Puis le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à l'ange de remettre son épée au fourreau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />En ce temps-là, quand David vit que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui avait répondu sur l'aire d'Ornân le Jébusite, il y offrit des sacrifices. <verse number="29" style="v" />Or la demeure du <char style="nd">SEIGNEUR</char> que Moïse avait faite dans le désert et l'autel de l'holocauste étaient à cette époque sur le haut lieu de Gabaon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.29 </char><char style="fq" closed="false">Gabaon : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 3.4 et la note.</char></note>, <verse number="30" style="v" />mais David ne pouvait pas y aller pour consulter Dieu, car il avait été effrayé par l'épée de l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Et David dit : « C'est ici la maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, et voici l'autel de l'holocauste pour Israël ! »</para>
  <para style="s1">Les préparatifs pour le temple</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />David ordonna de rassembler les étrangers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.2 </char><char style="ft" closed="false">Par le terme </char><char style="fq" closed="false">étrangers, </char><char style="ft" closed="false">l'auteur désigne les descendants des anciennes peuplades qui avaient habité la Palestine avant l'installation des Israélites (voir au glossaire AMORITES). – v. 2-5 : préparatifs 1 R 5.15-32.</char></note> qui étaient dans le pays d'Israël et il désigna des carriers pour préparer des pierres de taille, afin de construire la Maison de Dieu. <verse number="3" style="v" />David prépara aussi du fer en quantité, pour les clous des battants de porte et pour les crampons, du bronze en telle quantité qu'on ne pouvait le peser, <verse number="4" style="v" />et du bois de cèdre sans nombre, car les Sidoniens et les Tyriens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir Esd 3.7 et la note.</char></note> avaient apporté à David du bois de cèdre en quantité. <verse number="5" style="v" />David disait : « Mon fils Salomon est encore jeune et faible, et la Maison à construire pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> doit être renommée dans tous les pays pour sa grandeur et sa splendeur. Je ferai donc pour lui des préparatifs. » Ainsi, avant sa mort, David fit de grands préparatifs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Il appela Salomon, son fils, et lui commanda de construire une Maison pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />David dit à Salomon : « Mon fils, j'avais à cœur, moi-même, de construire une Maison pour le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mon Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.7 </char><char style="ft" closed="false">v. 7-10 : l'intention de David 2 S 7.1-17+.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Mais la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> me fut adressée en ces termes : “Tu as répandu beaucoup de sang et tu as fait de grandes guerres. Tu ne construiras pas de Maison pour mon nom, car tu as répandu beaucoup de sang sur la terre devant moi. <verse number="9" style="v" />Voici, il t'est né un fils qui sera, lui, un homme de repos et auquel j'accorderai le repos vis-à-vis de tous ses ennemis d'alentour, car Salomon sera son nom, et je donnerai paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.9 </char><char style="ft" closed="false">En hébreu, le nom propre </char><char style="fq" closed="false">Salomon </char><char style="ft" closed="false">est dérivé du mot traduit ici par </char><char style="fq" closed="false">paix.</char></note> et tranquillité à Israël pendant ses jours. <verse number="10" style="v" />C'est lui qui construira une Maison pour mon nom. Il sera pour moi un fils, et je serai pour lui un père et j'affermirai son trône royal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.10 </char><char style="fq" closed="false">un fils </char><char style="ft" closed="false">2 S 7.14+. – </char><char style="fq" closed="false">j'affermirai son trône royal </char><char style="ft" closed="false">2  S 7.12+.</char></note> sur Israël pour toujours…”</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />« Maintenant donc, que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> soit avec toi, mon fils, pour que tu bâtisses avec succès la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ton Dieu, comme il l'a dit à ton sujet ! <verse number="12" style="v" />Seulement, que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> te donne du discernement et de l'intelligence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.12 </char><char style="fq" closed="false">discernement et intelligence </char><char style="ft" closed="false">1 R 3.</char></note> lorsqu'il t'établira sur Israël, pour garder la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ton Dieu ! <verse number="13" style="v" />Alors, tu prospéreras si tu gardes, pour les mettre en pratique, les préceptes et les ordonnances que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a ordonnés à Moïse au sujet d'Israël. Sois fort et courageux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.13 </char><char style="ft" closed="false">Dt 31.23 ; Jos 1.6-9.</char></note> ! Sois sans crainte et sans peur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />« Voici, malgré ma pauvreté, j'ai préparé, pour la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, cent mille talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.14 </char><char style="fq" closed="false">malgré ma pauvreté </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">dans mon humilité. – talents : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'or et un million de talents d'argent. Pour le bronze et le fer, on ne peut pas les peser, tant ils abondent. J'ai préparé aussi du bois et des pierres, et tu en ajouteras encore. <verse number="15" style="v" />Tu as en abondance des ouvriers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.15 </char><char style="fq" closed="false">abondance d'ouvriers </char><char style="ft" closed="false">1 R 5.27-29.</char></note>, des carriers, des tailleurs de pierres et de bois, toutes sortes d'hommes habiles en tout métier. <verse number="16" style="v" />Pour l'or, l'argent, le bronze et le fer, on ne peut les évaluer. Lève-toi, agis et que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> soit avec toi ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />David ordonna à tous les chefs d'Israël d'aider son fils Salomon : <verse number="18" style="v" />« Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu n'est-il pas avec vous ? Ne vous a-t-il pas accordé du repos de tous côtés ? En effet, il a livré entre mes mains les habitants du pays qui a été soumis au <char style="nd">SEIGNEUR</char> et à son peuple. <verse number="19" style="v" />Maintenant, appliquez votre cœur et votre vie à chercher le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu. Levez-vous et construisez le sanctuaire du <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu pour amener l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et les objets sacrés de Dieu dans la Maison construite pour le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="s1">Organisation des lévites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David était vieux et rassasié de jours, quand il établit son fils Salomon comme roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.1 </char><char style="fq" closed="false">David était vieux </char><char style="ft" closed="false">1 R 1.1. – </char><char style="fq" closed="false">il établit Salomon comme roi </char><char style="ft" closed="false">1 R 1.30.</char></note> sur Israël. <verse number="2" style="v" />Puis il assembla tous les chefs d'Israël, les prêtres et les lévites.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Les lévites de trente ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.3 </char><char style="fq" closed="false">trente ans </char><char style="ft" closed="false">Nb 4.3+.</char></note> et plus furent alors comptés. Leur nombre, en les comptant par tête, fut de trente-huit mille hommes, <verse number="4" style="v" />soit parmi eux : vingt-quatre mille pour diriger les travaux de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, six mille comme scribes et comme juges, <verse number="5" style="v" />quatre mille comme portiers et quatre mille pour louer le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avec les instruments « que j'ai faits pour le louer » (dit David).</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />David les répartit en classes, selon les fils de Lévi : Guershôn, Qehath et Merari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Pour les Guershonites : Laédân et Shiméï. <verse number="8" style="v" />Fils de Laédân : Yehiël, le chef, Zétam et Yoël : trois. <verse number="9" style="v" />Fils de Shiméï : Shelomith, Haziël et Harân : trois. Ce sont les chefs des familles de Laédân. <verse number="10" style="v" />Fils de Shiméï : Yahath, Ziza, Yéoush et Beria : ce sont les quatre fils de Shiméï. <verse number="11" style="v" />Et Yahath était le premier, Ziza le second, mais Yéoush et Beria n'eurent pas beaucoup de fils et ne formèrent qu'une seule famille pour une charge unique. <verse number="12" style="v" />Fils de Qehath : Amram, Yicehar, Hébron et Ouzziël : quatre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Fils de Amram : Aaron et Moïse. Aaron fut mis à part pour se consacrer au service du lieu très saint, lui et ses fils à jamais, pour offrir le parfum devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, pour servir et pour donner la bénédiction en son nom à jamais. <verse number="14" style="v" />Moïse fut l'homme de Dieu ; ses fils furent comptés dans la tribu de Lévi. <verse number="15" style="v" />Fils de Moïse : Guershom et Eliézer. <verse number="16" style="v" />Fils de Guershom : Shevouël, le chef. <verse number="17" style="v" />Fils d'Eliézer : Rehavya, le chef ; Eliézer n'eut pas d'autres fils – mais les fils de Rehavya furent très nombreux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Fils de Yicehar : Shelomith, le chef.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Fils de Hébron : Yeriyahou le premier, Amarya le second, Yahaziël le troisième, et Yeqaméam le quatrième.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Fils de Ouzziël : Mika le premier et Yishiya le second.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Fils de Merari : Mahli et Moushi. Fils de Mahli : Eléazar et Qish. <verse number="22" style="v" />Eléazar mourut et n'eut pas de fils, mais des filles, et ce sont les fils de Qish, leurs frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.22 </char><char style="fq" closed="false">frères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">cousins.</char></note>, qui les prirent pour femmes. <verse number="23" style="v" />Fils de Moushi : Mahli, Eder et Yerémoth : trois.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tels furent les fils de Lévi selon leurs familles, les chefs des familles selon leurs charges, d'après le dénombrement nominatif, par tête ; ils accomplissaient leur travail au service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à partir de l'âge de vingt ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.24 </char><char style="fq" closed="false">vingt ans </char><char style="ft" closed="false">23.3 ; Nb 4.3+.</char></note> et au-dessus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />David avait dit en effet : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, a accordé du repos à son peuple et il demeure à Jérusalem pour toujours. <verse number="26" style="v" />Aussi les lévites n'auront-ils plus à porter la demeure et tous les objets destinés à son service. » – <verse number="27" style="v" />Mais, d'après les dernières paroles de David, tel fut le dénombrement des fils de Lévi, à partir de vingt ans et au-dessus. <verse number="28" style="v" />Ils doivent se tenir aux ordres des fils d'Aaron pour le service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, en ce qui concerne les parvis, les chambres, la purification de toute chose consacrée, et le travail au service de la Maison de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.28 </char><char style="ft" closed="false">v. 28-32 : fonctions des lévites Nb 1.50-53 ; 3.6-9 ; 4.</char></note> ; <verse number="29" style="v" />ils doivent s'occuper du pain de proposition, de la fleur de farine pour l'offrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.29 </char><char style="fq" closed="false">pain de proposition </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">pain d'offrande</char><char style="ft" closed="false">) : voir Lv 24.5-9 ; </char><char style="fq" closed="false">offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>, des galettes sans levain, des gâteaux frits, des gâteaux mélangés et de tout ce qui concerne les instruments de capacité et de mesure ; <verse number="30" style="v" />ils ont à se tenir prêts, chaque matin, pour célébrer et louer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et de même le soir <verse number="31" style="v" />pour tous les holocaustes offerts au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, pour les sabbats, les nouvelles lunes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire NÉOMÉNIE.</char></note> et les fêtes, selon le nombre qui leur a été prescrit pour toujours, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="32" style="v" />Ils assureront ainsi leurs fonctions pour la tente de la rencontre, pour ce qui est consacré et pour les fils d'Aaron, leurs frères, au service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="s1">Répartition des prêtres et du reste des lévites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pour les fils d'Aaron, voici leurs classes : Fils d'Aaron : Nadav et Avihou, Eléazar et Itamar. <verse number="2" style="v" />Nadav et Avihou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.2 </char><char style="fq" closed="false">Nadav et Avihou </char><char style="ft" closed="false">Lv 10.1-2.</char></note> moururent avant leur père sans avoir de fils ; les fonctions sacerdotales furent donc confiées à Eléazar et Itamar. <verse number="3" style="v" />David, ainsi que Sadoq, des fils d'Eléazar, et Ahimélek, des fils d'Itamar, les répartit en classes selon leur fonction dans leur service. <verse number="4" style="v" />Or les fils d'Eléazar se trouvèrent plus nombreux en hommes que les fils d'Itamar ; on les répartit, pour les fils d'Eléazar, en seize chefs de famille, et pour les fils d'Itamar en huit chefs de famille. <verse number="5" style="v" />On les répartit les uns comme les autres, par le sort, car il y avait des princes du sanctuaire et des princes de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.5 </char><char style="ft" closed="false">On ignore ce que représentent les titres </char><char style="fq" closed="false">princes du sanctuaire </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">princes de Dieu.</char></note> parmi les fils d'Eléazar comme parmi les fils d'Itamar. <verse number="6" style="v" />Shemaya fils de Netanel, secrétaire d'entre les lévites, les inscrivit en présence du roi, des princes, du prêtre Sadoq, d'Ahimélek, fils d'Abiatar et des chefs de familles sacerdotales et lévitiques : une famille était tirée au sort pour Eléazar, puis une autre, tandis qu'une seule était tirée pour Itamar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.6 </char><char style="fq" closed="false">une famille… pour Itamar : </char><char style="ft" closed="false">texte hébreu obscur ; la traduction proposée est en partie suggérée par le fait que les descendants d'Eléazar étaient deux fois plus nombreux que ceux d'Itamar (v. 4).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Le premier sort fut pour Yehoyariv et le deuxième pour Yedaya ; <verse number="8" style="v" />le troisième pour Harim, le quatrième pour Séorim, <verse number="9" style="v" />le cinquième pour Malkiya, le sixième pour Miyamîn, <verse number="10" style="v" />le septième pour Haqqoç, le huitième pour Aviya, <verse number="11" style="v" />le neuvième pour Yéshoua, le dixième pour Shekanyahou, <verse number="12" style="v" />le onzième pour Elyashiv, le douzième pour Yaqim, <verse number="13" style="v" />le treizième pour Houppa, le quatorzième pour Yèshèvéav, <verse number="14" style="v" />le quinzième pour Bilga, le seizième pour Immer, <verse number="15" style="v" />le dix-septième pour Hézir, le dix-huitième pour Happicéç, <verse number="16" style="v" />le dix-neuvième pour Petahya, le vingtième pour Yehezqel, <verse number="17" style="v" />le vingt et unième pour Yakîn, le vingt-deuxième pour Gamoul, <verse number="18" style="v" />le vingt-troisième pour Delayahou, le vingt-quatrième pour Maazyahou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Telle fut leur répartition dans leur service, pour entrer dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.19 </char><char style="ft" closed="false">Lc 1.8-9.</char></note>, selon la règle donnée par leur père Aaron, comme le lui avait ordonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Quant aux fils de Lévi qui restaient : pour les fils d'Amram, c'était Shouvaël ; pour les fils de Shouvaël : c'était Yèhdeyahou ; <verse number="21" style="v" />pour Rehavyahou et pour les fils de Rehavyahou, c'était Yishiya, le chef ; <verse number="22" style="v" />pour les Yiceharites, c'était Shelomoth ; pour les fils de Shelomoth, c'était Yahath ; <verse number="23" style="v" />pour les fils de Hébron, c'étaient Yeriyahou le premier, Amaryahou le second, Yahaziël le troisième, Yeqaméam le quatrième ; <verse number="24" style="v" />fils d'Ouzziël : Mika ; pour les fils de Mika, c'était Shamir ; <verse number="25" style="v" />frère de Mika : Yishiya ; pour les fils de Yishiya, c'était Zekaryahou ; <verse number="26" style="v" />fils de Merari : Mahli et Moushi, fils de Yaaziyahou, son fils ; <verse number="27" style="v" />fils de Merari pour Yaaziyahou son fils : Shoham, Zakkour et Ivri ; <verse number="28" style="v" />pour Mahli, c'était Eléazar qui n'eut pas de fils ; <verse number="29" style="v" />pour Qish et les fils de Qish, c'était Yerahméel ; <verse number="30" style="v" />fils de Moushi : Mahli, Eder et Yerimoth. Tels furent les fils des lévites selon leurs familles. <verse number="31" style="v" />Eux aussi tirèrent au sort comme leurs frères, les fils d'Aaron, en présence du roi David, de Sadoq, d'Ahimélek et des chefs de familles sacerdotales et lévitiques, les familles du chef aussi bien que les familles de son frère le plus jeune.</para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="s1">Les chantres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David et les chefs de l'armée mirent à part pour le service les fils d'Asaf, d'Hémân et de Yedoutoun<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.1 </char><char style="fq" closed="false">Asaf </char><char style="ft" closed="false">Ps 50.1+. – </char><char style="fq" closed="false">Hémân </char><char style="ft" closed="false">Ps 88.1. – </char><char style="fq" closed="false">Yedoutoun </char><char style="ft" closed="false">Ps 39.1+.</char></note> qui prophétisaient avec des lyres, des harpes et des cymbales. Voici le nombre des hommes effectuant ce service :</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Pour les fils d'Asaf : Zakkour, Yoseph, Netanya et Asaréla. Les fils d'Asaf étaient sous la direction d'Asaf qui prophétisait sous la direction du roi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Pour Yedoutoun, les fils de Yedoutoun : Guedalyahou, Ceri, Yeshayahou, Hashavyahou, Mattityahou et Shiméï, six, sous la direction de leur père Yedoutoun qui prophétisait avec la lyre pour célébrer et louer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Pour Hémân, les fils d'Hémân : Bouqqiyahou, Mattanyahou, Ouzziël, Shevouël, Yerimoth, Hananya, Hanani, Eliata, Guiddalti, Romamti-Ezèr, Yoshbeqasha, Malloti, Hotir, Mahazioth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.4 </char><char style="ft" closed="false">Les neuf derniers noms de cette liste (d’</char><char style="fq" closed="false">Hananya </char><char style="ft" closed="false">à </char><char style="fq" closed="false">Mahazioth</char><char style="ft" closed="false">) forment en hébreu une phrase composée d'expressions de louange, qui pourrait se traduire </char><char style="fq" closed="false">Fais-moi grâce, Seigneur, / fais-moi grâce. / Tu es mon Dieu. / J'ai élevé / et j'ai magnifié </char><char style="ft" closed="false">(ton) </char><char style="fq" closed="false">aide. / Assis dans la détresse, / j'ai parlé. / Donne abondamment / des visions.</char></note> ; <verse number="5" style="v" />tous ceux-là étaient fils d'Hémân, le voyant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.5 </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9.</char></note> du roi, qui lui transmettait les paroles de Dieu pour élever sa puissance ; Dieu donna à Hémân quatorze fils et trois filles ; <verse number="6" style="v" />ils étaient tous sous la direction de leur père pour le chant de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, avec des cymbales, des harpes et des lyres, pour le service de la Maison de Dieu, sous la direction du roi, d'Asaf, de Yedoutoun et d'Hémân. <verse number="7" style="v" />Leur nombre, avec leurs frères formés pour chanter au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, tous avec maîtrise, était de deux cent quatre-vingt-huit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ils tirèrent au sort l'ordre de service, pour les petits comme pour les grands, pour le maître comme pour le disciple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Et le premier sort fut pour Asaf, sur Yoseph.</para>
  <para style="p">Le deuxième, Guedalyahou ; lui, ses frères et ses fils : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Le troisième, Zakkour ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Le quatrième, Yiceri ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le cinquième, Netanyahou ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Le sixième, Bouqqiyahou ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Le septième, Yesaréla ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Le huitième, Yeshayahou ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Le neuvième, Mattanyahou ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Le dixième, Shiméï ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Le onzième, Azarel ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Le douzième, Hashavya ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Le treizième, Shouvaël ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Le quatorzième, Mattityahou ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Le quinzième, Yerémoth ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Le seizième, Hananyahou ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Le dix-septième, Yoshbeqasha ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Le dix-huitième, Hanani ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le dix-neuvième, Malloti ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Le vingtième, Eliyata ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Le vingt et unième, Hotir ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Le vingt-deuxième, Guiddalti ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Le vingt-troisième, Mahazioth ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Le vingt-quatrième, Romamti-Ezèr ; ses fils et ses frères : douze.</para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="s1">Les portiers. Autres fonctions des lévites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pour les classes des portiers :</para>
  <para style="p">Pour les Coréites : Meshèlèmyahou, fils de Qoré, d'entre les fils d'Asaf. <verse number="2" style="v" />Meshèlèmyahou eut pour fils : Zekaryahou le premier-né, Yediaël le second, Zevadyahou le troisième, Yatniël le quatrième ; <verse number="3" style="v" />Elam le cinquième, Yehohanân le sixième, Elyehoénaï le septième.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Oved-Edom eut pour fils : Shemaya le premier-né, Yehozavad le second, Yoah le troisième, Sakar le quatrième, Netanel le cinquième, <verse number="5" style="v" />Ammiël le sixième, Issakar le septième, Péoulletaï le huitième, car Dieu l'avait béni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.5 </char><char style="ft" closed="false">v. 4-5 : 13.14 ; 2 S 6.11.</char></note>. <verse number="6" style="v" />A son fils Shemaya naquirent des fils qui eurent autorité dans leur famille, car ils étaient des hommes de valeur. <verse number="7" style="v" />Fils de Shemaya : Otni, Refaël, Oved, Elzavad et ses frères, hommes de valeur, Elihou et Semakyahou. <verse number="8" style="v" />Tous ceux-là étaient des fils de Oved-Edom ; eux, leurs fils et leurs frères étaient des hommes de valeur à cause de l'énergie qu'ils montraient dans leur service. Ils étaient soixante-deux pour Oved-Edom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Meshèlèmyahou eut des fils et des frères, dix-huit hommes de valeur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Hosa, des fils de Merari, eut des fils : Shimri était le chef : il n'était pas l'aîné, mais son père l'avait établi comme chef ; <verse number="11" style="v" />Hilqiyahou le second ; Tevalyahou le troisième ; Zekaryahou le quatrième ; tous les fils et les frères de Hosa étaient au nombre de treize.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />A ces classes de portiers, aux chefs des hommes, revint comme à leurs frères la fonction de servir dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Du plus petit au plus grand, on tira au sort selon leurs familles pour chacune des portes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Pour l'est, le sort tomba sur Shèlèmyahou. Pour Zekaryahou son fils qui était un conseiller avisé, le tirage au sort lui attribua le nord. <verse number="15" style="v" />A Oved-Edom, ce fut le sud, et à ses fils, les magasins. <verse number="16" style="v" />A Shouppim et à Hosa, l'ouest avec la porte de Shallèketh<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.16 </char><char style="ft" closed="false">Ce nom de </char><char style="fq" closed="false">porte </char><char style="ft" closed="false">n'est pas mentionné ailleurs.</char></note> sur la chaussée montante. Les diverses fonctions étaient : <verse number="17" style="v" />à l'est, six lévites par jour ; au nord, quatre par jour ; au sud, quatre par jour ; et pour les magasins deux par deux ; <verse number="18" style="v" />pour le Parbar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.18 </char><char style="ft" closed="false">Ce mot, dont le sens exact est inconnu, pourrait désigner quelque chose comme une « place ».</char></note> à l'ouest, quatre pour la chaussée, deux pour le Parbar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Telles étaient les classes des portiers pour les fils des Coréites et les fils de Merari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Certains lévites, leurs frères, étaient affectés aux trésors de la Maison de Dieu et aux trésors des choses sacrées.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Les fils de Laédân – fils de Guershonites par Laédân, chefs des familles de Laédân le Guershonite – étaient les Yehiélites. <verse number="22" style="v" />Les fils des Yehiélites, Zétam et Yoël son frère, étaient affectés aux trésors de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Pour les Amramites, les Yiceharites, les Hébronites, les Ouzziélites, <verse number="24" style="v" />c'était Shevouël fils de Guershom, fils de Moïse, qui avait la responsabilité des trésors.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ses frères, par Eliézer, étaient Rehavyahou son fils, qui eut pour fils Yeshayahou, qui eut pour fils Yoram, qui eut pour fils Zikri, qui eut pour fils Shelomith. <verse number="26" style="v" />Ce Shelomith, ainsi que ses frères, était affecté à tous les trésors des choses saintes qu'avaient consacrées le roi David, les chefs de famille, les chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.26 </char><char style="fq" closed="false">milliers : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note.</char></note> et de centaine, et les chefs de l'armée. <verse number="27" style="v" />Ils les avaient consacrés, sur le butin des guerres, à l'entretien de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="28" style="v" />Et tout ce qu'avaient consacré Samuel le voyant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.28 </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9.</char></note>, Saül fils de Qish, Avner fils de Ner et Joab fils de Cerouya, tout ce qui était consacré fut confié à Shelomith et à ses frères.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Pour les Yiceharites, Kenanyahou et ses fils étaient affectés aux affaires extérieures d'Israël, comme scribes et comme juges.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Pour les Hébronites, Hashavyahou et ses frères, hommes de valeur au nombre de mille sept cents, étaient chargés d'inspecter Israël du côté ouest du Jourdain, pour toutes les affaires du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et le service du roi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Pour les Hébronites, Yeriya était le chef – pour les Hébronites, on avait fait des recherches dans les généalogies de leurs familles, pendant la quarantième année du règne de David et l'on avait trouvé parmi eux des hommes de valeur, à Yazér de Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.31 </char><char style="ft" closed="false">Localité non identifiée, mais située dans la région de Ramoth-de-Galaad (voir 6.65-66 ; 1 R 22.3 et la note).</char></note>. <verse number="32" style="v" />Lui et ses frères étaient deux mille sept cents hommes de valeur, chefs de famille, que le roi David avait établis sur les Rubénites, les Gadites et la moitié de la tribu de Manassé, pour toutes les affaires de Dieu et celles du roi.</para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="s1">Organisation militaire et civile du royaume de David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Fils d'Israël selon leur nombre, chefs de famille, chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.1 </char><char style="fq" closed="false">Fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites. – milliers : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note.</char></note> et de centaine, scribes au service du roi pour tout ce qui concernait les divisions, celle qui venait et celle qui partait, mois par mois, tous les mois de l'année. Une division comportait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Sur la première division, pour le premier mois, était Yashovéam fils de Zavdiël, et sa division comptait vingt-quatre mille hommes. <verse number="3" style="v" />Il appartenait aux fils de Pèrèç et commandait tous les chefs d'armée pour le premier mois.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Sur la division du deuxième mois était Dodaï l'Ahohite ; sa division qui était commandée par Miqloth comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Le chef de la troisième armée, pour le troisième mois, était Benayahou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.5 </char><char style="ft" closed="false">v. 5-6 : </char><char style="fq" closed="false">Benayahou </char><char style="ft" closed="false">11.22-25.</char></note>, fils du grand prêtre Yehoyada ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes ; <verse number="6" style="v" />ce Benayahou était un brave parmi les Trente, et chef des Trente. A sa division appartenait aussi Ammizavad, son fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Le quatrième, pour le quatrième mois, était Asahel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.7 </char><char style="fq" closed="false">Asahel </char><char style="ft" closed="false">11.26 ; 2 S 2.18-23.</char></note> frère de Joab et Zevadya son fils après lui ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Le cinquième, pour le cinquième mois, était le chef Shamhouth le Yizrahite ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Le sixième, pour le sixième mois, était Ira fils de Iqqesh le Teqoïte ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Le septième, pour le septième mois, était Hèleç le Pelonite, d'entre les fils d'Ephraïm ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Le huitième, pour le huitième mois, était Sibbekaï le Houshatite, des Zarhites ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le neuvième, pour le neuvième mois, était Avièzer l'Anatotite, des Benjaminites ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Le dixième, pour le dixième mois, était Mahraï le Netofatite, des Zarhites ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Le onzième, pour le onzième mois, était Benaya le Piréatonite, d'entre les fils d'Ephraïm ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Le douzième, pour le douzième mois, était Heldaï le Netofatite, du clan d'Otniel ; sa division comptait vingt-quatre mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Sur les tribus d'Israël, le commandant pour les Rubénites était Eliézer fils de Zikri ; pour les Siméonites, Shefatyahou fils de Maaka ; <verse number="17" style="v" />pour les Lévites, Hashavya fils de Qemouël ; pour Aaron, Sadoq ; <verse number="18" style="v" />pour Juda, Elihou des frères de David ; pour Issakar, Omri fils de Mikaël ; <verse number="19" style="v" />pour Zabulon, Yishmayahou fils de Ovadyahou ; pour Nephtali, Yerimoth fils de Azriël : <verse number="20" style="v" />pour les fils d'Ephraïm, Hoshéa fils de Azazyahou ; pour la demi-tribu de Manassé, Yoël fils de Pedayahou ; <verse number="21" style="v" />pour la demi-tribu de Manassé en Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir Nb 32.1 et la note ; 32.39-40.</char></note>, Iddo fils de Zekaryahou ; pour Benjamin, Yaasiël fils d'Avner ; <verse number="22" style="v" />pour Dan, Azarel fils de Yeroham. Tels étaient les chefs des tribus d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />David n'avait pas relevé le nombre de ceux qui étaient âgés de vingt ans et au-dessous, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait dit qu'il rendrait Israël nombreux comme les étoiles du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.23 </char><char style="ft" closed="false">Gn 15.5.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Joab fils de Cerouya avait commencé à les compter, mais il n'acheva pas, car à cause de cela la colère s'abattit sur Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.24 </char><char style="ft" closed="false">ch. 21.</char></note>, aussi leur nombre ne figure pas dans les Annales du roi David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Sur les trésors du roi était Azmaweth fils de Adiël. Sur les réserves dans la campagne, dans les villes, dans les villages et dans les tours, était Yehonatân, fils de Ouzziyahou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Sur les travailleurs de la campagne pour cultiver le sol, était Ezri fils de Kelouv ; <verse number="27" style="v" />sur les vignes, Shiméï le Ramatite ; sur ceux qui étaient dans les vignes pour les réserves de vin, Zavdi le Shifmite ; <verse number="28" style="v" />sur les oliviers et les sycomores dans le Bas-Pays, Baal-Hanân le Guedérite ; sur les réserves d'huile, Yoash ; <verse number="29" style="v" />sur le gros bétail qui paissait en Sharôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.29 </char><char style="fq" closed="false">Sharôn : </char><char style="ft" closed="false">voir Es 33.9 et la note.</char></note>, Shitraï le Sharonite ; sur le gros bétail dans les vallées, Shafath fils de Adlaï ; <verse number="30" style="v" />sur les chameaux, Ovil l'Ismaélite ; sur les ânesses, Yèhdeyahou le Méronotite ; <verse number="31" style="v" />sur le petit bétail, Yaziz le Hagrite. Tous ceux-là étaient les intendants des biens qui appartenaient au roi David.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Yehonatân, oncle de David, était conseiller ; c'était un homme intelligent et il était secrétaire. Yehiël, fils de Hakmoni, était auprès des fils du roi. <verse number="33" style="v" />Ahitofel était conseiller du roi, et Houshaï l'Arkite était l'ami du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.33 </char><char style="fq" closed="false">Ahitofel </char><char style="ft" closed="false">2 S 15.12+. – </char><char style="fq" closed="false">ami du roi : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 15.37 et la note.</char></note>. <verse number="34" style="v" />A Ahitofel succédèrent Yehoyada, fils de Benayahou, et Abiatar. Le chef de l'armée du roi était Joab.</para>
  <chapter number="28" style="c" />
  <para style="s1">Dernières recommandations de David. Onction de Salomon. Mort de David</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David rassembla à Jérusalem tous les chefs d'Israël, ceux des tribus et ceux des divisions qui servaient le roi, les chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir Nb 1.16 et la note.</char></note> et de centaine et ceux de tous les biens et troupeaux qui appartenaient au roi et à ses fils, avec les eunuques, les braves et tous les hommes de valeur. <verse number="2" style="v" />Le roi David, se mettant debout, leur dit : « Ecoutez-moi, mes frères et mon peuple. J'ai eu à cœur de bâtir une Maison où reposeraient l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et le marchepied de notre Dieu, et j'ai fait des préparatifs pour la bâtir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.2 </char><char style="fq" closed="false">une Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">un temple</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">marchepied </char><char style="ft" closed="false">voir <char style="bk">4 Esd</char> 6.4.– L'intention de David 2 S 7.1-17+.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Mais Dieu m'a dit : “Tu ne bâtiras pas une Maison pour mon nom, car tu es un homme de guerre et tu as répandu le sang.” <verse number="4" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, m'a choisi, dans toute ma famille, pour être roi sur Israël à toujours, car il a choisi comme guide Juda et, dans la maison de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.4 </char><char style="fq" closed="false">maison de Juda </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">tribu de Juda.</char></note>, la maison de mon père et, parmi les fils de mon père, il lui a plu de me faire régner sur tout Israël. <verse number="5" style="v" />Parmi tous mes fils – car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> m'a donné de nombreux fils – il a choisi mon fils Salomon pour siéger sur le trône de la royauté du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sur Israël. <verse number="6" style="v" />Puis il m'a dit : “C'est ton fils Salomon qui bâtira ma Maison et mes parvis, car je l'ai choisi comme fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.6 </char><char style="fq" closed="false">comme fils </char><char style="ft" closed="false">2 S 7.14+.</char></note> et moi, je serai pour lui un père. <verse number="7" style="v" />J'ai préparé sa royauté pour toujours si, comme aujourd'hui, il reste ferme dans la pratique de mes commandements et de mes ordonnances.” <verse number="8" style="v" />Et maintenant, aux yeux de tout Israël, de l'assemblée du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et en présence de notre Dieu : observez et scrutez tous les commandements du <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu, afin que vous preniez possession de ce bon pays et que vous le laissiez comme patrimoine à vos fils après vous, pour toujours. <verse number="9" style="v" />Et toi, mon fils Salomon, connais le Dieu de ton père, et sers-le d'un cœur intègre et d'une âme empressée, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> sonde tous les cœurs et discerne toute forme de pensée. Si tu le cherches, il se laissera trouver par toi, mais si tu l'abandonnes, il te rejettera pour toujours. <verse number="10" style="v" />Regarde maintenant : le <char style="nd">SEIGNEUR</char> t'a choisi pour bâtir une Maison comme sanctuaire ; sois ferme et agis ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />David donna à son fils Salomon le plan du vestibule, de ses maisons, de ses magasins, de ses chambres hautes, de ses salles intérieures et de la pièce du propitiatoire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.11 </char><char style="ft" closed="false">v. 11-12 : </char><char style="fq" closed="false">le plan </char><char style="ft" closed="false">des immeubles 1 R 6. – </char><char style="fq" closed="false">propitiatoire : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 25.17 et la note.</char></note>, <verse number="12" style="v" />et le plan de tout ce qu'il avait dans l'intention de faire pour le parvis de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et pour toutes les chambres alentour, pour les trésors de la Maison de Dieu et les trésors des objets sacrés ; <verse number="13" style="v" />pour les classes des prêtres et des lévites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.13 </char><char style="fq" closed="false">les classes de prêtres et lévites </char><char style="ft" closed="false">23–26.</char></note> et pour toutes les questions du service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et tout objet du service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="14" style="v" />pour l'or, avec le poids en or de tous les objets de chaque service, et pour tous les objets d'argent avec le poids des objets de chaque service<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.14 </char><char style="ft" closed="false">v. 14-17 : les ustensiles du temple 1 R 7.40-50.</char></note> ; <verse number="15" style="v" />pour les chandeliers d'or et leurs lampes en or, avec le poids de chaque chandelier et de ses lampes ; pour les chandeliers d'argent, avec le poids du chandelier et de ses lampes, selon le service de chaque chandelier ; <verse number="16" style="v" />le poids en or pour chacune des tables de proposition<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.16 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">tables </char><char style="ft" closed="false">pour les pains </char><char style="fq" closed="false">de proposition </char><char style="ft" closed="false">(ou pains d'offrande, voir Lv 24.5-9).</char></note>, et l'argent pour les tables d'argent, <verse number="17" style="v" />les fourchettes, les coupes à aspersion et les timbales d'or pur, les bols d'or avec le poids de chaque bol, et les bols d'argent avec le poids de chaque bol : <verse number="18" style="v" />pour l'autel des parfums, en or pur avec son poids, et pour le plan du char, des chérubins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.18 </char><char style="fq" closed="false">char : </char><char style="ft" closed="false">ce terme ne se trouve pas dans le récit de la construction du temple de Salomon (1 R 6–7). Il fait penser au véhicule mystérieux décrit en Ez 1 et 10, où le Seigneur apparaît entouré de </char><char style="fq" closed="false">chérubins. – les chérubins </char><char style="ft" closed="false">1 R 6.23-28.</char></note> d'or aux ailes déployées recouvrant l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="19" style="v" />Tout cela se trouve dans un écrit de la main du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui m'a fait comprendre tous les ouvrages du plan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Alors David dit à son fils Salomon : « Agis avec fermeté et courage ! Sois sans crainte et ne t'effraie pas, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, mon Dieu, est avec toi. Il ne te laissera pas et ne t'abandonnera pas, jusqu'à l'achèvement de tout travail pour le service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="21" style="v" />Voici les classes des prêtres et des lévites pour tout ce service de la Maison de Dieu ; et avec toi, en toute cette œuvre, il y aura des hommes de bonne volonté et remplis de sagesse en tout travail ; et les chefs et tout le peuple seront à tes ordres. »</para>
  <chapter number="29" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le roi David dit à toute l'assemblée : « Mon fils Salomon, le seul que Dieu ait choisi, est jeune et faible, et l'œuvre est grande, car ce palais n'est pas destiné à un homme, mais au <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu. <verse number="2" style="v" />De toute ma force j'ai préparé pour la Maison de mon Dieu l'or pour ce qui sera en or, l'argent pour ce qui sera en argent, le bronze pour ce qui sera en bronze, le fer pour ce qui sera en fer, le bois pour ce qui sera en bois, des pierres d'onyx et des pierres à enchâsser, des pierres noires et de couleur, toutes sortes de pierres précieuses et de l'albâtre en quantité. <verse number="3" style="v" />De plus, parce que je prends plaisir à la Maison de mon Dieu, l'or et l'argent que je possède en propre, je le donne pour la Maison de mon Dieu, en plus de tout ce que j'ai préparé pour cette sainte Maison : <verse number="4" style="v" />trois mille talents d'or, en or d'Ofir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.4 </char><char style="fq" closed="false">talents : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">Ofir : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 9.28 et la note. L’</char><char style="fq" closed="false">or d'Ofir </char><char style="ft" closed="false">était réputé pour sa qualité.</char></note> ; sept mille talents d'argent purifié, pour recouvrir les murs des bâtiments ; <verse number="5" style="v" />pour tout ce qui est en or, pour tout ce qui est en argent et pour tout ouvrage de la main des ouvriers. Qui encore est prêt à donner volontairement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.5 </char><char style="fq" closed="false">dons volontaires </char><char style="ft" closed="false">Ex 25.2+.</char></note> aujourd'hui pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ? »</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Alors les chefs des familles, ceux des tribus d'Israël, les chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.6 </char><char style="fq" closed="false">milliers : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note.</char></note> et de centaine et ceux qui s'occupaient des affaires du roi offrirent des dons volontaires <verse number="7" style="v" />et les donnèrent pour le service de la Maison de Dieu : en or cinq mille talents et dix mille dariques<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire MONNAIES.</char></note>, en argent dix mille talents, en bronze dix-huit mille talents et en fer cent mille talents. <verse number="8" style="v" />Ceux chez qui se trouvaient des pierres précieuses les remirent pour le trésor de la Maison de Dieu entre les mains de Yehiël le Guershonite. <verse number="9" style="v" />Et le peuple se réjouit de leurs dons volontaires, car c'était d'un cœur intègre qu'ils les avaient offerts pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Le roi David en eut aussi une grande joie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />David bénit le <char style="nd">SEIGNEUR</char> aux yeux de toute l'assemblée, en disant : « Béni sois-tu, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, notre père depuis toujours et pour toujours. <verse number="11" style="v" />A toi, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, la grandeur, la force, la splendeur, la majesté et la gloire, car tout ce qui est dans les cieux et sur la terre est à toi. A toi, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, la royauté et la souveraineté sur tous les êtres. <verse number="12" style="v" />La richesse et la gloire viennent de toi et c'est toi qui domines tout. Dans ta main sont la puissance et la force ; dans ta main, le pouvoir de tout élever et de tout affermir. <verse number="13" style="v" />Et maintenant, notre Dieu, nous te rendons grâce et nous louons le nom de ta splendeur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.13 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">ton nom glorieux.</char></note> ; <verse number="14" style="v" />car qui suis-je et qui est mon peuple pour que nous ayons le pouvoir d'offrir des dons volontaires comme ceux-ci ? Tout vient de toi, et ce que nous t'avons donné vient de ta main. <verse number="15" style="v" />Car nous sommes des étrangers devant toi, des hôtes comme tous nos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.15 </char><char style="fq" closed="false">nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nos ancêtres.</char></note> ; nos jours sur la terre sont comme l'ombre, et sans espoir. <verse number="16" style="v" /><char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu, toute cette masse de choses que nous avons préparée pour te bâtir une Maison pour ton saint nom, tout cela vient de ta main et t'appartient. <verse number="17" style="v" />Je sais, mon Dieu, que tu sondes le cœur et que tu agrées la droiture : pour moi, c'est dans la droiture de mon cœur que j'ai offert volontairement tout cela, et maintenant ton peuple qui se trouve ici, je le vois avec joie t'offrir aussi des dons volontaires. <verse number="18" style="v" /><char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Abraham, d'Isaac et d'Israël, nos pères, garde pour toujours les dispositions du cœur de ton peuple et dirige fermement son cœur vers toi. <verse number="19" style="v" />A mon fils Salomon, donne un cœur intègre pour garder tes commandements, tes exigences et tes décrets afin de tout exécuter et de bâtir le palais que j'ai préparé. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Puis David dit à toute l'assemblée : « Bénissez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu. » Et toute l'assemblée bénit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères. Ils s'inclinèrent et se prosternèrent devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et devant le roi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Le lendemain de ce jour, ils immolèrent des sacrifices au <char style="nd">SEIGNEUR</char> et lui offrirent des holocaustes : mille taureaux, mille béliers, mille agneaux avec leurs libations, et des sacrifices en abondance pour tout Israël. <verse number="22" style="v" />Ils mangèrent et burent en présence du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ce jour-là, avec une grande joie et, pour la seconde fois, ils proclamèrent roi Salomon, fils de David, et ils l'oignirent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.22 </char><char style="fq" closed="false">pour la seconde fois : </char><char style="ft" closed="false">cette expression évoque 23.1, où il est question de la désignation de Salomon comme successeur de David. – </char><char style="fq" closed="false">une grande joie </char><char style="ft" closed="false">1 R 1.40. – </char><char style="fq" closed="false">onction </char><char style="ft" closed="false">de Salomon 1 R 1.39.</char></note> comme chef pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et Sadoq comme prêtre. <verse number="23" style="v" />Salomon s'assit sur le trône du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, comme roi à la place de David son père, et il y prospéra. Tout Israël lui obéit. <verse number="24" style="v" />Tous les chefs, les hommes vaillants, et aussi tous les fils du roi David furent soumis au roi Salomon. <verse number="25" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> exalta très haut Salomon aux yeux de tout Israël, et lui donna la gloire d'une royauté comme il n'y en avait pas eu avant lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.25 </char><char style="fq" closed="false">pas eu avant lui </char><char style="ft" closed="false">1 R 3.12-14.</char></note> pour aucun roi en Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />David, fils de Jessé, régna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.26 </char><char style="fq" closed="false">régna </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">avait régné.</char></note> sur tout Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />La durée de son règne sur Israël fut de quarante ans : il régna sept ans à Hébron et trente-trois ans à Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.27 </char><char style="ft" closed="false">1 R 2.11.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Il mourut dans une heureuse vieillesse, rassasié de jours, de richesses et de gloire, et Salomon, son fils, régna à sa place<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.28 </char><char style="fq" closed="false">son fils régna à sa place </char><char style="ft" closed="false">1 R 2.12.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Les actes du roi David, les premiers comme les derniers, se trouvent écrits dans les Actes de Samuel le voyant, dans ceux du prophète Natan et dans ceux de Gad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.29 </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9. – </char><char style="fq" closed="false">Actes de Samuel, Natan, Gad : </char><char style="ft" closed="false">les trois ouvrages mentionnés dans ce verset sont perdus.</char></note> le voyant, <verse number="30" style="v" />ainsi que tout son règne et sa puissance, et les épreuves qui se sont abattues sur lui, sur Israël et sur tous les royaumes des pays.</para>
</usx>