<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CO" style="id">TOB47.SBF 02.03.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">1 CORINTHIENS</para>
  <para style="toc1">Première épître aux Corinthiens</para>
  <para style="toc2">1 CORINTHIENS</para>
  <para style="toc3">1 Co</para>
  <para style="mt2">Première épître aux Corinthiens</para>
  <para style="mt1">1 CORINTHIENS</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="is2">La communauté de Corinthe</para>
  <para style="ip">Paul a passé au moins dix-huit mois à Corinthe pour y annoncer l'Evangile (Ac 18.1-8), de 50 à 52. D'après certaines évaluations, toujours sujettes à caution, Corinthe comptait à l'époque plus d'un demi-million d'habitants, dont les deux tiers étaient esclaves. Détruite en 146 avant Jésus Christ, reconstruite cent ans plus tard par César, c'était une ville neuve qui devait sa prospérité extraordinaire à sa situation géographique et à ses deux ports, l'un Cenchrées, sur la mer Egée (golfe Saronique), l'autre Léchée, sur l'Adriatique (golfe de Corinthe). Elle possédait les caractéristiques qui marquent à toutes les époques la vie des grands ports : population très mêlée où toutes les races, toutes les religions se côtoient ; vie facile de luxe et de débauche ; richesse scandaleuse d'une minorité et misère du plus grand nombre. Ajoutons enfin que cette cité cosmopolite était un centre intellectuel où toutes les familles d'esprit étaient représentées, et un centre religieux où les cultes orientaux exerçaient une indiscutable séduction.</para>
  <para style="ip">Par sa composition, la communauté chrétienne rassemblée par la prédication de Paul était le reflet fidèle de la cité. Il y avait des riches et des pauvres (11.21-22), mais les premiers étaient une faible minorité (1.26) ; l'ensemble était composé de petites gens, d'esclaves (7.21), bref, de personnes méprisées (1.28).</para>
  <para style="ip">Ces chrétiens formaient une communauté vivante et fervente, mais qui restait très exposée aux dangers de la corruption de la vie ambiante : morale sexuelle dissolue (6.12-20), querelles, disputes et luttes intestines (1.11-12 ; 6.1-11), séduction de la sagesse philosophique d'origine païenne qui s'introduisait dans l'Eglise revêtue d'un vernis chrétien superficiel (1.19–2.10) et qui pervertissait les certitudes fondamentales de la foi nouvelle (ch. 15), attrait aussi des religions à mystères dont les manifestations désordonnées risquaient de se reproduire dans les assemblées chrétiennes (14.26-38). La plante chrétienne était saine et vigoureuse, mais ses racines plongeaient dans une terre qui, par nature, ne lui était pas favorable.</para>
  <para style="ip">C'est ce qui fait l'intérêt de cette lettre. Elle nous montre, pris en quelque sorte sur le vif, les problèmes posés par l'insertion de la foi chrétienne dans une culture païenne et les moyens utilisés par Paul pour résoudre ces problèmes.</para>
  <para style="is2">Les circonstances qui ont motivé l'envoi de la lettre</para>
  <para style="ip">Après son départ, Paul était resté en contact avec la communauté qu'il avait fondée. Nous savons par 5.9-13 que 1 Co avait été précédée par une autre lettre. Par ailleurs nous savons, grâce au récit des Actes (18.24-28), que la communauté de Corinthe avait accueilli un prédicateur chrétien de valeur en la personne d'Apollos, Juif alexandrin, rallié à la foi nouvelle, qui, à Ephèse, avait été définitivement converti au Christ grâce que témoignage d'Aquilas et de Priscille et muni par eux de lettres de recommandation lorsqu'il partit pour Corinthe. Les Actes précisent qu'Apollos était éloquent, versé dans les Ecritures, et qu'à Corinthe, il fut d'un grand secours pour la communauté, en particulier dans les controverses avec les Juifs.</para>
  <para style="ip">Divers partis se réclamaient de tel ou tel apôtre, et ces divisions n'étaient pas sans rapport avec l'attrait qu'exerçait à Corinthe une certaine sagesse ésotérique philosophico-mystique, ce qui explique que Paul, dans sa lettre, unisse les deux thèmes : les divisions et la fausse sagesse, à laquelle il oppose la sagesse du Christ, la sagesse de la Croix (1.10–3.4).</para>
  <para style="ip">Cet état alarmant de la communauté avait dû parvenir à la connaissance de Paul lors de son séjour à Ephèse au cours de son troisième voyage (Ac 19), d'abord par Apollos, ensuite par les gens de Chloé (1.11). D'autres nouvelles inquiétantes lui arrivaient, sans doute par le même canal. D'autre part, l'intervention de Paul était sollicitée par les Corinthiens eux-mêmes, qui lui avaient écrit à propos de certains problèmes. On peut l'affirmer au sujet de la virginité et du mariage (voir 7.1) ; on peut légitimement le supposer au sujet des viandes immolées aux idoles : pouvait-on en manger, oui ou non (voir 8.1) ? ou des manifestations extraordinaires de l'Esprit (voir 12.1). Ces éléments constituent les différentes questions abordées par Paul dans sa lettre. L'apôtre veut remédier aux abus, faire régner la paix, l'harmonie dans la communauté, répondre aux nombreux problèmes que la vie chrétienne quotidienne pose aux chrétiens de Corinthe. On peut dater l'épître du printemps de l'an 56 (voir l'allusion à la Pâque en 5.7-8).</para>
  <para style="is2">L'attitude de l'apôtre</para>
  <para style="ip">Les questions particulières traitées par Paul dans cette épître dérivent d'un problème fondamental qui s'est posé à toutes les époques de l'histoire de l'Eglise, en particulier dans son activité missionnaire, et qui se pose aujourd'hui plus que jamais : celui de la « distance culturelle », celui de l'enracinement du message chrétien dans une culture différente de celle dans laquelle il avait été vécu précédemment. Ici, il s'agit du passage de la culture du monde judéo-palestinien à celle du monde hellénistique, animée et structurée par des dynamismes très différents et qui risquent non seulement d'altérer le message mais, plus profondément, de l'assimiler (au sens de l'assimilation biologique) : la culture hellénistique, foncièrement païenne, ne retenant du message évangélique que ce qui est en harmonie avec elle et rejetant le reste. Ce phénomène s'est souvent produit, en particulier dans les nombreux courants gnostiques chrétiens du II<char style="ord">e</char> siècle et, au cours des âges, dans des pays hâtivement évangélisés où le résultat a été la survivance du paganisme antérieur, superficiellement agrémenté d'éléments empruntés à la foi chrétienne. Devant ce problème, l'attitude de Paul est à la fois ferme et nuancée : il insiste vigoureusement sur l'aspect de rupture, en condamnant impitoyablement les comportements et les doctrines qui sont inconciliables avec le message qu'il annonce. Mais quand cette incompatibilité n'existe pas, il est accueillant. Le chapitre 15, par exemple, nous présente de la façon la plus nette le heurt du message chrétien et de la mentalité ambiante : alors que la résurrection des morts s'accordait au judaïsme, habitué à saisir l'homme dans son unité, elle n'avait guère d'enracinement possible dans une culture influencée par des philosophies dualistes. Paul aurait pu capituler devant le « croyable disponible » de ses lecteurs, comme l'avaient fait, dans des circonstances analogues, l'auteur du livre de la Sagesse et Philon : ils avaient insisté le moins possible sur ce point difficilement acceptable, mettant surtout l'accent sur la vie immortelle des âmes. Paul, au contraire, affirme fortement le point contesté de la résurrection des morts. Il ne cherche pas à prouver philosophiquement sa possibilité, mais il montre que « si les morts ne ressuscitent pas, Christ non plus n'est pas ressuscité » (15.13,16) et que dès lors la foi des Corinthiens est vide (15.14).</para>
  <para style="ip">On le voit par ce dernier point touchant un problème qui se pose aujourd'hui en des termes voisins, la <char style="bk">Première Epître aux Corinthiens</char> est peut-être la plus actuelle de toutes les lettres de Paul. Sans doute les solutions proposées sont marquées parfois par un conditionnement culturel différent du nôtre (voir, par exemple, 11.2-16) ; mais la situation à laquelle l'apôtre est confronté est la nôtre, et les principes qui commandent ses réponses n'ont rien perdu de leur valeur.</para>
  <para style="mt1">Première épître aux Corinthiens</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Salutation et action de grâce</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Paul, appelé à être apôtre du Christ Jésus par la volonté de Dieu, et Sosthène le frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">Paul, apôtre </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.1 ; 2 Co 1.1 ; Ga 1.1, etc. – </char><char style="fq" closed="false">Sosthène </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 18.17.</char></note>, <verse number="2" style="v" />à l'Eglise de Dieu qui est à Corinthe, à ceux qui ont été sanctifiés dans le Christ Jésus, appelés à être saints avec tous ceux qui invoquent en tout lieu le nom de notre Seigneur Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="fq" closed="false">Corinthe : </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 18.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">l'Eglise de Dieu </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 23.2-9. – </char><char style="fq" closed="false">sanctifiés </char><char style="ft" closed="false">1 Co 6.11. – </char><char style="fq" closed="false">tous ceux qui invoquent… </char><char style="ft" closed="false">Ac 9.14+ ; voir Ac 2.21 ; Rm 10.13.</char></note>, leur Seigneur et le nôtre ; <verse number="3" style="v" />à vous grâce et paix de la part de Dieu notre Père et du Seigneur Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="fq" closed="false">grâce et paix </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.7.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Je rends grâce à Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">à mon Dieu.</char></note> sans cesse à votre sujet, pour la grâce de Dieu qui vous a été donnée dans le Christ Jésus. <verse number="5" style="v" />Car vous avez été, en lui, comblés de toutes les richesses, toutes celles de la parole et toutes celles de la connaissance. <verse number="6" style="v" />C'est que le témoignage rendu au Christ s'est affermi en vous, <verse number="7" style="v" />si bien qu'il ne vous manque aucun don de la grâce, à vous qui attendez la révélation de notre Seigneur Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="ft" closed="false">Lc 17.30 ; 2 Th 1.7 ; Tt 2.13.</char></note>. <verse number="8" style="v" />C'est lui aussi qui vous affermira jusqu'à la fin, pour que vous soyez irréprochables au jour de notre Seigneur Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Ph 1.6 ; 1 Th 3.13 ; 5.23 ; voir Am 5.18 ; 1 Co 3.13 ; 5.5.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Il est fidèle, le Dieu qui vous a appelés à la communion avec son Fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="fq" closed="false">Dieu fidèle </char><char style="ft" closed="false">Dt 7.9 ; 1 Co 10.13 ; 1 Th 5.24. – </char><char style="fq" closed="false">communion avec son Fils </char><char style="ft" closed="false">1 Jn 1.3.</char></note> Jésus Christ, notre Seigneur.</para>
  <para style="s1">Divisions dans l'Eglise</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Mais je vous exhorte, frères, au nom de notre Seigneur Jésus Christ : soyez tous d'accord, et qu'il n'y ait pas de divisions parmi vous ; soyez bien unis dans un même esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.10 </char><char style="ft" closed="false">Ph 2.2.</char></note> et dans une même pensée. <verse number="11" style="v" />En effet, mes frères, les gens de Chloé m'ont appris qu'il y a des discordes parmi vous. <verse number="12" style="v" />Je m'explique ; chacun de vous parle ainsi : « Moi j'appartiens à Paul. – Moi à Apollos. – Moi à Céphas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.12 </char><char style="fq" closed="false">Moi à Paul… Moi à Apollos. </char><char style="ft" closed="false">3.4. – </char><char style="fq" closed="false">Apollos </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.24+. – </char><char style="fq" closed="false">Céphas </char><char style="ft" closed="false">(nom araméen de Pierre) Jn 1.42 ; 1 Co 3.22 ; 9.5 ; 15.5 ; Ga 1.18 ; 2.9-14 ; voir Mt 4.18+.</char></note>. – Moi à Christ. » <verse number="13" style="v" />Le Christ est-il divisé ? Est-ce Paul qui a été crucifié pour vous ? Est-ce au nom de Paul que vous avez été baptisés ? <verse number="14" style="v" />Dieu merci, je n'ai baptisé aucun de vous, excepté Crispus et Gaïus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.14 </char><char style="fq" closed="false">Crispus </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.8. – </char><char style="fq" closed="false">Gaïus </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 19.29 ; Rm 16.23.</char></note> ; <verse number="15" style="v" />ainsi nul ne peut dire que vous avez été baptisés en mon nom. <verse number="16" style="v" />Ah si ! J'ai encore baptisé la famille de Stéphanas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="ft" closed="false">16.15,17.</char></note>. Pour le reste, je n'ai baptisé personne d'autre, que je sache. <verse number="17" style="v" />Car Christ ne m'a pas envoyé baptiser, mais annoncer l'Evangile, et sans recourir à la sagesse du discours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="fq" closed="false">baptiser… annoncer l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">Mt 28.19 ; Jn 4.2. – L'Evangile sans enrobage 1 Co 2.1-5.</char></note>, pour ne pas réduire à néant la croix du Christ.</para>
  <para style="s1">Sagesse et folie</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />La parole de la croix, en effet, est folie pour ceux qui se perdent, mais pour ceux qui sont en train d'être sauvés, pour nous, elle est puissance de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.18 </char><char style="fq" closed="false">La parole de la croix : </char><char style="ft" closed="false">expression raccourcie pour « Le message de ceux qui prêchent la mort du Christ sur la croix ». – </char><char style="fq" closed="false">ceux qui se perdent </char><char style="ft" closed="false">2 Co 4.3. – </char><char style="fq" closed="false">puissance de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.16.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Car il est écrit : <char style="it">Je détruirai la sagesse des sages et j'anéantirai l'intelligence des intelligents</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">Es 29.14.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Où est le sage ? Où est le docteur de la loi ? Où est le raisonneur de ce siècle ? Dieu n'a-t-il pas rendue folle la sagesse du monde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.20 </char><char style="fq" closed="false">Où est le sage ? </char><char style="ft" closed="false">Es 19.12. – </char><char style="fq" closed="false">Où est le docteur de la loi ? </char><char style="ft" closed="false">voir Es 33.18. – </char><char style="fq" closed="false">la sagesse du monde rendue folle </char><char style="ft" closed="false">Es 44.25.</char></note> ? <verse number="21" style="v" />En effet, puisque le monde, par le moyen de la sagesse, n'a pas connu Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.21 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.25 ; Rm 1.19-21.</char></note> dans la sagesse de Dieu, c'est par la folie de la prédication que Dieu a jugé bon de sauver ceux qui croient. <verse number="22" style="v" />Les Juifs demandent des signes, et les Grecs recherchent la sagesse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.22 </char><char style="fq" closed="false">Les Juifs demandent des signes : </char><char style="ft" closed="false">voir Mc 8.11 par. Il faut sous-entendre </char><char style="fq" closed="false">pour prouver que Jésus est bien le Messie. </char><char style="ft" closed="false">Mt 12.38 ; Jn 4.48. – </char><char style="fq" closed="false">les Grecs recherchent la sagesse </char><char style="ft" closed="false">Ac 17.18,32.</char></note> ; <verse number="23" style="v" />mais nous, nous prêchons un Messie crucifié, scandale pour les Juifs, folie pour les païens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.23 </char><char style="fq" closed="false">scandale pour les Juifs </char><char style="ft" closed="false">Rm 9.32. – </char><char style="fq" closed="false">folie pour les païens </char><char style="ft" closed="false">1 Co 2.14.</char></note>, <verse number="24" style="v" />mais pour ceux qui sont appelés, tant Juifs que Grecs, il est Christ, puissance de Dieu et sagesse de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.24 </char><char style="ft" closed="false">Col 2.3.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Car ce qui est folie de Dieu est plus sage que les hommes, et ce qui est faiblesse de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.25 </char><char style="ft" closed="false">2 Co 13.4.</char></note> est plus fort que les hommes.</para>
  <para style="s1">Sagesse et folie dans la fondation de l'Eglise</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Considérez, frères, qui vous êtes, vous qui avez reçu l'appel de Dieu : il n'y a parmi vous ni beaucoup de sages aux yeux des hommes, ni beaucoup de puissants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.26 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.25 ; Jn 7.48 ; Jc 2.1-5.</char></note>, ni beaucoup de gens de bonne famille. <verse number="27" style="v" />Mais ce qui est folie dans le monde, Dieu l'a choisi pour confondre les sages ; ce qui est faible dans le monde, Dieu l'a choisi pour confondre ce qui est fort ; <verse number="28" style="v" />ce qui dans le monde est vil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.28 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">sans titre de noblesse.</char></note> et méprisé, ce qui n'est pas, Dieu l'a choisi pour réduire à rien ce qui est, <verse number="29" style="v" />afin qu'aucune créature ne puisse tirer quelque fierté devant Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.29 </char><char style="ft" closed="false">Rm 3.27 ; Ep 2.9.</char></note>. <verse number="30" style="v" />C'est par Lui que vous êtes dans le Christ Jésus, qui est devenu pour nous sagesse venant de Dieu, justice, sanctification et délivrance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.30 </char><char style="fq" closed="false">sagesse, justice </char><char style="ft" closed="false">Jr 23.5-6. – </char><char style="fq" closed="false">sanctification </char><char style="ft" closed="false">Jn 17.19. – </char><char style="fq" closed="false">délivrance </char><char style="ft" closed="false">2 Co 5.21.</char></note>, <verse number="31" style="v" />afin, comme dit l'Ecriture, que <char style="it">celui qui fait le fier, fasse le fier dans le Seigneur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.31 </char><char style="ft" closed="false">Jr 9.22-23 (2 Co 10.17).</char></note>.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Sagesse et folie dans la prédication de Paul à Corinthe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Moi-même, quand je suis venu chez vous, frères, ce n'est pas avec le prestige de la parole ou de la sagesse que je suis venu vous annoncer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">annoncer </char><char style="ft" closed="false">1.17.</char></note> le mystère de Dieu. <verse number="2" style="v" />Car j'ai décidé de ne rien savoir parmi vous, sinon Jésus Christ, et Jésus Christ crucifié<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="ft" closed="false">Ga 6.14.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Aussi ai-je été devant vous faible, craintif et tout tremblant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.9 ; 2 Co 10.1.</char></note> : <verse number="4" style="v" />ma parole et ma prédication n'avaient rien des discours persuasifs de la sagesse, mais elles étaient une démonstration<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="ft" closed="false">1 Th 1.5 ; voir 1 Co 14.25.</char></note> faite par la puissance de l'Esprit, <verse number="5" style="v" />afin que votre foi ne soit pas fondée sur la sagesse des hommes, mais sur la puissance de Dieu.</para>
  <para style="s1">La sagesse de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Pourtant, c'est bien une sagesse que nous enseignons aux chrétiens adultes, sagesse qui n'est pas de ce monde ni des Princes de ce monde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="fq" closed="false">chrétiens adultes </char><char style="ft" closed="false">Ep 4.13 ; Ph 3.15 ; voir 1 Co 3.1 ; 14.20. – </char><char style="fq" closed="false">les Princes de ce monde </char><char style="ft" closed="false">voir Col 1.16+.</char></note>, voués à la destruction. <verse number="7" style="v" />Nous enseignons la sagesse de Dieu, mystérieuse et demeurée cachée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">Rm 16.25-27 ; Col 1.26 ; voir Mt 13.11+.</char></note>, que Dieu, avant les siècles, avait d'avance destinée à notre gloire. <verse number="8" style="v" />Aucun des Princes de ce monde ne l'a connue, car s'ils l'avaient connue, ils n'auraient pas crucifié le Seigneur de gloire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="fq" closed="false">s'ils l'avaient connue… </char><char style="ft" closed="false">Lc 23.34. – </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur de gloire </char><char style="ft" closed="false">Jc 2.1.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Mais, comme il est écrit, c'est <char style="it">ce que l'œil n'a pas vu, ce que l'oreille n'a pas entendu, et ce qui n'est pas monté au cœur de l'homme, tout ce que Dieu a préparé pour ceux qui l'aiment</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="fq" closed="false">ce que l'œil… </char><char style="ft" closed="false">Es 64.3 ; 52.15 ; Jr 3.16. – </char><char style="fq" closed="false">pour ceux qui l'aiment </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">Si</char> 1.10.</char></note>. <verse number="10" style="v" />En effet, c'est à nous que Dieu l'a révélé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.10 </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.11.</char></note> par l'Esprit. Car l'Esprit sonde tout, même les profondeurs de Dieu. <verse number="11" style="v" />Qui donc parmi les hommes connaît ce qui est dans l'homme, sinon l'esprit de l'homme qui est en lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false">Pr 20.27.</char></note> ? De même, ce qui est en Dieu, personne ne le connaît, sinon l'Esprit de Dieu. <verse number="12" style="v" />Pour nous, nous n'avons pas reçu l'esprit du monde, mais l'Esprit qui vient de Dieu, afin que nous connaissions les dons de la grâce de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="ft" closed="false">Jn 16.13-14.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Et nous n'en parlons pas dans le langage qu'enseigne la sagesse humaine, mais dans celui qu'enseigne l'Esprit, exprimant ce qui est spirituel en termes spirituels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Nous expliquons les choses de l'Esprit à ceux qui sont animés par l'Esprit. – </char><char style="ft" closed="false">le </char><char style="fq" closed="false">langage </char><char style="ft" closed="false">choisi par Paul 2.4.</char></note>. <verse number="14" style="v" />L'homme laissé à sa seule nature n'accepte pas ce qui vient de l'Esprit de Dieu. C'est une folie pour lui, il ne peut le connaître, car c'est spirituellement qu'on en juge<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="fq" closed="false">L'homme laissé à sa nature </char><char style="ft" closed="false">Jn 8.47 ; 14.17. – </char><char style="fq" closed="false">folie </char><char style="ft" closed="false">1 Co 1.23.</char></note>. <verse number="15" style="v" />L'homme spirituel, au contraire, juge de tout<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">1 Jn 2.20.</char></note> et n'est lui-même jugé par personne. <verse number="16" style="v" />Car <char style="it">qui a connu la pensée du Seigneur pour l'instruire</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">Es 40.13 (Rm 11.34).</char></note> ? Or nous, nous avons la pensée du Christ.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Le rôle des prédicateurs de l'Evangile</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pour moi, frères, je n'ai pu vous parler comme à des hommes spirituels, mais seulement comme à des hommes charnels, comme à des petits enfants en Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="fq" closed="false">comme à des chrétiens enfants </char><char style="ft" closed="false">Jn 16.12. – </char><char style="fq" closed="false">des hommes charnels, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire des hommes qui restent dominés par le péché. Voir aussi les notes sur Rm 1.3 ; 7.5 et 1 Co 2.14 ; 3.3.</char></note>. <verse number="2" style="v" />C'est du lait que je vous ai fait boire, non de la nourriture solide<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="ft" closed="false">He 5.12-13 ; voir 1 P 2.2.</char></note> : vous ne l'auriez pas supportée. Mais vous ne la supporteriez pas davantage aujourd'hui, <verse number="3" style="v" />car vous êtes encore charnels. Puisqu'il y a parmi vous jalousie et querelles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="ft" closed="false">1.10-11 ; 11.18.</char></note>, n'êtes-vous pas charnels et ne vous conduisez-vous pas de façon tout humaine ? <verse number="4" style="v" />Quand l'un déclare : « Moi, j'appartiens à Paul », l'autre : « Moi à Apollos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">1.12.</char></note> », n'agissez-vous pas de manière tout humaine ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Qu'est-ce donc qu'Apollos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.24+.</char></note> ? Qu'est-ce que Paul ? Des serviteurs par qui vous avez été amenés à la foi ; chacun d'eux a agi selon les dons que le Seigneur lui a accordés. <verse number="6" style="v" />Moi, j'ai planté, Apollos a arrosé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="fq" closed="false">Paul a planté </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.4,11 ; </char><char style="fq" closed="false">Apollos a arrosé </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.24-28.</char></note>, mais c'est Dieu qui faisait croître. <verse number="7" style="v" />Ainsi celui qui plante n'est rien, celui qui arrose n'est rien : Dieu seul compte, lui qui fait croître. <verse number="8" style="v" />Celui qui plante et celui qui arrose, c'est tout un, et chacun recevra son salaire à la mesure de son propre travail. <verse number="9" style="v" />Car nous travaillons ensemble à l'œuvre de Dieu, et vous êtes le champ de Dieu, la construction de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="fq" closed="false">travailler ensemble à l'œuvre de Dieu </char><char style="ft" closed="false">voir 1 Th 3.2 ; Mc 16.20 ; voir Jn 6.28. – </char><char style="fq" closed="false">le champ de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.3-9 ; </char><char style="fq" closed="false">la construction de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ep 2.20.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Selon la grâce que Dieu m'a donnée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="ft" closed="false">15.10 ; 2 P 3.15.</char></note>, comme un bon architecte, j'ai posé le fondement, un autre bâtit dessus. Mais que chacun prenne garde à la manière dont il bâtit. <verse number="11" style="v" />Quant au fondement, nul ne peut en poser un autre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="ft" closed="false">Es 28.16 ; 1 P 2.4-6.</char></note> que celui qui est en place : Jésus Christ. <verse number="12" style="v" />Que l'on bâtisse sur ce fondement avec de l'or, de l'argent, des pierres précieuses, du bois, du foin ou de la paille, <verse number="13" style="v" />l'œuvre de chacun sera mise en évidence. Le jour du jugement la fera connaître, car il se manifeste par le feu, et le feu éprouvera ce que vaut l'œuvre de chacun<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="fq" closed="false">Le jour… </char><char style="ft" closed="false">1.8. – </char><char style="fq" closed="false">le (feu du) jugement </char><char style="ft" closed="false">4.5 ; 2 Th 1.7-10 ; voir Es 1.25 ; Jr 6.29-30 ; Ml 3.2-3 ; <char style="bk">4 Esd</char> 16.74.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Celui dont l'œuvre subsistera recevra un salaire. <verse number="15" style="v" />Celui dont l'œuvre sera consumée en sera privé ; lui-même sera sauvé, mais comme on l'est à travers le feu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ne savez-vous pas que vous êtes le temple de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">6.19 ; 2 Co 6.16.</char></note> et que l'Esprit de Dieu habite en vous ? <verse number="17" style="v" />Si quelqu'un détruit le temple de Dieu, Dieu le détruira. Car le temple de Dieu est saint, et ce temple, c'est vous.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Que personne ne s'abuse : si quelqu'un parmi vous se croit sage à la manière de ce monde, qu'il devienne fou pour être sage ; <verse number="19" style="v" />car la sagesse de ce monde est folie devant Dieu. Il est écrit en effet : <char style="it">Il prend les sages à leur propre ruse</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="ft" closed="false">Jb 5.13.</char></note>, <verse number="20" style="v" />et encore : <char style="it">Le Seigneur connaît les pensées</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.20 </char><char style="ft" closed="false">Ps 94.11 (grec).</char></note> <char style="it">des sages. Il sait qu'elles sont vaines.</char> <verse number="21" style="v" />Ainsi, que personne ne fonde sa fierté sur des hommes, car tout est à vous : <verse number="22" style="v" />Paul, Apollos, ou Céphas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.22 </char><char style="fq" closed="false">Apollos </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.24+. – </char><char style="fq" closed="false">Céphas </char><char style="ft" closed="false">1 Co 1.12+.</char></note>, le monde, la vie ou la mort, le présent ou l'avenir, tout est à vous, <verse number="23" style="v" />mais vous êtes à Christ, et Christ est à Dieu.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Les relations de Paul avec les Corinthiens</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Qu'on nous considère donc comme des serviteurs du Christ et des intendants des mystères de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="ft" closed="false">Rm 11.25 ; 1 Co 15.51 ; Ep 3.3+.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Or, ce qu'on demande en fin de compte à des intendants, c'est de se montrer fidèles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="fq" closed="false">intendants fidèles </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.42+.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Pour moi, il m'importe fort peu d'être jugé par vous ou par un tribunal humain. Je ne me juge pas non plus moi-même. <verse number="4" style="v" />Ma conscience, certes, ne me reproche rien, mais ce n'est pas cela qui me justifie ; celui qui me juge, c'est le Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="ft" closed="false">voir Rm 14.10 ; Jc 4.12.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Par conséquent, ne jugez pas avant le temps, avant que vienne le Seigneur. C'est lui qui éclairera ce qui est caché dans les ténèbres et mettra en évidence les desseins des cœurs. Alors chacun recevra de Dieu la louange qui lui revient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="ft" closed="false">3.8.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />C'est à cause de vous, frères, que j'ai présenté cela sous une autre forme, en l'appliquant à Apollos et à moi-même, afin qu'à notre exemple vous appreniez à ne pas vous enfler d'orgueil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="fq" closed="false">appreniez à… </char><char style="ft" closed="false">La traduction laisse ici de côté plusieurs mots qui trouvent difficilement leur place dans la phrase en cours. On peut considérer ceux-ci comme une remarque portant sur une particularité graphique d'un manuscrit </char><char style="fq" closed="false">le « ne pas » est écrit au-dessus du « à ». </char><char style="ft" closed="false">Cette remarque, d'abord notée en marge par un copiste, aurait été ensuite incorporée au texte lors de la copie suivante. D'autres pensent que l'apôtre citerait un genre de proverbe connu de ses lecteurs. – </char><char style="fq" closed="false">ne pas s'enfler d'orgueil </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.3.</char></note> en prenant le parti de l'un contre l'autre. <verse number="7" style="v" />Qui te distingue en effet ? Qu'as-tu que tu n'aies reçu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.6.</char></note> ? Et si tu l'as reçu, pourquoi en tirer fierté comme si tu ne l'avais pas reçu ? <verse number="8" style="v" />Déjà vous êtes rassasiés ! Déjà vous êtes riches ! Sans nous, vous êtes rois ! Ah ! Que ne l'êtes-vous pour que, nous aussi, nous puissions régner avec vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="fq" closed="false">Déjà rassasiés, riches… </char><char style="ft" closed="false">Ap 3.17. – </char><char style="fq" closed="false">régner avec vous </char><char style="ft" closed="false">Ap 3.21.</char></note> ! <verse number="9" style="v" />Car je pense que Dieu nous a exposés, nous les apôtres, à la dernière place, comme des condamnés à mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.9 </char><char style="fq" closed="false">exposés </char><char style="ft" closed="false">He 10.33 </char><char style="fq" closed="false">comme des condamnés à mort </char><char style="ft" closed="false">Rm 8.36.</char></note> : nous avons été donnés en spectacle au monde, aux anges et aux hommes. <verse number="10" style="v" />Nous sommes fous à cause du Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">3.18.</char></note>, mais vous, vous êtes sages en Christ ; nous sommes faibles, vous êtes forts ; vous êtes à l'honneur, nous sommes méprisés. <verse number="11" style="v" />A cette heure encore, nous avons faim, nous avons soif, nous sommes nus, maltraités, vagabonds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="ft" closed="false">détresses apostoliques 2 Co 7.5+.</char></note>, <verse number="12" style="v" />et nous peinons en travaillant de nos mains. On nous insulte, nous bénissons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.12 </char><char style="ft" closed="false">Paul travaille manuellement Ac 18.3 ; 20.34 ; 1 Th 2.9 ; 2 Th 3.8 ; voir 1 Co 9.14-15. – </char><char style="fq" closed="false">insultés, nous bénissons </char><char style="ft" closed="false">Ps 109.28 ; Mt 5.44 ; Lc 6.28 ; Ac 7.60 ; Rm 12.14.</char></note> ; on nous persécute, nous endurons ; <verse number="13" style="v" />on nous calomnie, nous consolons. Nous sommes jusqu'à présent, pour ainsi dire, les ordures du monde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">Lm 3.45.</char></note>, le déchet de l'univers.</para>
  <para style="s1">Le souci paternel de Paul</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Je ne vous écris pas cela pour vous faire honte, mais pour vous avertir, comme mes enfants bien-aimés. <verse number="15" style="v" />En effet, quand vous auriez dix mille pédagogues en Christ, vous n'avez pas plusieurs pères. C'est moi qui, par l'Evangile, vous ai engendrés en Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="fq" closed="false">pédagogues : </char><char style="ft" closed="false">voir Ga 3.24 et la note ; le même terme y est traduit par </char><char style="fq" closed="false">surveillant. – </char><char style="ft" closed="false">Paul, père spirituel Ga 4.19.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Je vous exhorte donc : soyez mes imitateurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.16 </char><char style="ft" closed="false">11.1 ; Ph 3.17 ; 1 Th 1.6.</char></note>. <verse number="17" style="v" />C'est bien pour cela que je vous ai envoyé Timothée, mon enfant bien-aimé et fidèle dans le Seigneur ; il vous rappellera mes principes de vie en Christ, tels que je les enseigne partout, dans toutes les Eglises<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="fq" closed="false">Timothée </char><char style="ft" closed="false">Ac 16.1+. – missions confiées à Timothée Ac 19.21-22 ; Ph 2.19-22.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Or, se figurant que je ne reviendrai pas chez vous, certains se sont enflés d'orgueil. <verse number="19" style="v" />Mais je viendrai bientôt chez vous, si le Seigneur le veut, et je prendrai connaissance, non des paroles de ces orgueilleux, mais de leur action<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">Certains traduisent : </char><char style="fq" closed="false">de leur puissance</char><char style="ft" closed="false"> ; de même à la fin du v. 20. – </char><char style="fq" closed="false">si le Seigneur le veut </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.21 ; Jc 4.15.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Car le Royaume de Dieu ne consiste pas en paroles, mais en action<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.20 </char><char style="ft" closed="false">2.4.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Que préférez-vous ? Que je vienne à vous avec des verges ou avec amour et dans un esprit de douceur ?</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Un cas d'inconduite</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />On entend dire partout qu'il y a chez vous un cas d'inconduite, et d'inconduite telle qu'on ne la trouve même pas chez les païens : l'un de vous vit avec la femme de son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Sans doute la seconde </char><char style="fq" closed="false">femme de son père</char><char style="ft" closed="false">. Une telle union était réprouvée par la loi juive ainsi que par le droit romain ; voir Lv 18.7-8 ; Dt 23.1 ; 27.20.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Et vous êtes enflés d'orgueil ! Et vous n'avez pas plutôt pris le deuil afin que l'auteur de cette action soit ôté du milieu de vous ? <verse number="3" style="v" />Pour moi, absent de corps, mais présent d'esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Col 2.5.</char></note>, j'ai déjà jugé comme si j'étais présent celui qui a commis une telle action : <verse number="4" style="v" />au nom du Seigneur Jésus, et avec son pouvoir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="ft" closed="false">Mt 16.19 ; 18.18 ; 2 Co 13.10.</char></note>, lors d'une assemblée où je serai spirituellement parmi vous, <verse number="5" style="v" />qu'un tel homme soit livré à Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="ft" closed="false">Même tournure en 1 Tm 1.20. Cette expression très forte désigne sans doute l'exclusion au moins momentanée du coupable hors de la communauté. – </char><char style="fq" closed="false">afin que l'esprit soit sauvé </char><char style="ft" closed="false">1 P 4.6.</char></note> pour la destruction de sa chair, afin que l'esprit soit sauvé au jour du Seigneur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Il n'est pas beau, votre sujet de fierté ! Ne savez-vous pas qu'un peu de levain fait lever toute la pâte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6 </char><char style="ft" closed="false">Ga 5.9.</char></note> ? <verse number="7" style="v" />Purifiez-vous du vieux levain pour être une pâte nouvelle, puisque vous êtes sans levain. Car le Christ, notre Pâque, a été immolé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7 </char><char style="fq" closed="false">Purifiés du vieux levain </char><char style="ft" closed="false">Ex 13.7 ; voir Mt 16.6 par. – </char><char style="fq" closed="false">immolé </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 12.21 ; Es 53.7 ; 1 P 1.19.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Célébrons donc la fête, non pas avec du vieux levain, ni du levain de méchanceté et de perversité, mais avec des pains sans levain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.8 </char><char style="ft" closed="false">Ex 12.3-20 ; Dt 16.3.</char></note> : dans la pureté et dans la vérité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Je vous ai écrit dans ma lettre de ne pas avoir de relations avec les débauchés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="ft" closed="false">Le terme grec correspondant inclut toutes les sortes de désordres sexuels. – </char><char style="fq" closed="false">pas de relations avec… </char><char style="ft" closed="false">voir Mt 18.17 ; 2 Th 3.14.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Je ne visais pas de façon générale les débauchés de ce monde, ou les rapaces et les filous ou les idolâtres, car il vous faudrait alors sortir du monde. <verse number="11" style="v" />Non, je vous ai écrit de ne pas avoir de relations avec un homme qui porte le nom de frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="fq" closed="false">frère </char><char style="ft" closed="false">Ac 1.15+. – distance à tenir 2 Th 3.6 ; Tt 3.10 ; 2 Jn 10.</char></note>, s'il est débauché, ou rapace, ou idolâtre, ou calomniateur, ou ivrogne, ou filou, et même de ne pas manger avec un tel homme. <verse number="12" style="v" />Est-ce à moi, en effet, de juger ceux du dehors<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="fq" closed="false">ceux du dehors </char><char style="ft" closed="false">Mc 4.11+.</char></note> ? N'est-ce pas ceux du dedans que vous avez à juger ? <verse number="13" style="v" />Ceux du dehors, Dieu les jugera. <char style="it">Otez le méchant du milieu de vous</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">Dt 17.7 ; 19.19 ; 22.21 ; 24.7.</char></note>.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Des procès entre frères</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsque vous avez un différend entre vous, comment osez-vous le faire juger par les païens et non par les saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="fq" closed="false">les saints </char><char style="ft" closed="false">Ac 9.13+ ; Rm 1.7+.</char></note> ? <verse number="2" style="v" />Ne savez-vous donc pas que les saints jugeront le monde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Dn 7.22 ; <char style="bk">Sg</char> 3.8 ; Ap 3.21.</char></note> ? Et si c'est par vous que le monde sera jugé, seriez-vous indignes de rendre des jugements de minime importance ? <verse number="3" style="v" />Ne savez-vous pas que nous jugerons les anges ? A plus forte raison les affaires de cette vie ! <verse number="4" style="v" />Quand donc vous avez des procès de cet ordre, vous établissez pour juges des gens que l'Eglise méprise ? <verse number="5" style="v" />Je le dis à votre honte. Ainsi, il ne se trouve parmi vous aucun homme assez sage pour pouvoir juger entre ses frères ? <verse number="6" style="v" />Mais un frère est en procès avec un frère, et cela devant des non-croyants ! <verse number="7" style="v" />De toute façon, c'est déjà pour vous une déchéance d'avoir des procès entre vous. Pourquoi ne préférez-vous pas subir une injustice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.39 ; 1 Th 5.15 ; 1 P 3.9.</char></note> ? Pourquoi ne vous laissez-vous pas plutôt dépouiller ? <verse number="8" style="v" />Mais c'est vous qui commettez l'injustice et qui dépouillez les autres ; et ce sont vos frères ! <verse number="9" style="v" />Ne savez-vous donc pas que les injustes n'hériteront pas du Royaume de Dieu ? Ne vous y trompez pas ! Ni les débauchés, ni les idolâtres, ni les adultères, ni les efféminés, ni les pédérastes, <verse number="10" style="v" />ni les voleurs, ni les accapareurs, ni les ivrognes, ni les calomniateurs, ni les filous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="ft" closed="false">dérèglements Rm 1.29+.</char></note> n'hériteront du Royaume de Dieu. <verse number="11" style="v" />Voilà ce que vous étiez, du moins quelques-uns. Mais vous avez été lavés, mais vous avez été sanctifiés, mais vous avez été justifiés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="ft" closed="false">Tt 3.3-7.</char></note> au nom du Seigneur Jésus Christ et par l'Esprit de notre Dieu.</para>
  <para style="s1">« Tout m'est permis »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />« Tout m'est permis »<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="ft" closed="false">Sans doute une phrase de Paul dont les Corinthiens faussaient le sens. – </char><char style="fq" closed="false">permis</char><char style="ft" closed="false">, mais pas forcément profitable <char style="bk">Si</char> 37.28 ; 1 Co 10.23.</char></note>, mais tout ne convient pas. « Tout m'est permis », mais moi je ne me laisserai asservir par rien. <verse number="13" style="v" />Les aliments sont pour le ventre, et le ventre pour les aliments, et Dieu détruira ceux-ci et celui-là. Mais le corps n'est pas pour la débauche, il est pour le Seigneur, et le Seigneur est pour le corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.13 </char><char style="fq" closed="false">le corps </char><char style="ft" closed="false">Rm 6.12 ; 8.10-13,23 ; 12.1 ; 1 Co 7.4 ; 15.35 ; 2 Co 4.10 ; Ph 1.20 ; 3.21, etc. – Le Seigneur, maître et sauveur du corps 1 Th 4.3-5.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Or, Dieu, qui a ressuscité le Seigneur, nous ressuscitera aussi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="ft" closed="false">Rm 8.11 ; 1 Co 15.15,20 ; 2 Co 4.14.</char></note> par sa puissance. <verse number="15" style="v" />Ne savez-vous pas que vos corps sont les membres du Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.5 ; 1 Co 12.27.</char></note> ? Prendrai-je les membres du Christ pour en faire des membres de prostituée ? Certes non ! <verse number="16" style="v" />Ne savez-vous pas que celui qui s'unit à la prostituée fait avec elle un seul corps ? Car il est dit : <char style="it">Les deux ne seront qu'une seule chair</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.24 (Mt 19.5).</char></note>. <verse number="17" style="v" />Mais celui qui s'unit au Seigneur est avec lui un seul esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.17 </char><char style="ft" closed="false">Jn 17.21-23 ; Rm 8.9-11 ; Ga 2.20.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Fuyez la débauche. Tout autre péché commis par l'homme est extérieur à son corps. Mais le débauché pèche contre son propre corps. <verse number="19" style="v" />Ou bien ne savez-vous pas que votre corps est le temple du Saint Esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.19 </char><char style="ft" closed="false">3.16 ; 2 Co 6.16.</char></note> qui est en vous et qui vous vient de Dieu, et que vous ne vous appartenez pas ? <verse number="20" style="v" />Quelqu'un a payé le prix de votre rachat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.20 </char><char style="ft" closed="false">7.23 ; 1 P 1.18-19 ; voir Rm 3.24.</char></note>. Glorifiez donc Dieu par votre corps.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Réponses à des questions sur le mariage</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Venons-en à ce que vous m'avez écrit. Il est bon pour l'homme de s'abstenir de la femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Comparer Gn 2.18.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Toutefois, pour éviter tout dérèglement, que chaque homme ait sa femme, et chaque femme son mari. <verse number="3" style="v" />Que le mari remplisse ses devoirs envers sa femme, et que la femme fasse de même envers son mari. <verse number="4" style="v" />Ce n'est pas la femme qui dispose de son corps, c'est son mari. De même ce n'est pas le mari qui dispose de son corps, c'est sa femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.4 </char><char style="ft" closed="false">rapports conjugaux et don de soi : voir Ep 5.25.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Ne vous refusez pas l'un à l'autre, sauf d'un commun accord et temporairement, afin de vous consacrer à la prière ; puis retournez ensemble, de peur que votre incapacité à vous maîtriser ne donne à Satan l'occasion de vous tenter. <verse number="6" style="v" />En parlant ainsi, je vous fais une concession, je ne vous donne pas d'ordre. <verse number="7" style="v" />Je voudrais bien que tous les hommes soient comme moi ; mais chacun reçoit de Dieu un don particulier, l'un celui-ci, l'autre celui-là<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="ft" closed="false">mariage et célibat Mt 19.11-12.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Je dis donc aux célibataires et aux veuves qu'il est bon de rester ainsi, comme moi. <verse number="9" style="v" />Mais s'ils ne peuvent vivre dans la continence, qu'ils se marient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.9 </char><char style="ft" closed="false">décision de mariage ou de remariage 1 Tm 5.14.</char></note> ; car il vaut mieux se marier que brûler. <verse number="10" style="v" />A ceux qui sont mariés j'ordonne, non pas moi, mais le Seigneur : que la femme ne se sépare pas de son mari <verse number="11" style="v" />– si elle en est séparée, qu'elle ne se remarie pas ou qu'elle se réconcilie avec son mari –, et que le mari ne répudie pas sa femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.11 </char><char style="fq" closed="false">répudiation </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.32 ; 19.9 ; Mc 10.9-12 ; Lc 16.18.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Aux autres je dis, c'est moi qui parle et non le Seigneur : si un frère a une femme non croyante et qu'elle consente à vivre avec lui, qu'il ne la répudie pas. <verse number="13" style="v" />Et si une femme a un mari non croyant et qu'il consente à vivre avec elle, qu'elle ne le répudie pas. <verse number="14" style="v" />Car le mari non croyant est sanctifié par sa femme, et la femme non croyante est sanctifiée par son mari. S'il en était autrement, vos enfants seraient impurs, alors qu'ils sont saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.14 </char><char style="fq" closed="false">sanctifiés, saints </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.7+ ; 11.16 ; voir Gn 2.24 ; 1 Co 6.16.</char></note>. <verse number="15" style="v" />Si le non-croyant veut se séparer, qu'il le fasse ! Le frère ou la sœur ne sont pas liés dans ce cas : c'est pour vivre en paix que Dieu vous a appelés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.15 </char><char style="fq" closed="false">Le frère ou la sœur : </char><char style="ft" closed="false">le conjoint chrétien, mari ou femme. – </char><char style="fq" closed="false">appelés à vivre en paix </char><char style="ft" closed="false">Rm 14.19.</char></note>. <verse number="16" style="v" />En effet, sais-tu, femme, si tu sauveras ton mari<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.16 </char><char style="ft" closed="false">1 P 3.1.</char></note> ? Sais-tu, mari, si tu sauveras ta femme ?</para>
  <para style="s1">Ne pas chercher à changer de condition</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Par ailleurs, que chacun vive selon la condition que le Seigneur lui a donnée en partage, et dans laquelle il se trouvait quand Dieu l'a appelé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="ft" closed="false">conserver la même condition 7.20,24.</char></note>. C'est ce que je prescris dans toutes les Eglises. <verse number="18" style="v" />L'un était-il circoncis lorsqu'il a été appelé ? Qu'il ne dissimule pas sa circoncision<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 <char style="bk">1 M</char> 1.15.</char></note>. L'autre était-il incirconcis ? Qu'il ne se fasse pas circoncire. <verse number="19" style="v" />La circoncision n'est rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.19 </char><char style="ft" closed="false">Rm 2.25 ; Ga 5.6 ; 6.15.</char></note>, et l'incirconcision n'est rien : le tout c'est d'observer les commandements de Dieu. <verse number="20" style="v" />Que chacun demeure dans la condition où il se trouvait quand il a été appelé. <verse number="21" style="v" />Etais-tu esclave quand tu as été appelé ? Ne t'en soucie pas ; au contraire, alors même que tu pourrais te libérer, mets plutôt à profit ta condition d'esclave<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.21 </char><char style="ft" closed="false">Certains traduisent : </char><char style="fq" closed="false">profite plutôt (de l'occasion pour te libérer).</char></note>. <verse number="22" style="v" />Car l'esclave qui a été appelé dans le Seigneur est un affranchi du Seigneur. De même, celui qui a été appelé étant libre est un esclave du Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="fq" closed="false">l'esclave chrétien </char><char style="ft" closed="false">Phm 16. – </char><char style="fq" closed="false">esclave du Christ </char><char style="ft" closed="false">Ep 6.6 ; 1 P 2.16.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Quelqu'un a payé le prix de votre rachat : ne devenez pas esclaves des hommes. <verse number="24" style="v" />Que chacun, frères, demeure devant Dieu dans la condition où il se trouvait quand il a été appelé.</para>
  <para style="s1">Le cas des gens non mariés, des fiancés et des veuves</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Au sujet des vierges, je n'ai pas d'ordre du Seigneur : c'est un avis que je donne, celui d'un homme qui, par la miséricorde du Seigneur, est digne de confiance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.25 </char><char style="fq" closed="false">vierges : </char><char style="ft" closed="false">le mot grec englobe les deux sexes. – </char><char style="fq" closed="false">digne de confiance par la miséricorde du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">1 Tm 1.12-13.</char></note>. <verse number="26" style="v" />Je pense que c'est un avantage, à cause des angoisses présentes, oui, on a avantage à rester ainsi. <verse number="27" style="v" />Es-tu lié à une femme ? Ne cherche pas à rompre. N'es-tu pas lié à une femme ? Ne cherche pas de femme. <verse number="28" style="v" />Si cependant tu te maries, tu ne pèches pas ; et si une vierge se marie, elle ne pèche pas. Mais les gens mariés auront de lourdes épreuves à supporter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.28 </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.51-53 par. ; 21.23.</char></note>, et moi, je voudrais vous les épargner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Voici ce que je dis, frères : le temps est écourté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.29 </char><char style="ft" closed="false">Rm 13.11.</char></note>. Désormais, que ceux qui ont une femme soient comme s'ils n'en avaient pas, <verse number="30" style="v" />ceux qui pleurent comme s'ils ne pleuraient pas, ceux qui se réjouissent comme s'ils ne se réjouissaient pas, ceux qui achètent comme s'ils ne possédaient pas, <verse number="31" style="v" />ceux qui tirent profit de ce monde comme s'ils n'en profitaient pas vraiment. Car la figure de ce monde passe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.31 </char><char style="ft" closed="false">1 Jn 2.17.</char></note>. <verse number="32" style="v" />Je voudrais que vous soyez exempts de soucis. Celui qui n'est pas marié a souci des affaires du Seigneur : il cherche comment plaire au Seigneur. <verse number="33" style="v" />Mais celui qui est marié a souci des affaires du monde : il cherche comment plaire à sa femme, <verse number="34" style="v" />et il est partagé. De même, la femme sans mari et la jeune fille ont souci des affaires du Seigneur, afin d'être saintes de corps et d'esprit. Mais la femme mariée a souci des affaires du monde : elle cherche comment plaire à son mari. <verse number="35" style="v" />Je vous dis cela dans votre propre intérêt, non pour vous tendre un piège, mais pour que vous fassiez ce qui convient le mieux et que vous soyez attachés au Seigneur, sans partage.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Si quelqu'un, débordant d'ardeur, pense qu'il ne pourra pas respecter sa fiancée et que les choses doivent suivre leur cours, qu'il fasse selon son idée. Il ne pèche pas : qu'ils se marient. <verse number="37" style="v" />Mais celui qui a pris dans son cœur une ferme résolution, hors de toute contrainte et qui, en pleine possession de sa volonté, a pris en son for intérieur la décision de respecter sa fiancée, celui-là fera bien. <verse number="38" style="v" />Ainsi celui qui épouse sa fiancée fait bien, et celui qui ne l'épouse pas fera encore mieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.38 </char><char style="ft" closed="false">Certains estiment que les v. 36-38 concernent un père et sa fille ; d'où cette autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">Si cependant quelqu'un estime manquer aux convenances envers sa jeune fille, si elle a passé l'âge et qu'il est de son devoir d'agir ainsi, qu'il fasse ce qu'il veut, il ne pèche pas : qu'on se marie. Mais celui qui a pris en son cœur une ferme résolution hors de toute contrainte, et qui, en pleine possession de sa volonté, a pris en son cœur la décision de garder sa jeune fille, celui-là fera bien. Ainsi celui qui marie sa jeune fille fait bien, et celui qui ne la marie pas fera mieux encore.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />La femme est liée à son mari aussi longtemps qu'il vit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.39 </char><char style="ft" closed="false">Rm 7.2-3.</char></note>. Si le mari meurt, elle est libre d'épouser qui elle veut, mais un chrétien seulement. <verse number="40" style="v" />Cependant elle sera plus heureuse, à mon avis, si elle reste comme elle est : et je crois, moi aussi, avoir l'Esprit de Dieu.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Les viandes sacrifiées aux idoles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pour ce qui est des viandes sacrifiées aux idoles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de </char><char style="fq" closed="false">viandes </char><char style="ft" closed="false">qui provenaient des sacrifices païens. Voir les notes sur Ac 15.20 et 29 ; voir aussi 1 Co 10.23-31 ; Rm 14–15 ; voir <char style="bk">4 M</char> 5.2.</char></note>, tous, c'est entendu, nous possédons la connaissance. La connaissance enfle, mais l'amour édifie. <verse number="2" style="v" />Si quelqu'un s'imagine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="ft" closed="false">Ga 6.3.</char></note> connaître quelque chose, il ne connaît pas encore comme il faudrait connaître. <verse number="3" style="v" />Mais si quelqu'un aime Dieu, il est connu de lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.3 </char><char style="fq" closed="false">être connu de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ga 4.9.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Donc, peut-on manger des viandes sacrifiées aux idoles ? Nous savons qu'il n'y a aucune idole dans le monde et qu'il n'y a d'autre dieu que le Dieu unique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.4 </char><char style="ft" closed="false">l'idole n'existe pas 10.19. – pas d'autre dieu Dt 4.35,39 ; 6.4.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Car, bien qu'il y ait de prétendus dieux au ciel ou sur la terre – et il y a de fait plusieurs dieux et plusieurs seigneurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.5 </char><char style="ft" closed="false">Paul fait allusion ici aux divinités de la religion grecque. D'après 10.20-21, il les considère en réalité comme des démons.</char></note> –, <verse number="6" style="v" />il n'y a pour nous qu'un seul Dieu, le Père, de qui tout vient et vers qui nous allons, et un seul Seigneur, Jésus Christ, par qui tout existe et par qui nous sommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.6 </char><char style="fq" closed="false">un seul Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ml 2.10 ; 1 Co 12.6 ; Ep 4.6. – </char><char style="fq" closed="false">un seul Seigneur, par qui… </char><char style="ft" closed="false">Jn 1.3 ; 1 Co 12.5 ; Ep 4.5 ; Col 1.16.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Mais tous n'ont pas la connaissance. Quelques-uns, marqués par leur fréquentation encore récente des idoles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.7 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Certains, qui ont la conviction de participer encore maintenant à l'idolâtrie…</char></note>, mangent la viande des sacrifices comme si elle était réellement offerte aux idoles, et leur conscience, qui est faible, en est souillée. <verse number="8" style="v" />Ce n'est pas un aliment qui nous rapprochera de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="ft" closed="false">Rm 14.17.</char></note> : si nous n'en mangeons pas, nous ne prendrons pas de retard ; si nous en mangeons, nous ne serons pas plus avancés. <verse number="9" style="v" />Mais prenez garde que cette liberté même, qui est la vôtre, ne devienne une occasion de chute pour les faibles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.9 </char><char style="ft" closed="false">Rm 14.13,21 ; Ga 5.13.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Car si l'on te voit, toi qui as la connaissance, attablé dans un temple d'idole, ce spectacle édifiant ne poussera-t-il pas celui dont la conscience est faible à manger des viandes sacrifiées ? <verse number="11" style="v" />Et, grâce à ta connaissance, le faible périt, ce frère pour lequel Christ est mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.11 </char><char style="ft" closed="false">quand ta liberté devient fatale au frère Rm 14.15,20.</char></note>. <verse number="12" style="v" />En péchant ainsi contre vos frères et en blessant leur conscience qui est faible, c'est contre Christ que vous péchez. <verse number="13" style="v" />Voilà pourquoi, si un aliment doit faire tomber mon frère, je renoncerai à tout jamais à manger de la viande plutôt que de faire tomber mon frère.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Paul a renoncé à ses droits</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ne suis-je pas libre ? Ne suis-je pas apôtre ? N'ai-je pas vu Jésus, notre Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="fq" closed="false">liberté </char><char style="ft" closed="false">de l'apôtre 9.19. – Paul a </char><char style="fq" closed="false">vu le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Ac 22.17-18 ; 26.16 ; 1 Co 15.8.</char></note> ? N'êtes-vous pas mon œuvre dans le Seigneur ? <verse number="2" style="v" />Si pour d'autres, je ne suis pas apôtre, pour vous au moins je le suis ; car le sceau de mon apostolat, c'est vous qui l'êtes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="fq" closed="false">le sceau </char><char style="ft" closed="false">(voir Ap 7.2 et la note) </char><char style="fq" closed="false">de mon apostolat : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Co 3.2-3.</char></note>, dans le Seigneur. <verse number="3" style="v" />Ma défense contre mes accusateurs, la voici : <verse number="4" style="v" />N'aurions-nous pas le droit de manger et de boire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="ft" closed="false">Sous-entendu </char><char style="fq" closed="false">à vos frais. – le droit </char><char style="ft" closed="false">des apôtres Lc 10.8 ; 1 Co 9.13-14.</char></note> ? <verse number="5" style="v" />N'aurions-nous pas le droit d'emmener avec nous une femme chrétienne comme les autres apôtres, les frères du Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="ft" closed="false">Sous-entendu : </char><char style="fq" closed="false">et de vous demander d'assurer notre entretien à tous deux. – les frères du Seigneur : </char><char style="ft" closed="false">Mt 12.46+. – </char><char style="fq" closed="false">Céphas </char><char style="ft" closed="false">1.12+.</char></note> et Céphas ? <verse number="6" style="v" />Moi seul et Barnabas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.6 </char><char style="fq" closed="false">Barnabas </char><char style="ft" closed="false">Ac 4.36+.</char></note> n'aurions-nous pas le droit d'être dispensés de travailler ? <verse number="7" style="v" />Qui a jamais servi dans l'armée à ses propres frais ? Qui plante une vigne sans en manger le fruit ? Ou qui fait paître un troupeau sans se nourrir du lait de ce troupeau ? <verse number="8" style="v" />Cela n'est-il qu'un usage humain, ou la loi ne dit-elle pas la même chose ? <verse number="9" style="v" />En effet, il est écrit dans la loi de Moïse : <char style="it">Tu ne muselleras pas le bœuf qui foule le grain</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Dt 25.4 (1 Tm 5.18).</char></note>. Dieu s'inquiète-t-il des bœufs ? <verse number="10" style="v" />N'est-ce pas pour nous seuls qu'il parle ? Oui, c'est pour nous que cela a été écrit ; car il faut de l'espoir chez celui qui laboure, et celui qui foule le grain doit avoir l'espoir d'en recevoir sa part<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.10 </char><char style="ft" closed="false">2 Tm 2.6.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Si nous avons semé pour vous les biens spirituels, serait-il excessif de récolter vos biens matériels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="ft" closed="false">Rm 15.27.</char></note> ? <verse number="12" style="v" />Si d'autres exercent ce droit sur vous, pourquoi pas nous à plus forte raison ? Cependant, nous n'avons pas usé de ce droit. Nous supportons tout<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="ft" closed="false">un </char><char style="fq" closed="false">droit </char><char style="ft" closed="false">dont Paul </char><char style="fq" closed="false">n'a pas usé </char><char style="ft" closed="false">Ac 20.34-35 ; 2 Co 11.9. – </char><char style="fq" closed="false">Nous supportons tout </char><char style="ft" closed="false">1 Co 13.7.</char></note>, au contraire, pour ne créer aucun obstacle à l'Evangile du Christ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ne savez-vous pas que ceux qui assurent le service du culte sont nourris par le temple, que ceux qui servent à l'autel ont part à ce qui est offert sur l'autel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">Lv 6.9,19 ; Nb 18.8,31 ; Dt 18.1-3.</char></note> ? <verse number="14" style="v" />De même, le Seigneur a ordonné à ceux qui annoncent l'Evangile de vivre de l'Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.14 </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur a ordonné… </char><char style="ft" closed="false">7.10-11 ; 11.23-25. – </char><char style="fq" closed="false">vivre de l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.10 ; Lc 10.7 ; Ga 6.6.</char></note>. <verse number="15" style="v" />Mais moi, je n'ai usé d'aucun de ces droits<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.3 ; voir 1 Co 9.12+.</char></note> et je n'écris pas ces lignes pour les réclamer. Plutôt mourir !… Personne ne me ravira ce motif de fierté ! <verse number="16" style="v" />Car annoncer l'Evangile n'est pas un motif de fierté pour moi, c'est une nécessité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.16 </char><char style="ft" closed="false">Jr 20.9.</char></note> qui s'impose à moi : malheur à moi si je n'annonce pas l'Evangile ! <verse number="17" style="v" />Si je le faisais de moi-même, j'aurais droit à un salaire ; mais si j'y suis contraint, c'est une charge qui m'est confiée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">4.1.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Quel est donc mon salaire ? C'est d'offrir gratuitement l'Evangile que j'annonce, sans user des droits que cet Evangile me confère.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Oui, libre à l'égard de tous, je me suis fait l'esclave de tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 20.26-27.</char></note>, pour en gagner le plus grand nombre. <verse number="20" style="v" />J'ai été avec les Juifs comme un Juif<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="ft" closed="false">Ac 16.3 ; 21.20-26.</char></note>, pour gagner les Juifs, avec ceux qui sont assujettis à la loi, comme si je l'étais – alors que moi-même je ne le suis pas –, pour gagner ceux qui sont assujettis à la loi ; <verse number="21" style="v" />avec ceux qui sont sans loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.21 </char><char style="fq" closed="false">avec ceux qui sont sans loi </char><char style="ft" closed="false">Ga 2.3.</char></note>, comme si j'étais sans loi – alors que je ne suis pas sans loi de Dieu, puisque Christ est ma loi –, pour gagner ceux qui sont sans loi. <verse number="22" style="v" />J'ai partagé la faiblesse des faibles, pour gagner les faibles. Je me suis fait tout à tous pour en sauver sûrement quelques-uns<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.22 </char><char style="fq" closed="false">faible avec les faibles </char><char style="ft" closed="false">2 Co 11.29 ; voir Rm 14.1–15.3. – </char><char style="fq" closed="false">pour en sauver quelques-uns </char><char style="ft" closed="false">Rm 11.14.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Et tout cela, je le fais à cause de l'Evangile, afin d'y avoir part.</para>
  <para style="s1">La discipline des athlètes</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ne savez-vous pas que les coureurs, dans le stade, courent tous, mais qu'un seul gagne le prix ? Courez donc de manière à le remporter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="fq" closed="false">courent pour remporter le prix : </char><char style="ft" closed="false">voir Ga 2.2 ; 5.7 ; Ph 2.16 ; 3.14 ; 2 Tm 4.7 ; He 12.1 ; voir aussi 2 Tm 2.5.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Tous les athlètes s'imposent une ascèse rigoureuse ; eux, c'est pour une couronne périssable, nous, pour une couronne impérissable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">la discipline des </char><char style="fq" closed="false">athlètes </char><char style="ft" closed="false">2 Tm 2.4-5. – </char><char style="fq" closed="false">pour une couronne </char><char style="ft" closed="false">(voir Ph 4.1 et la note) </char><char style="fq" closed="false">impérissable </char><char style="ft" closed="false">Ph 3.14 ; 2 Tm 4.8 ; Jc 1.12 ; 1 P 5.4 ; Ap 2.10.</char></note>. <verse number="26" style="v" />Moi donc, je cours ainsi : je ne vais pas à l'aveuglette ; et je boxe ainsi : je ne frappe pas dans le vide. <verse number="27" style="v" />Mais je traite durement mon corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.27 </char><char style="ft" closed="false">Rm 8.13 ; 13.14.</char></note> et le tiens assujetti, de peur qu'après avoir proclamé le message aux autres, je ne sois moi-même éliminé.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">L'exemple d'Israël au désert</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Je ne veux pas vous le laisser ignorer, frères : nos pères étaient tous sous la nuée, tous ils passèrent à travers la mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="fq" closed="false">la nuée </char><char style="ft" closed="false">Ex 13.21-22. – </char><char style="fq" closed="false">à travers la mer </char><char style="ft" closed="false">Ex 14.22-29.</char></note> <verse number="2" style="v" />et tous furent baptisés en Moïse dans la nuée et dans la mer. <verse number="3" style="v" />Tous mangèrent la même nourriture spirituelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">Ex 16.4-35 ; Dt 8.3 ; Ps 78.24-29.</char></note>, <verse number="4" style="v" />et tous burent le même breuvage spirituel ; car ils buvaient à un rocher spirituel qui les suivait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="ft" closed="false">Paul semble reprendre ici un enseignement des rabbins, selon lequel le </char><char style="fq" closed="false">rocher </char><char style="ft" closed="false">dont il est question en Nb 20.8 accompagnait Israël dans ses déplacements au désert. – l'eau sortant du rocher Ex 17.5-6 ; Nb 20.7-11 ; Ps 78.15.</char></note> : ce rocher, c'était le Christ. <verse number="5" style="v" />Cependant, la plupart d'entre eux ne furent pas agréables à Dieu, puisque <char style="it">leurs cadavres jonchèrent le désert</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">Nb 14.16,23,29-30 ; Ps 78.31 ; He 3.17 ; Jude 5.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Ces événements sont arrivés pour nous servir d'exemples, afin que nous ne convoitions pas le mal comme eux le convoitèrent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="fq" closed="false">pour nous servir d'exemples </char><char style="ft" closed="false">10.11. – </char><char style="fq" closed="false">ceux qui convoitèrent </char><char style="ft" closed="false">Nb 11.4,34 ; Ps 106.14.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Ne devenez pas idolâtres comme certains d'entre eux, ainsi qu'il est écrit : <char style="it">Le peuple s'assit pour manger et pour boire, puis ils se levèrent pour se divertir</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="ft" closed="false">Ex 32.6.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Ne nous livrons pas non plus à la débauche, comme le firent certains d'entre eux : en un seul jour il en tomba vingt-trois mille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.8 </char><char style="ft" closed="false">Nb 25.1,9.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Ne tentons pas non plus le Seigneur, comme le firent certains d'entre eux : des serpents les firent périr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="ft" closed="false">Nb 21.5-6.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Enfin, ne murmurez pas comme murmurèrent certains d'entre eux : l'exterminateur les fit périr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="fq" closed="false">murmures… </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">extermination </char><char style="ft" closed="false">Nb 14.2,36 ; 17.6-15 ; Ps 106.25-27 ; He 3.11,17. – </char><char style="fq" closed="false">l'exterminateur </char><char style="ft" closed="false">Ex 12.23.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Ces événements leur arrivaient pour servir d'exemple et furent mis par écrit pour nous instruire, nous qui touchons à la fin des temps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="fq" closed="false">pour servir d'exemple </char><char style="ft" closed="false">10.6. – </char><char style="fq" closed="false">nous touchons à la fin des temps </char><char style="ft" closed="false">1 P 4.7.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ainsi donc, que celui qui pense être debout prenne garde de tomber. <verse number="13" style="v" />Les tentations auxquelles vous avez été exposés ont été à la mesure de l'homme, Dieu est fidèle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="ft" closed="false">1.9+.</char></note> ; il ne permettra pas que vous soyez tentés au-delà de vos forces. Avec la tentation, il vous donnera le moyen d'en sortir et la force de la supporter.</para>
  <para style="s1">Pas de communion avec les démons</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />C'est pourquoi, mes bien-aimés, fuyez l'idolâtrie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="ft" closed="false">1 Jn 5.21.</char></note>. <verse number="15" style="v" />Je vous parle comme à des personnes raisonnables ; jugez vous-mêmes de ce que je dis. <verse number="16" style="v" />La coupe de bénédiction que nous bénissons n'est-elle pas une communion au sang du Christ ? Le pain que nous rompons n'est-il pas une communion au corps du Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">la </char><char style="fq" closed="false">coupe </char><char style="ft" closed="false">et le </char><char style="fq" closed="false">pain </char><char style="ft" closed="false">de la Cène Mt 26.26-28 ; Mc 14.22-24 ; Lc 22.19-20. – </char><char style="fq" closed="false">rompre le pain </char><char style="ft" closed="false">Ac 2.42.</char></note> ? <verse number="17" style="v" />Puisqu'il y a un seul pain, nous sommes tous un seul corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.17 </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.5 ; 1 Co 12.27 ; Ep 4.16 ; Col 3.15.</char></note> : car tous nous participons à cet unique pain. <verse number="18" style="v" />Voyez les fils d'Israël : ceux qui mangent les victimes sacrifiées ne sont-ils pas en communion avec l'autel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.18 </char><char style="ft" closed="false">Expression raccourcie pour « en communion avec Dieu à qui l'autel est consacré ». – </char><char style="fq" closed="false">les Israélites </char><char style="ft" closed="false">voir Rm 9.4. – </char><char style="fq" closed="false">manger les victimes sacrifiées </char><char style="ft" closed="false">Lv 7.15-16.</char></note> ? <verse number="19" style="v" />Que veux-je dire ? Que la viande sacrifiée aux idoles ou que l'idole aient en elles-mêmes quelque valeur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">l'idole n'existe pas 8.4.</char></note> ? <verse number="20" style="v" />Non ! Mais comme leurs sacrifices sont offerts aux démons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.20 </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.17 ; Ps 106.37 ; <char style="bk">Ba</char> 4.7 ; Ap 9.20.</char></note> et non pas à Dieu, je ne veux pas que vous entriez en communion avec les démons. <verse number="21" style="v" />Vous ne pouvez boire à la fois à la coupe du Seigneur et à la coupe des démons ; vous ne pouvez participer à la fois à la table du Seigneur et à celle des démons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.21 </char><char style="ft" closed="false">incompatibilité Ml 1.7,12 ; 2 Co 6.15-16.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Ou bien voulons-nous provoquer le Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.22 </char><char style="fq" closed="false">provoquer le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.16,21.</char></note> ? Sommes-nous plus forts que lui ?</para>
  <para style="s1">Tout pour la gloire de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />« Tout est permis », mais tout ne convient pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir 6.12 et la note.</char></note>. « Tout est permis », mais tout n'édifie pas. <verse number="24" style="v" />Que nul ne cherche son propre intérêt, mais celui d'autrui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.24 </char><char style="ft" closed="false">Rm 15.2.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Tout ce qu'on vend au marché, mangez-le sans poser de question par motif de conscience ; <verse number="26" style="v" /><char style="it">car la terre et tout ce qu'elle contient sont au Seigneur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.26 </char><char style="ft" closed="false">Ps 24.1 ; 50.12 ; 89.12.</char></note>. <verse number="27" style="v" />Si un non-croyant vous invite et que vous acceptiez d'y aller, mangez de tout ce qui vous est offert, sans poser de question par motif de conscience<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.27 </char><char style="fq" closed="false">manger ce qui est offert </char><char style="ft" closed="false">Lc 10.8. – </char><char style="fq" closed="false">conscience </char><char style="ft" closed="false">1 Co 8.7.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Mais si quelqu'un vous dit : « C'est de la viande sacrifiée », n'en mangez pas, à cause de celui qui vous a avertis et par motif de conscience ; <verse number="29" style="v" />je parle ici, non de votre conscience, mais de la sienne. Car pourquoi ma liberté serait-elle jugée par une autre conscience ? <verse number="30" style="v" />Si je prends de la nourriture en rendant grâce<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.28-30 </char><char style="ft" closed="false">8.7 ; 1 Tm 4.4.</char></note>, pourquoi serais-je blâmé pour ce dont je rends grâce ? <verse number="31" style="v" />Soit donc que vous mangiez, soit que vous buviez, quoi que vous fassiez, faites tout pour la gloire de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.31 </char><char style="ft" closed="false">Col 3.17.</char></note>. <verse number="32" style="v" />Ne soyez pour personne une occasion de chute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.32 </char><char style="ft" closed="false">Rm 14.13.</char></note>, ni pour les Juifs, ni pour les Grecs, ni pour l'Eglise de Dieu. <verse number="33" style="v" />C'est ainsi que moi-même je m'efforce de plaire à tous en toutes choses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.33 </char><char style="ft" closed="false">9.20-22.</char></note>, en ne cherchant pas mon avantage personnel, mais celui du plus grand nombre, afin qu'ils soient sauvés.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Soyez mes imitateurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="ft" closed="false">4.16+.</char></note>, comme je le suis moi-même du Christ.</para>
  <para style="s1">L'homme et la femme devant le Seigneur</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Je vous félicite de vous souvenir de moi en toute occasion, et de conserver les traditions telles que je vous les ai transmises. <verse number="3" style="v" />Je veux pourtant que vous sachiez ceci : le chef de tout homme, c'est le Christ ; le chef de la femme, c'est l'homme, le chef du Christ, c'est Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="fq" closed="false">le Christ, chef de tout homme </char><char style="ft" closed="false">Ep 5.23. – </char><char style="fq" closed="false">l'homme, chef de la femme </char><char style="ft" closed="false">Gn 3.16 ; Ep 5.23. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu, chef du Christ </char><char style="ft" closed="false">1 Co 3.23.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Tout homme qui prie ou prophétise la tête couverte fait affront à son chef<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">En grec le même mot désigne la </char><char style="fq" closed="false">tête </char><char style="ft" closed="false">et le </char><char style="fq" closed="false">chef. </char><char style="ft" closed="false">Dans tout ce passage Paul joue sur le double sens de ce mot grec.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Mais toute femme qui prie ou prophétise tête nue fait affront à son chef ; car c'est exactement comme si elle était rasée. <verse number="6" style="v" />Si la femme ne porte pas de voile, qu'elle se fasse tondre ! Mais si c'est une honte pour une femme d'être tondue ou rasée, qu'elle porte un voile ! <verse number="7" style="v" />L'homme, lui, ne doit pas se voiler la tête : il est l'image et la gloire de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.7 </char><char style="ft" closed="false">Gn 1.27 ; 5.1 ; 9.6 ; <char style="bk">Sg</char> 2.23 ; Jc 3.9.</char></note> ; mais la femme est la gloire de l'homme. <verse number="8" style="v" />Car ce n'est pas l'homme qui a été tiré de la femme, mais la femme de l'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.8 </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.21-23 ; 1 Tm 2.13.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Et l'homme n'a pas été créé pour la femme, mais la femme pour l'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.9 </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.18.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Voilà pourquoi la femme doit porter sur la tête une marque d'autorité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">Il faut comprendre </char><char style="fq" closed="false">de l'autorité qu'elle exerce. </char><char style="ft" closed="false">L'apôtre réclame que la tenue des femmes soit digne des activités qu'elles exercent dans la communauté chrétienne (prière, prophétie).</char></note>, à cause des anges.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Pourtant, la femme est inséparable de l'homme et l'homme de la femme, devant le Seigneur. <verse number="12" style="v" />Car si la femme a été tirée de l'homme, l'homme naît de la femme et tout vient de Dieu. <verse number="13" style="v" />Jugez par vous-mêmes : est-il convenable qu'une femme prie Dieu sans être voilée ? <verse number="14" style="v" />La nature elle-même ne vous enseigne-t-elle pas qu'il est déshonorant pour l'homme de porter les cheveux longs ? <verse number="15" style="v" />Tandis que c'est une gloire pour la femme, car la chevelure lui a été donnée en guise de voile. <verse number="16" style="v" />Et si quelqu'un se plaît à contester, nous n'avons pas cette habitude et les Eglises de Dieu non plus.</para>
  <para style="s1">Le repas du Seigneur</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ceci réglé, je n'ai pas à vous féliciter : vos réunions, loin de vous faire progresser, vous font du mal. <verse number="18" style="v" />Tout d'abord, lorsque vous vous réunissez en assemblée, il y a parmi vous des divisions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="ft" closed="false">1.10-12 ; 3.3.</char></note>, me dit-on, et je crois que c'est en partie vrai : <verse number="19" style="v" />il faut même qu'il y ait des scissions parmi vous afin qu'on voie ceux d'entre vous qui résistent à cette épreuve<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.19 </char><char style="ft" closed="false">Dt 13.4 ; 1 Jn 2.19.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Mais quand vous vous réunissez en commun, ce n'est pas le repas du Seigneur que vous prenez. <verse number="21" style="v" />Car, au moment de manger, chacun se hâte de prendre son propre repas, en sorte que l'un a faim, tandis que l'autre est ivre. <verse number="22" style="v" />N'avez-vous donc pas de maisons pour manger et pour boire ? Ou bien méprisez-vous l'Eglise de Dieu et voulez-vous faire affront à ceux qui n'ont rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.22 </char><char style="ft" closed="false">Jc 2.5-6.</char></note> ? Que vous dire ? Faut-il vous louer ? Non, sur ce point je ne vous loue pas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />En effet, voici ce que moi j'ai reçu du Seigneur, et ce que je vous ai transmis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.23-25 </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.26-28 ; Mc 14.22-24 ; Lc 22.19-20.</char></note> : le Seigneur Jésus, dans la nuit où il fut livré, prit du pain, <verse number="24" style="v" />et après avoir rendu grâce, il le rompit et dit : « Ceci est mon corps, qui est pour vous, faites cela en mémoire de moi. » <verse number="25" style="v" />Il fit de même pour la coupe, après le repas, en disant : « Cette coupe est la nouvelle Alliance en mon sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.25 </char><char style="fq" closed="false">nouvelle Alliance </char><char style="ft" closed="false">Ex 24.8 ; Jr 31.31 ; 32.40 ; 2 Co 3.6 : He 8.8-13. – </char><char style="fq" closed="false">Alliance scellée par le sang </char><char style="ft" closed="false">Ex 24.6-8 ; Za 9.11.</char></note> ; faites cela, toutes les fois que vous en boirez, en mémoire de moi. » <verse number="26" style="v" />Car toutes les fois que vous mangez ce pain et que vous buvez cette coupe, vous annoncez la mort du Seigneur, jusqu'à ce qu'il vienne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.26 </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.29.</char></note>. <verse number="27" style="v" />C'est pourquoi celui qui mangera le pain ou boira la coupe du Seigneur indignement se rendra coupable envers le corps et le sang du Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">He 10.29.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Que chacun s'éprouve soi-même<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.28 </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.22 ; 2 Co 13.5.</char></note> avant de manger ce pain et de boire cette coupe ; <verse number="29" style="v" />car celui qui mange et boit sans discerner le corps mange et boit sa propre condamnation. <verse number="30" style="v" />Voilà pourquoi il y a parmi vous tant de malades et d'infirmes, et qu'un certain nombre sont morts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.30 </char><char style="fq" closed="false">morts (endormis) </char><char style="ft" closed="false">Ep 5.14 ; 1 Th 5.6 ; Mt 9.24+.</char></note>. <verse number="31" style="v" />Si nous nous examinions nous-mêmes, nous ne serions pas jugés ; <verse number="32" style="v" />mais le Seigneur nous juge pour nous corriger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.32 </char><char style="ft" closed="false">He 12.5-6.</char></note>, pour que nous ne soyons pas condamnés avec le monde. <verse number="33" style="v" />Ainsi donc, mes frères, quand vous vous réunissez pour manger, attendez-vous les uns les autres. <verse number="34" style="v" />Si l'on a faim, qu'on mange chez soi, afin que vous ne vous réunissiez pas pour votre condamnation. Pour le reste, je le réglerai quand je viendrai.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Les dons de l'Esprit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Au sujet des phénomènes spirituels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="ft" closed="false">14.1,37.</char></note>, je ne veux pas, frères, que vous soyez dans l'ignorance. <verse number="2" style="v" />Vous savez que, lorsque vous étiez païens, vous étiez entraînés, comme au hasard, vers les idoles muettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.2 </char><char style="ft" closed="false">Ha 2.18-19.</char></note>. <verse number="3" style="v" />C'est pourquoi je vous le déclare : personne, parlant sous l'inspiration de l'Esprit de Dieu, ne dit : « Maudit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="fq" closed="false">Esprit de Dieu </char><char style="ft" closed="false">et confession de la foi Mc 9.39 ; 1 Jn 4.2-3. – </char><char style="fq" closed="false">Maudit </char><char style="ft" closed="false">(anathème) 1 Co 16.22.</char></note> soit Jésus », et nul ne peut dire : « Jésus est Seigneur », si ce n'est par l'Esprit Saint.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Il y a diversité de dons de la grâce, mais c'est le même Esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.4 </char><char style="fq" closed="false">diversité de dons </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.6. – </char><char style="fq" closed="false">le même Esprit </char><char style="ft" closed="false">Ep 4.4.</char></note> ; <verse number="5" style="v" />diversité de ministères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="ft" closed="false">Ep 4.11.</char></note>, mais c'est le même Seigneur ; <verse number="6" style="v" />diversité de modes d'action, mais c'est le même Dieu qui, en tous, met tout en œuvre. <verse number="7" style="v" />A chacun est donnée la manifestation de l'Esprit en vue du bien de tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.7 </char><char style="ft" closed="false">14.26 ; Ep 4.12.</char></note>. <verse number="8" style="v" />A l'un, par l'Esprit, est donné un message de sagesse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="fq" closed="false">sagesse </char><char style="ft" closed="false">2.6.</char></note>, à l'autre, un message de connaissance, selon le même Esprit ; <verse number="9" style="v" />à l'un, dans le même Esprit, c'est la foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.9 </char><char style="fq" closed="false">la foi </char><char style="ft" closed="false">13.2.</char></note> ; à un autre, dans l'unique Esprit, ce sont des dons de guérison ; <verse number="10" style="v" />à tel autre, d'opérer des miracles, à tel autre, de prophétiser, à tel autre, de discerner les esprits, à tel autre encore, de parler en langues<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.10 </char><char style="fq" closed="false">discernement des esprits </char><char style="ft" closed="false">14.29 ; 1 Th 5.21 ; 1 Jn 4.1-3. – </char><char style="fq" closed="false">le don de parler en langues </char><char style="ft" closed="false">1 Co 14.5 ; voir Ac 2.4,8,11.</char></note> ; enfin à tel autre, de les interpréter. <verse number="11" style="v" />Mais tout cela, c'est l'unique et même Esprit qui le met en œuvre, accordant à chacun des dons personnels divers, comme il veut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.11 </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.3 ; 1 Co 7.7 ; Ep 4.7.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Diversité des membres et unité du corps</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />En effet, prenons une comparaison : le corps est un, et pourtant il a plusieurs membres ; mais tous les membres du corps, malgré leur nombre, ne forment qu'un seul corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.12 </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.4-5 ; 1 Co 10.17.</char></note> : il en est de même du Christ. <verse number="13" style="v" />Car nous avons tous été baptisés dans un seul Esprit en un seul corps, Juifs ou Grecs, esclaves ou hommes libres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.28.</char></note>, et nous avons tous été abreuvés d'un seul Esprit. <verse number="14" style="v" />Le corps, en effet, ne se compose pas d'un seul membre, mais de plusieurs. <verse number="15" style="v" />Si le pied disait : « Comme je ne suis pas une main, je ne fais pas partie du corps », cesserait-il pour autant d'appartenir au corps ? <verse number="16" style="v" />Si l'oreille disait : « Comme je ne suis pas un œil, je ne fais pas partie du corps », cesserait-elle pour autant d'appartenir au corps ? <verse number="17" style="v" />Si le corps entier était œil, où serait l'ouïe ? Si tout était oreille, où serait l'odorat ? <verse number="18" style="v" />Mais Dieu a disposé dans le corps chacun des membres, selon sa volonté. <verse number="19" style="v" />Si l'ensemble était un seul membre, où serait le corps ? <verse number="20" style="v" />Il y a donc plusieurs membres, mais un seul corps. <verse number="21" style="v" />L'œil ne peut pas dire à la main : « Je n'ai pas besoin de toi », ni la tête dire aux pieds : « Je n'ai pas besoin de vous. » <verse number="22" style="v" />Bien plus, même les membres du corps qui paraissent les plus faibles sont nécessaires, <verse number="23" style="v" />et ceux que nous tenons pour les moins honorables, c'est à eux que nous faisons le plus d'honneur. Moins ils sont décents, plus décemment nous les traitons : <verse number="24" style="v" />ceux qui sont décents n'ont pas besoin de ces égards. Mais Dieu a composé le corps en donnant plus d'honneur à ce qui en manque, <verse number="25" style="v" />afin qu'il n'y ait pas de division dans le corps, mais que les membres aient un commun souci les uns des autres. <verse number="26" style="v" />Si un membre souffre, tous les membres partagent sa souffrance ; si un membre est glorifié, tous les membres partagent sa joie. <verse number="27" style="v" />Or vous êtes le corps du Christ et vous êtes ses membres, chacun pour sa part<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.27 </char><char style="ft" closed="false">Ep 5.30.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Et ceux que Dieu a disposés dans l'Eglise sont, premièrement des apôtres, deuxièmement des prophètes, troisièmement des hommes chargés de l'enseignement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.28 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">prophètes, </char><char style="ft" closed="false">voir Ep 2.20 et la note. – Les </char><char style="fq" closed="false">hommes chargés de l'enseignement : </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 13.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">apôtres, prophètes, responsables de l'enseignement </char><char style="ft" closed="false">Ep 4.11-12 ; voir 1 Co 14.1.</char></note> ; vient ensuite le don des miracles, puis de guérison, d'assistance, de direction, et le don de parler en langues. <verse number="29" style="v" />Tous sont-ils apôtres ? Tous prophètes ? Tous enseignent-ils ? Tous font-ils des miracles ? <verse number="30" style="v" />Tous ont-ils le don de guérison ? Tous parlent-ils en langues ? Tous interprètent-ils ? <verse number="31" style="v" />Ayez pour ambition les dons les meilleurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.31 </char><char style="ft" closed="false">14.1.</char></note>. Et de plus, je vais vous indiquer une voie infiniment supérieure.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">L'amour fraternel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand je parlerais en langues, celle des hommes et celle des anges,</para>
  <para style="q1">s'il me manque l'amour,</para>
  <para style="q1">je suis un métal qui résonne, une cymbale retentissante.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" />Quand j'aurais le don de prophétie,</para>
  <para style="q1">la science de tous les mystères et de toute la connaissance,</para>
  <para style="q1">quand j'aurais la foi la plus totale,</para>
  <para style="q1">celle qui transporte les montagnes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.20 ; 21.21 ; Mc 11.23.</char></note>, s'il me manque l'amour,</para>
  <para style="q1">je ne suis rien.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" />Quand je distribuerais tous mes biens aux affamés,</para>
  <para style="q1">quand je livrerais mon corps aux flammes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.3 </char><char style="fq" closed="false">distribuer ses biens aux affamés </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.2. – </char><char style="fq" closed="false">aux flammes : </char><char style="ft" closed="false">autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Quand je livrerais mon corps pour en tirer fierté.</char></note>,</para>
  <para style="q1">s'il me manque l'amour,</para>
  <para style="q1">je n'y gagne rien.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" />L'amour prend patience, l'amour rend service,</para>
  <para style="q1">il ne jalouse pas, il ne plastronne pas, il ne s'enfle pas d'orgueil,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" />il ne fait rien de laid, il ne cherche pas son intérêt,</para>
  <para style="q1">il ne s'irrite pas, il n'entretient pas de rancune<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.5 </char><char style="fq" closed="false">amour et intérêt </char><char style="ft" closed="false">Ph 2.4. – </char><char style="fq" closed="false">amour et rancune </char><char style="ft" closed="false">voir Za 8.17.</char></note>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" />il ne se réjouit pas de l'injustice,</para>
  <para style="q1">mais il trouve sa joie dans la vérité.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" />Il excuse tout, il croit tout, il espère tout, il endure tout<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.7 </char><char style="fq" closed="false">L'amour excuse tout </char><char style="ft" closed="false">Pr 10.12 ; Rm 15.1 ; Jc 5.20 ; 1  P 4.8. – </char><char style="fq" closed="false">il endure tout </char><char style="ft" closed="false">1 Co 6.7 ; 9.12.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" />L'amour ne disparaît jamais.</para>
  <para style="q1">Les prophéties ? Elles seront abolies.</para>
  <para style="q1">Les langues ? Elles prendront fin.</para>
  <para style="q1">La connaissance ? Elle sera abolie.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" />Car notre connaissance est limitée, et limitée notre prophétie.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" />Mais quand viendra la perfection, ce qui est limité sera aboli.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" />Lorsque j'étais enfant, je parlais comme un enfant,</para>
  <para style="q1">je pensais comme un enfant, je raisonnais comme un enfant.</para>
  <para style="q1">Devenu homme, j'ai mis fin à ce qui était propre à l'enfant.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" />A présent, nous voyons dans un miroir et de façon confuse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.12 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">miroirs </char><char style="ft" closed="false">de l'Antiquité étaient faits de métal poli ; d'où leur relative imperfection. – </char><char style="fq" closed="false">dans un miroir </char><char style="ft" closed="false">Jc 1.23 </char><char style="fq" closed="false">de façon confuse </char><char style="ft" closed="false">2 Co 5.7.</char></note>,</para>
  <para style="q1">mais alors, ce sera face à face.</para>
  <para style="q1">A présent, ma connaissance est limitée,</para>
  <para style="q1">alors, je connaîtrai comme je suis connu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" />Maintenant donc ces trois-là demeurent,</para>
  <para style="q1">la foi, l'espérance et l'amour,</para>
  <para style="q1">mais l'amour est le plus grand<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.13 </char><char style="fq" closed="false">foi, espérance et amour </char><char style="ft" closed="false">Rm 5.1-5 ; Col 1.4-5 ; 1 Th 1.3 ; 5.8. – </char><char style="fq" closed="false">l'amour est au-dessus </char><char style="ft" closed="false">voir 1 Jn 4.16.</char></note>.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s1">Prophétiser et parler en langues</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Recherchez l'amour ; ayez pour ambition les phénomènes spirituels, surtout la prophétie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.1 </char><char style="fq" closed="false">ayez pour ambition… </char><char style="ft" closed="false">12.31 ; 14.39. – </char><char style="fq" closed="false">la prophétie </char><char style="ft" closed="false">11.4-5 ; 13.2 ; 14.3,25 ; voir aussi Ep 2.20 et la note.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Car celui qui parle en langues<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.2 </char><char style="ft" closed="false">12.10.</char></note> ne parle pas aux hommes, mais à Dieu. Personne ne le comprend : sous l'inspiration, il énonce des choses mystérieuses. <verse number="3" style="v" />Mais celui qui prophétise parle aux hommes : il édifie, il exhorte, il encourage. <verse number="4" style="v" />Celui qui parle en langues s'édifie lui-même, mais celui qui prophétise édifie l'assemblée. <verse number="5" style="v" />Je souhaite que vous parliez tous en langues, mais je préfère que vous prophétisiez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.5 </char><char style="ft" closed="false">Nb 11.29.</char></note>. Celui qui prophétise est supérieur à celui qui parle en langues, à moins que ce dernier n'en donne l'interprétation pour que l'assemblée soit édifiée. <verse number="6" style="v" />Supposez maintenant, frères, que je vienne vous voir et vous parle en langues : en quoi vous serai-je utile, si ma parole ne vous apporte ni révélation, ni connaissance, ni prophétie, ni enseignement ? <verse number="7" style="v" />Il en est ainsi des instruments de musique, comme la flûte ou la cithare : s'ils ne rendent pas des sons distincts, comment reconnaître ce que jouent la flûte ou la cithare ? <verse number="8" style="v" />Et si la trompette ne rend pas un son clair, qui se préparera au combat ? <verse number="9" style="v" />Vous de même : si votre langue n'exprime pas des paroles intelligibles, comment comprendra-t-on ce que vous dites ? Vous parlerez en l'air. <verse number="10" style="v" />Il y a je ne sais combien d'espèces de mots dans le monde, et aucun n'est sans signification. <verse number="11" style="v" />Or, si j'ignore la valeur du mot, je serai un barbare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.11 </char><char style="ft" closed="false">C'est ainsi qu'on désignait ceux qui ne comprenaient pas le grec. Voir Rm 1.14 et la note.</char></note> pour celui qui parle, et celui qui parle sera pour moi un barbare. <verse number="12" style="v" />Vous de même : cherchez à être inspirés, et le plus possible, puisque cela vous attire ; mais que ce soit pour l'édification de l'assemblée. <verse number="13" style="v" />C'est pourquoi celui qui parle en langues doit prier pour avoir le don d'interprétation. <verse number="14" style="v" />Si je prie en langues<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.14 </char><char style="ft" closed="false">voir 12.10 ; 14.2.</char></note>, je suis inspiré, mais mon intelligence ne produit rien.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Que faire donc ? Je prierai inspiré par l'Esprit, mais je prierai aussi de façon intelligible ; je chanterai inspiré par l'Esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.15 </char><char style="ft" closed="false">Ep 5.19.</char></note>, mais je chanterai aussi de façon intelligible. <verse number="16" style="v" />Car si l'inspiration est seule à l'œuvre quand tu prononces une bénédiction, comment celui qui fait partie des simples auditeurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.16 </char><char style="ft" closed="false">14.23-24.</char></note> pourra-t-il dire « Amen » à ton action de grâce, puisqu'il ne sait pas ce que tu dis ? <verse number="17" style="v" />Sans doute ton action de grâce est remarquable, mais l'autre n'est pas édifié. <verse number="18" style="v" />Grâce à Dieu, je parle en langues plus que vous tous, <verse number="19" style="v" />mais dans une assemblée, je préfère dire cinq paroles intelligibles pour instruire aussi les autres, plutôt que dix mille en langues.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Frères, pour le jugement, ne soyez pas des enfants ; pour le mal, oui, soyez de petits enfants, mais pour le jugement, soyez des adultes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.20 </char><char style="fq" closed="false">ne soyez pas des enfants </char><char style="ft" closed="false">Ep 4.14 ; voir Mt 18.3-4 ; Mc 10.14 par. ; Lc 9.47. – </char><char style="fq" closed="false">soyez des adultes </char><char style="ft" closed="false">Ph 3.15.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Il est écrit dans la Loi : <char style="it">Je parlerai à ce peuple par des hommes d'une autre langue et par des lèvres étrangères, et même</char> ainsi <char style="it">ils ne m'écouteront pas</char>, dit le Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.21 </char><char style="ft" closed="false">Es 28.11-12 ; voir Dt 28.49.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Par conséquent, les langues sont un signe non pour les croyants, mais pour les incrédules ; la prophétie, elle, est un signe, non pour les incrédules, mais pour les croyants. <verse number="23" style="v" />Si, par exemple, l'Eglise est tout entière rassemblée et que tous parlent en langues, les simples auditeurs ou les non-croyants qui entreront ne vous croiront-ils pas fous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.23 </char><char style="ft" closed="false">Ac 2.13.</char></note> ? <verse number="24" style="v" />Si, au contraire, tous prophétisent, le non-croyant ou le simple auditeur qui entre se voit repris par tous, jugé par tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.24 </char><char style="fq" closed="false">jugé par tous </char><char style="ft" closed="false">Jn 16.8.</char></note> ; <verse number="25" style="v" />le secret de son cœur est dévoilé ; il se jettera la face contre terre, il adorera Dieu et il proclamera que Dieu est réellement au milieu de vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.25 </char><char style="ft" closed="false">Es 45.14 ; Dn 2.47 ; Za 8.23 ; voir Jn 4.19.</char></note>.</para>
  <para style="s1">L'ordre dans le culte et dans l'Eglise</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Que faire alors, frères ? Quand vous êtes réunis, chacun de vous peut chanter un cantique, apporter un enseignement ou une révélation, parler en langues ou bien interpréter : que tout se fasse pour l'édification commune<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.26 </char><char style="fq" closed="false">Quand vous êtes réunis </char><char style="ft" closed="false">11.18. – </char><char style="fq" closed="false">tout pour l'édification commune </char><char style="ft" closed="false">12.8-10 ; voir Ep 4.12.</char></note>. <verse number="27" style="v" />Parle-t-on en langues ? Que deux le fassent, trois au plus, et l'un après l'autre ; et que quelqu'un interprète. <verse number="28" style="v" />S'il n'y a pas d'interprète, que le frère se taise dans l'assemblée, qu'il se parle à lui-même et à Dieu. <verse number="29" style="v" />Quant aux prophéties, que deux ou trois prennent la parole et que les autres jugent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.29 </char><char style="ft" closed="false">Ac 17.11 ; 1 Co 12.10 ; 1 Th 5.21.</char></note>. <verse number="30" style="v" />Si un assistant reçoit une révélation, celui qui parle doit se taire. <verse number="31" style="v" />Vous pouvez tous prophétiser, mais chacun à son tour, pour que tout le monde soit instruit et encouragé. <verse number="32" style="v" />Le prophète est maître de l'esprit prophétique qui l'anime. <verse number="33" style="v" />Car Dieu n'est pas un Dieu de désordre, mais un Dieu de paix.</para>
  <para style="p">Comme cela se fait dans toutes les Eglises des saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.33 </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.7 ; 15.25 et les notes.</char></note>, <verse number="34" style="v" />que les femmes se taisent dans les assemblées : elles n'ont pas la permission de parler ; elles doivent rester soumises, comme dit aussi la Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.34 </char><char style="ft" closed="false">Gn 3.16 ; 1 Co 11.3 ; Ep 5.22 ; 1 Tm 2.12 ; Tt 2.5.</char></note>. <verse number="35" style="v" />Si elles désirent s'instruire sur quelque détail, qu'elles interrogent leur mari à la maison. Il n'est pas convenable qu'une femme parle dans les assemblées. <verse number="36" style="v" />La parole de Dieu a-t-elle chez vous son point de départ ? Etes-vous les seuls à l'avoir reçue ? <verse number="37" style="v" />Si quelqu'un croit être prophète ou inspiré, qu'il reconnaisse dans ce que je vous écris un commandement du Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.37 </char><char style="fq" closed="false">reconnaître un commandement du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">1 Jn 4.6. – l'apôtre parle au nom du Seigneur Lc 10.16.</char></note>. <verse number="38" style="v" />Si quelqu'un ne le reconnaît pas, c'est que Dieu ne le connaît pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.38 </char><char style="ft" closed="false">Autres textes : Si quelqu'un ne le reconnaît pas, </char><char style="fq" closed="false">qu'il l'ignore ! </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">qu'on l'ignore !</char><char style="ft" closed="false">).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ainsi, mes frères, ayez pour ambition d'être prophètes et n'empêchez pas qu'on parle en langues, <verse number="40" style="v" />mais que tout se fasse convenablement et avec ordre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.40 </char><char style="ft" closed="false">14.33 ; Col 2.5.</char></note>.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">La résurrection du Christ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Je vous rappelle, frères, l'Evangile que je vous ai annoncé, que vous avez reçu, auquel vous restez attachés, <verse number="2" style="v" />et par lequel vous serez sauvés si vous le retenez tel que je vous l'ai annoncé ; autrement, vous auriez cru en vain. <verse number="3" style="v" />Je vous ai transmis en premier lieu ce que j'avais reçu moi-même : Christ est mort pour nos péchés, selon les Ecritures<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.3 </char><char style="ft" closed="false">Es 53.8-9.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Il a été enseveli, il est ressuscité le troisième jour, selon les Ecritures<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.4 </char><char style="fq" closed="false">ressuscité selon les Ecritures </char><char style="ft" closed="false">Ps 16.10 ; Ac 2.24-32 </char><char style="fq" closed="false">le troisième jour </char><char style="ft" closed="false">Os 6.2 ; Jon 2.1 ; Mt 12.40.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Il est apparu à Céphas, puis aux Douze<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.5 </char><char style="fq" closed="false">Céphas </char><char style="ft" closed="false">1.12+ a vu le Ressuscité Lc 24.34. – </char><char style="fq" closed="false">apparu aux Douze </char><char style="ft" closed="false">Mt 28.16-17 ; Mc 16.14 ; Lc 24.36 ; Jn 20.19.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ensuite, il est apparu à plus de cinq cents frères à la fois ; la plupart sont encore vivants et quelques-uns sont morts. <verse number="7" style="v" />Ensuite, il est apparu à Jacques, puis à tous les apôtres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.7 </char><char style="ft" closed="false">Lc 24.50.</char></note>. <verse number="8" style="v" />En tout dernier lieu, il m'est aussi apparu, à moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.8 </char><char style="ft" closed="false">Ac 9.3-6 ; 1 Co 9.1.</char></note> l'avorton. <verse number="9" style="v" />Car je suis le plus petit des apôtres, moi qui ne suis pas digne d'être appelé apôtre parce que j'ai persécuté l'Eglise de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.9 </char><char style="ft" closed="false">Paul, </char><char style="fq" closed="false">le plus petit des apôtres </char><char style="ft" closed="false">Ep 3.8 ; 1 Tm 1.15 ; voir Mt 5.19. – </char><char style="fq" closed="false">persécuteur de l'Eglise </char><char style="ft" closed="false">Ac 8.3+.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Mais ce que je suis, je le dois à la grâce de Dieu et sa grâce à mon égard n'a pas été vaine. Au contraire, j'ai travaillé plus qu'eux tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.10 </char><char style="fq" closed="false">la grâce de Dieu n'a pas été vaine </char><char style="ft" closed="false">2 Co 6.1. – </char><char style="fq" closed="false">Paul a travaillé plus que tous </char><char style="ft" closed="false">2 Co 11.5,23.</char></note> : non pas moi, mais la grâce de Dieu qui est avec moi. <verse number="11" style="v" />Bref, que ce soit moi, que ce soit eux, voilà ce que nous proclamons et voilà ce que vous avez cru.</para>
  <para style="s1">La résurrection des morts</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Si l'on proclame que Christ est ressuscité des morts, comment certains d'entre vous disent-ils qu'il n'y a pas de résurrection des morts ? <verse number="13" style="v" />S'il n'y a pas de résurrection des morts, Christ non plus n'est pas ressuscité, <verse number="14" style="v" />et si Christ n'est pas ressuscité, notre prédication est vide, et vide aussi votre foi. <verse number="15" style="v" />Il se trouve même que nous sommes de faux témoins de Dieu, car nous avons porté un contre-témoignage en affirmant que Dieu a ressuscité le Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.15 </char><char style="ft" closed="false">Ac 1.32 ; 2.32 ; 4.33.</char></note> alors qu'il ne l'a pas ressuscité, s'il est vrai que les morts ne ressuscitent pas. <verse number="16" style="v" />Si les morts ne ressuscitent pas, Christ non plus n'est pas ressuscité. <verse number="17" style="v" />Et si Christ n'est pas ressuscité, votre foi est illusoire, vous êtes encore dans vos péchés. <verse number="18" style="v" />Dès lors, même ceux qui sont morts en Christ sont perdus. <verse number="19" style="v" />Si nous avons mis notre espérance en Christ pour cette vie seulement, nous sommes les plus à plaindre de tous les hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Mais non ; Christ est ressuscité des morts, prémices de ceux qui sont morts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.20 </char><char style="fq" closed="false">prémices </char><char style="ft" closed="false">Rm 8.23 ; 11.16. – le Christ, premier ressuscité Col 1.18.</char></note>. <verse number="21" style="v" />En effet, puisque la mort est venue par un homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.21 </char><char style="ft" closed="false">Gn 3.17-19 ; Rm 5.12,18.</char></note>, c'est par un homme aussi que vient la résurrection des morts : <verse number="22" style="v" />comme tous meurent en Adam, en Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.22 </char><char style="fq" closed="false">Adam </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">le Christ </char><char style="ft" closed="false">Rm 5.12-21.</char></note> tous recevront la vie ; <verse number="23" style="v" />mais chacun à son rang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.23 </char><char style="ft" closed="false">l'ordre de la résurrection 1 Th 4.16 ; Ap 20.5 ; voir Dn 12.2 ; Jn 5.29 ; Ac 24.15.</char></note> : d'abord les prémices, Christ, puis ceux qui appartiennent au Christ, lors de sa venue ; <verse number="24" style="v" />ensuite viendra la fin, quand il remettra la royauté à Dieu le Père, après avoir détruit toute Autorité, tout Pouvoir, toute Puissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.24 </char><char style="fq" closed="false">après avoir détruit… </char><char style="ft" closed="false">Dn 2.44. – </char><char style="fq" closed="false">Autorités, Pouvoirs, Puissances </char><char style="ft" closed="false">Col 1.16+ ; 2.15 ; voir 1 Co 2.6,8.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Car il faut qu'il règne, <char style="it">jusqu'à ce qu'il ait mis tous ses ennemis sous ses pieds</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">Ps 110.1 (Mt 22.44+).</char></note>. <verse number="26" style="v" />Le dernier ennemi qui sera détruit, c'est la mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.26 </char><char style="ft" closed="false">Ap 20.14 ; 21.4.</char></note>, <verse number="27" style="v" />car <char style="it">il a tout mis sous ses pieds</char>.</para>
  <para style="p">Mais quand il dira : « Tout est soumis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.27 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Quand l'Ecriture dit que tout lui a été soumis… </char><char style="ft" closed="false">– </char><char style="fq" closed="false">tout mis sous ses pieds </char><char style="ft" closed="false">Ps 8.7.</char></note> », c'est évidemment à l'exclusion de celui qui lui a tout soumis. <verse number="28" style="v" />Et quand toutes choses lui auront été soumises, alors le Fils lui-même sera soumis à celui qui lui a tout soumis, pour que Dieu soit tout en tous.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />S'il en était autrement, que chercheraient ceux qui se font baptiser pour les morts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.29 </char><char style="ft" closed="false">On ignore la nature exacte et le but de cette pratique.</char></note> ? Si, en tout cas, les morts ne ressuscitent pas, pourquoi se font-ils baptiser pour eux ? <verse number="30" style="v" />Et nous-mêmes, pourquoi à tout moment sommes-nous en danger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.30 </char><char style="ft" closed="false">Rm 8.36.</char></note> ? <verse number="31" style="v" />Tous les jours, je meurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.31 </char><char style="ft" closed="false">les apôtres exposés à la mort 2 Co 7.5+.</char></note>, aussi vrai, frères, que vous êtes ma fierté en Jésus Christ notre Seigneur. <verse number="32" style="v" />A quoi m'aurait servi de combattre contre les bêtes à Ephèse si je m'en tenais à des vues humaines ? Si les morts ne ressuscitent pas, <char style="it">mangeons et buvons, car demain nous mourrons</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.32 </char><char style="ft" closed="false">Es 22.13 ; 56.12 ; Lc 12.19-20.</char></note>. <verse number="33" style="v" />Ne vous y trompez pas : les mauvaises compagnies corrompent les bonnes mœurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.33 </char><char style="ft" closed="false">Le v. 33 cite un vers du poète grec Ménandre.</char></note>. <verse number="34" style="v" />Revenez sérieusement à la raison et ne péchez pas ! Car quelques-uns n'ont pas la connaissance de Dieu, je le dis à votre honte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.34 </char><char style="fq" closed="false">revenir à la raison </char><char style="ft" closed="false">Rm 13.11 ; Ep 5.14. – </char><char style="fq" closed="false">je le dis à votre honte </char><char style="ft" closed="false">1 Co 6.5.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Le corps des ressuscités</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Mais, dira-t-on, comment les morts ressuscitent-ils ? Avec quel corps reviennent-ils ? <verse number="36" style="v" />Insensé ! Toi, ce que tu sèmes ne prend vie qu'à condition de mourir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.36 </char><char style="ft" closed="false">Jn 12.24.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Et ce que tu sèmes n'est pas la plante qui doit naître, mais un grain nu, de blé ou d'autre chose. <verse number="38" style="v" />Puis Dieu lui donne corps, comme il le veut et à chaque semence de façon particulière<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.38 </char><char style="ft" closed="false">Gn 1.11.</char></note>. <verse number="39" style="v" />Aucune chair n'est identique à une autre : il y a une différence entre celle des hommes, des bêtes, des oiseaux, des poissons. <verse number="40" style="v" />Il y a des corps célestes et des corps terrestres, et ils n'ont pas le même éclat ; <verse number="41" style="v" />autre est l'éclat du soleil, autre celui de la lune, autre celui des étoiles ; une étoile même diffère en éclat d'une autre étoile.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Il en est ainsi pour la résurrection des morts : semé corruptible, on ressuscite incorruptible ; <verse number="43" style="v" />semé méprisable, on ressuscite dans la gloire ; semé dans la faiblesse, on ressuscite plein de force<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.43 </char><char style="ft" closed="false">transformation Ph 3.20-21.</char></note> ; <verse number="44" style="v" />semé corps animal, on ressuscite corps spirituel. S'il y a un corps animal, il y a aussi un corps spirituel. <verse number="45" style="v" />C'est ainsi qu'il est écrit : le premier <char style="it">homme</char> Adam <char style="it">fut un être animal doué de vie</char>, le dernier Adam est un être spirituel donnant la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.45 </char><char style="fq" closed="false">être animal doué de vie </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.7 ; voir Gn 1.20. – </char><char style="fq" closed="false">être spirituel donnant la vie </char><char style="ft" closed="false">Jn 6.63 ; 2 Co 3.6,17.</char></note>. <verse number="46" style="v" />Mais ce qui est premier, c'est l'être animal, ce n'est pas l'être spirituel ; il vient ensuite. <verse number="47" style="v" />Le premier homme tiré de la terre est terrestre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.47 </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.7.</char></note>. Le second homme, lui, vient du ciel. <verse number="48" style="v" />Tel a été l'homme terrestre, tels sont aussi les terrestres, et tel est l'homme céleste, tels seront les célestes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Et de même que nous avons été à l'image de l'homme terrestre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.49 </char><char style="ft" closed="false">Gn 5.3.</char></note>, nous serons aussi à l'image de l'homme céleste. <verse number="50" style="v" />Voici ce que j'affirme, frères : la chair et le sang ne peuvent hériter du Royaume de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.50 </char><char style="fq" closed="false">la chair et la sang : </char><char style="ft" closed="false">voir Mt 16.17 et la note. – incompatible avec le </char><char style="fq" closed="false">Royaume de Dieu </char><char style="ft" closed="false">1 Co 6.10.</char></note>, ni la corruption hériter de l'incorruptibilité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Je vais vous faire connaître un mystère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.51 </char><char style="ft" closed="false">Rm 11.25 ; 1 Co 4.1 ; Ep 3.3+.</char></note>. Nous ne mourrons pas tous, mais tous, nous serons transformés, <verse number="52" style="v" />en un instant, en un clin d'œil, au son de la trompette finale<note caller="+" style="x"><char style="xo" closed="false">15.52 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2ES 6:23">4~Esd 6.23</ref> ; <ref loc="MAT 24:31">Mt 24.31</ref> ; <ref loc="1TH 4:15-17">1~Th 4.15-17</ref> ; voir <ref loc="REV 8:6-11:19">Ap 8.6—11.19</ref>.</char></note>. Car la trompette sonnera, les morts ressusciteront incorruptibles, et nous, nous serons transformés. <verse number="53" style="v" />Il faut en effet que cet être corruptible revête l'incorruptibilité, et que cet être mortel revête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.53 </char><char style="fq" closed="false">revêtir </char><char style="ft" closed="false">2 Co 5.4.</char></note> l'immortalité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Quand donc cet être corruptible aura revêtu l'incorruptibilité et que cet être mortel aura revêtu l'immortalité, alors se réalisera la parole de l'Ecriture : <char style="it">La mort a été engloutie dans la victoire</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.54 </char><char style="ft" closed="false">Es 25.8.</char></note>. <verse number="55" style="v" /><char style="it">Mort, où est ta victoire ? Mort, où est ton aiguillon</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.55 </char><char style="ft" closed="false">Os 13.14.</char></note> ? <verse number="56" style="v" />L'aiguillon de la mort, c'est le péché, et la puissance du péché, c'est la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.56 </char><char style="ft" closed="false">le </char><char style="fq" closed="false">péché </char><char style="ft" closed="false">et la </char><char style="fq" closed="false">mort </char><char style="ft" closed="false">Rm 7.13,25. – le </char><char style="fq" closed="false">péché </char><char style="ft" closed="false">et la </char><char style="fq" closed="false">loi </char><char style="ft" closed="false">Rm 6.14.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />Rendons grâce à Dieu, qui nous donne la victoire par notre Seigneur Jésus Christ. <verse number="58" style="v" />Ainsi, mes frères bien-aimés, soyez fermes, inébranlables, faites sans cesse des progrès dans l'œuvre du Seigneur, sachant que votre peine n'est pas vaine dans le Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.58 </char><char style="fq" closed="false">soyez fermes </char><char style="ft" closed="false">2 Ch 15.7. – </char><char style="fq" closed="false">votre peine n'est pas vaine </char><char style="ft" closed="false">voir Ap 14.13.</char></note>.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">La collecte pour l'Eglise de Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pour la collecte en faveur des saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="fq" closed="false">la collecte </char><char style="ft" closed="false">Rm 15.26+ ; voir Ac 11.29. – </char><char style="fq" closed="false">les saints </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.7 ; 15.25 et les notes ; voir aussi Ac 9.13+.</char></note>, vous suivrez, vous aussi, les règles que j'ai données aux Eglises de Galatie. <verse number="2" style="v" />Le premier jour de chaque semaine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.2 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire le dimanche ; voir Ac 20.7+.</char></note>, chacun mettra de côté chez lui ce qu'il aura réussi à épargner, afin qu'on n'attende pas mon arrivée pour recueillir les dons. <verse number="3" style="v" />Quand je serai là, j'enverrai, munis de lettres, ceux que vous aurez choisis, porter vos dons à Jérusalem ; <verse number="4" style="v" />s'il convient que j'y aille moi-même, ils feront le voyage avec moi.</para>
  <para style="s1">Projets de voyage</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Je viendrai chez vous en passant par la Macédoine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.5 </char><char style="ft" closed="false">Ac 19.21 ; voir Ac 20.1+.</char></note> ; je la traverserai, en effet, <verse number="6" style="v" />et il est possible que je séjourne ou même que je passe l'hiver chez vous, pour que vous me donniez les moyens de poursuivre ma route<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.6 </char><char style="fq" closed="false">passer l'hiver </char><char style="ft" closed="false">Tt 3.12. – </char><char style="fq" closed="false">moyens de poursuivre ma route </char><char style="ft" closed="false">Rm 15.24.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Je ne veux pas, cette fois, vous voir seulement en passant, et j'espère rester quelque temps avec vous, si le Seigneur le permet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.7 </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.21.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Mais je resterai à Ephèse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="fq" closed="false">à Ephèse </char><char style="ft" closed="false">Ac 19.1,10.</char></note> jusqu'à la Pentecôte, <verse number="9" style="v" />car une porte s'y est ouverte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.9 </char><char style="ft" closed="false">2 Co 2.12+ ; voir Ac 19.8-10.</char></note> toute grande à mon activité, et les adversaires sont nombreux. <verse number="10" style="v" />Si Timothée vient, veillez à ce qu'il soit sans crainte au milieu de vous, car il travaille à l'œuvre du Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.10 </char><char style="fq" closed="false">Timothée </char><char style="ft" closed="false">Ac 16.1+. – son arrivée à Corinthe 1 Co 4.17. – </char><char style="fq" closed="false">travailler à l'œuvre du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Ph 2.20.</char></note>, comme moi. <verse number="11" style="v" />Que personne donc ne le méprise. Fournissez-lui les moyens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.11 </char><char style="fq" closed="false">Que personne ne le méprise </char><char style="ft" closed="false">1 Tm 4.12. – </char><char style="fq" closed="false">fournir les moyens </char><char style="ft" closed="false">1 Co 16.6.</char></note> de revenir en paix auprès de moi, car je l'attends avec les frères. <verse number="12" style="v" />Quant à notre frère Apollos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.12 </char><char style="fq" closed="false">Apollos </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.24+.</char></note>, je l'ai vivement engagé à aller chez vous avec les frères ; mais il ne veut absolument pas venir maintenant ; il ira quand il aura le temps.</para>
  <para style="s1">Dernières recommandations et salutations</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Veillez, soyez fermes dans la foi, soyez des hommes, soyez forts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">Ps 31.25 ; Ep 6.10.</char></note>, <verse number="14" style="v" />faites tout avec amour. <verse number="15" style="v" />Encore une recommandation, frères : vous savez que Stéphanas et sa famille sont les prémices de l'Achaïe ; ils se sont dévoués au service des saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.15 </char><char style="fq" closed="false">Stéphanas et sa famille </char><char style="ft" closed="false">1.16. – </char><char style="fq" closed="false">prémices </char><char style="ft" closed="false">Rm 16.5. – l’</char><char style="fq" closed="false">Achaïe : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Co 1.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">les saints : </char><char style="ft" closed="false">voir les notes sur Rm 1.7 et 15.25.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Obéissez donc à des personnes de cette valeur et à quiconque partage leurs travaux et leur peine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Je suis heureux de la présence de Stéphanas, de Fortunatus et d'Achaïcus ; ils ont suppléé à votre absence ; <verse number="18" style="v" />car ils ont tranquillisé mon esprit et le vôtre. Sachez donc apprécier des hommes de cette valeur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.18 </char><char style="ft" closed="false">Ph 2.29 ; 1 Th 5.12 ; voir 1 Tm 5.17.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Les Eglises d'Asie vous saluent. Aquilas et Prisca vous envoient bien des salutations dans le Seigneur, ainsi que l'Eglise qui se réunit chez eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.19 </char><char style="fq" closed="false">Les Eglises d'Asie : </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 16.6 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Aquilas et Prisca </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.2+. – </char><char style="fq" closed="false">l'Eglise qui se réunit chez eux </char><char style="ft" closed="false">Rm 16.5+.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Tous les frères vous saluent. Saluez-vous les uns les autres d'un saint baiser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.20 </char><char style="fq" closed="false">baiser de salutation </char><char style="ft" closed="false">Rm 16.16+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />La salutation est de ma main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.21 </char><char style="ft" closed="false">Ga 6.11+.</char></note>, à moi, Paul. <verse number="22" style="v" />Si quelqu'un n'aime pas le Seigneur, qu'il soit anathème. Marana tha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.22 </char><char style="ft" closed="false">Dans l'A.T. (Dt 7.2, etc.), l’</char><char style="fq" closed="false">anathème </char><char style="ft" closed="false">était une extermination des personnes et des biens. Ce terme est employé ici au sens figuré, comme en Dt 7.26 par exemple, et signifie à peu près : </char><char style="fq" closed="false">considéré comme immonde et abominable</char><char style="ft" closed="false"> ; voir Ga 1.8,9. – </char><char style="fq" closed="false">Marana tha : </char><char style="ft" closed="false">expression araméenne conservée dans le langage liturgique, et signifiant : </char><char style="fq" closed="false">Notre Seigneur, viens ! </char><char style="ft" closed="false">voir Ap 22.20. Certains lisent </char><char style="fq" closed="false">Maran atha : Le Seigneur vient.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />La grâce du Seigneur Jésus soit avec vous.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Je vous aime tous en Jésus Christ.</para>
</usx>