<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2CH" style="id">TOB14.SBF 02.03.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">2 CHRONIQUES</para>
  <para style="toc1">Deuxième livre des Chroniques</para>
  <para style="toc2">2 CHRONIQUES</para>
  <para style="toc3">2 Ch</para>
  <para style="mt2">Deuxième livre des Chroniques</para>
  <para style="mt1">2 CHRONIQUES</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="ip">Les livres des Chroniques reprennent par endroits ceux de Samuel et des Rois. Des références placées en tête des paragraphes y renvoient. Les autres références parallèles communes à deux passages similaires ne sont pas répétées ici ; on se reportera aux notes de Samuel et Rois.</para>
  <para style="mt1">Deuxième livre des Chroniques</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="ms1">Règne de Salomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Salomon, fils de David, s'affermit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">s'affermit </char><char style="ft" closed="false">1 R 2.12,46.</char></note> dans sa royauté ; le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu, fut avec lui et il l'éleva très haut.</para>
  <para style="s1">Sagesse de Salomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 3:4-15">1~R 3.4-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Salomon s'adressa à tout Israël, aux chefs de millier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="fq" closed="false">millier : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note.</char></note> et de centaine, aux juges et à tous les responsables de tout Israël, c'est-à-dire aux chefs des familles. <verse number="3" style="v" />Salomon et toute l'assemblée avec lui se rendirent au haut lieu qui était à Gabaon, car là se trouvait la tente de la rencontre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="fq" closed="false">Gabaon : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 3.4 et la note. – Sur la construction de la </char><char style="fq" closed="false">tente de la rencontre, </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 36.8-38.</char></note> de Dieu, cette tente que Moïse, le serviteur du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, avait faite dans le désert. <verse number="4" style="v" />Quant à l'arche de Dieu, David l'avait fait monter de Qiryath-Yéarim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Sur le transport de l’</char><char style="fq" closed="false">arche, </char><char style="ft" closed="false">voir 1 Ch 13 et 15 et par. – Sur </char><char style="fq" closed="false">Qiryath-Yéarim, </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 9.17 et la note.</char></note> à l'endroit qu'il lui avait fixé, car il lui avait dressé une tente à Jérusalem. <verse number="5" style="v" />Mais l'autel de bronze, qu'avait fait Beçalel, fils d'Ouri, fils de Hour, se trouvait là, devant la demeure du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et c'est lui que Salomon et l'assemblée recherchaient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Sur </char><char style="fq" closed="false">Beçalel </char><char style="ft" closed="false">et la construction de </char><char style="fq" closed="false">l'autel, </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 35.30–36.1 ; 38.1-2. – </char><char style="fq" closed="false">Rechercher le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">est une tournure fréquente dans l'A.T. pour exprimer que l'on consulte le Seigneur ou, en un sens plus général, que l'on fait partie de ses fidèles.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Là, Salomon monta à l'autel de bronze, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, près de la tente de la rencontre et il offrit un millier d'holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Cette nuit-là, Dieu apparut à Salomon et lui dit : « Demande ! Que puis-je te donner ? » <verse number="8" style="v" />Salomon répondit à Dieu : « C'est toi qui as traité David mon père avec une grande fidélité et qui me fais régner à sa place. <verse number="9" style="v" />Maintenant, <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, que se vérifie ta parole envers David mon père, car c'est toi qui m'as fait régner sur un peuple nombreux comme la poussière de la terre. <verse number="10" style="v" />Maintenant, donne-moi sagesse et bon sens, pour que je sache me conduire devant ce peuple. Qui en effet pourrait gouverner ton peuple, ce peuple si grand ? » <verse number="11" style="v" />Et Dieu dit à Salomon : « Puisque ton cœur a voulu cela, puisque tu n'as pas demandé richesse, possessions ou gloire, que tu n'as pas demandé la mort de tes adversaires ou même une longue vie, mais que tu as demandé pour toi sagesse et bon sens, afin de gouverner mon peuple sur lequel je t'ai fait régner, <verse number="12" style="v" />la sagesse et le bon sens te sont donnés, et je te donne aussi richesse, possessions et gloire, comme n'en ont pas eu les rois qui furent avant toi et comme après toi il n'y en aura plus. » <verse number="13" style="v" />Salomon rentra du haut lieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="fq" closed="false">du haut lieu : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions grecque et latine ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">au haut lieu.</char></note> de Gabaon, de devant la tente de la rencontre, à Jérusalem. Et il régna sur Israël.</para>
  <para style="s1">Richesse de Salomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:26-29">1~R 10.26-29</ref> ; <ref loc="2CH 9:25-28">2~Ch 9.25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Salomon rassembla des chars et des cavaliers. Il avait mille quatre cents chars et douze mille cavaliers, qu'il fit cantonner dans les villes de garnison et près de lui à Jérusalem. <verse number="15" style="v" />Le roi fit qu'à Jérusalem l'argent et l'or étaient aussi abondants que les pierres, et les cèdres aussi nombreux que les sycomores du Bas-Pays. <verse number="16" style="v" />Les chevaux de Salomon provenaient d'Egypte et de Qowa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Qéwé : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 10.28 et la note.</char></note> ; les marchands du roi les achetaient à Qowa ; <verse number="17" style="v" />en remontant, ils faisaient sortir d'Egypte un char pour six cents pièces d'argent et un cheval pour cent cinquante. De même pour tous les rois des Hittites et pour les rois d'Aram, ils en faisaient sortir par leur intermédiaire.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Construction du temple</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 5:15-6:38">1~R 5.15—6.38</ref> ; <ref loc="1KI 7:13-51">7.13-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Salomon ordonna de bâtir une Maison pour le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.18 </char><char style="ft" closed="false">Dans certaines traductions, le verset 1.18 est numéroté 2.1, et les versets 2.1-17 deviennent 2.2-18. – </char><char style="fq" closed="false">une Maison pour le nom du Seigneur, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire un temple.</char></note> et une maison royale pour lui.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Salomon enrôla soixante-dix mille porteurs, quatre-vingt mille carriers dans la montagne et trois mille six cents surveillants. <verse number="2" style="v" />Salomon envoya dire à Hiram, roi de Tyr : « Tu as collaboré avec David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="fq" closed="false">Hiram : </char><char style="ft" closed="false">certaines traductions, à la suite de la plupart des manuscrits hébreux, orthographient ce nom </char><char style="fq" closed="false">Houram. – collaboré avec David : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 Ch 14.1.</char></note>, mon père, en lui envoyant des cèdres pour se bâtir une maison d'habitation. <verse number="3" style="v" />Or, voici que, moi, je veux bâtir une Maison pour le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu, afin de la lui consacrer, pour faire fumer devant lui le parfum à brûler, les offrandes disposées continuellement et les holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="fq" closed="false">les offrandes disposées continuellement : </char><char style="ft" closed="false">allusion aux prescriptions de Lv 24.5-9. – </char><char style="fq" closed="false">holocaustes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> du matin, du soir, des sabbats, des néoménies et des fêtes du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu ; cela pour toujours en Israël. <verse number="4" style="v" />Et la Maison que je veux bâtir sera grande, car notre Dieu est plus grand que tous les dieux. <verse number="5" style="v" />Qui donc posséderait la force de lui bâtir une Maison, alors que les cieux et les cieux des cieux ne peuvent le contenir ? Et qui serais-je, moi, pour lui bâtir une Maison, si ce n'était pour faire fumer devant lui des offrandes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> ? <verse number="6" style="v" />Et maintenant, envoie-moi un spécialiste qui travaille l'or, l'argent, le bronze, le fer, la pourpre, le carmin et le violet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="fq" closed="false">Travailler la pourpre, le carmin et le violet, </char><char style="ft" closed="false">c'est ou bien savoir fabriquer les couleurs servant à teindre les étoffes (comparer Ex 25.4 et la note), ou bien plus probablement savoir tisser et travailler les étoffes ainsi teintes, voir 2.13 ; 3.14.</char></note>, et qui connaisse la sculpture ; il collaborera avec les spécialistes qui sont près de moi en Juda et à Jérusalem et que David, mon père, a préparés. <verse number="7" style="v" />Envoie-moi aussi du Liban des bois de cèdre, de genévrier et d'almoug<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">Litt. </char><char style="fq" closed="false">algoum. </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit vraisemblablement du même bois qu'en 1 R 10.11-12.</char></note>, car je sais que tes serviteurs savent couper les arbres du Liban, et mes serviteurs iront avec tes serviteurs, <verse number="8" style="v" />pour me préparer des bois en quantité, car la Maison que je veux bâtir sera grande et admirable. <verse number="9" style="v" />Et voici que pour les bûcherons qui couperont les arbres j'ai donné en nourriture pour tes serviteurs vingt mille kors de blé, vingt mille kors d'orge, vingt mille baths<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="fq" closed="false">nourriture : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions et le texte parallèle de 1 R 5.25 ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">coups. – kors, baths : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de vin et vingt mille baths d'huile. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Hiram, roi de Tyr, répondit par écrit à Salomon : « C'est parce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> aime son peuple qu'il t'a placé sur lui comme roi. » <verse number="11" style="v" />Hiram dit aussi : « Béni soit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, qui a fait les cieux et la terre, qui a donné au roi David un fils sage, doué de prudence et d'intelligence, qui bâtira une Maison pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et une maison royale pour lui. <verse number="12" style="v" />Je t'envoie donc maintenant un spécialiste doué d'intelligence, Hiram-Abi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="fq" closed="false">Hiram-Abi </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">Houram-Abi) </char><char style="ft" closed="false">est appelé simplement </char><char style="fq" closed="false">Hiram </char><char style="ft" closed="false">(de Tyr) en 1 R 7.13.</char></note>, <verse number="13" style="v" />fils d'une femme danite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="fq" closed="false">danite, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire de la tribu de Dan ; selon 1 R 7.14, la mère de Hiram venait de la tribu de Nephtali.</char></note> et d'un père tyrien, qui sait travailler l'or, l'argent, le bronze, le fer, la pierre, le bois, la pourpre, le violet, le lin et le carmin, exécuter toute sculpture et réaliser tout projet qui lui sera confié, avec tes spécialistes et avec les spécialistes de mon seigneur David, ton père. <verse number="14" style="v" />Le blé et l'orge, l'huile et le vin, dont a parlé mon seigneur, qu'il les envoie maintenant à ses serviteurs. <verse number="15" style="v" />Nous, nous couperons des arbres du Liban selon tous tes besoins et nous te les amènerons en radeaux par mer à Jaffa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="fq" closed="false">Liban : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 5.23 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Jaffa : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 3.7 et la note.</char></note> ; toi, tu les feras monter à Jérusalem. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Salomon dénombra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à 1 Ch 22.2. Comparer 1 R 5.27.</char></note> tous les étrangers qui se trouvaient dans le pays d'Israël, à la suite du dénombrement qu'avait exécuté David son père, et il s'en trouva cent cinquante-trois mille six cents. <verse number="17" style="v" />Il en fit soixante-dix mille porteurs, quatre-vingt mille carriers dans la montagne et trois mille six cents surveillants pour faire travailler le peuple.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Salomon commença à bâtir la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Jérusalem sur la montagne du Moriyya, où le Seigneur était apparu à David, son père, dans le lieu que David avait préparé sur l'aire d'Ornân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="fq" closed="false">Moriyya : </char><char style="ft" closed="false">seul passage de l'A.T. où ce nom est donné à la colline généralement appelée Sion. Mais comparer Gn 22, où il est question du « pays de Moriyya » (v. 2), dans lequel se trouve la « montagne du Seigneur » (v. 14) ; cela a pu conduire l'auteur des Chroniques à identifier la colline du temple et la « montagne du Seigneur ». – </char><char style="fq" closed="false">l'aire d'Ornân : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 Ch 21.18–22.1.</char></note>, le Jébusite. <verse number="2" style="v" />Il commença à bâtir au deuxième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="fq" closed="false">au deuxième mois : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">au deuxième mois, au deuxième</char><char style="ft" closed="false"> ; les mots supplémentaires pourraient être le reste d'une expression plus développée </char><char style="fq" closed="false">au deuxième (jour du mois).</char></note>, en la quatrième année de son règne. <verse number="3" style="v" />Voici les bases fixées par Salomon pour bâtir la Maison de Dieu : longueur, en coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="fq" closed="false">les bases fixées : </char><char style="ft" closed="false">texte hébreu obscur, traduction incertaine. – </char><char style="fq" closed="false">coudées : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'ancienne mesure, soixante coudées ; largeur, vingt coudées. <verse number="4" style="v" />Le vestibule, dont la longueur correspondait à la largeur de la Maison, avait vingt coudées et la hauteur en était de cent vingt coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">1 R 6.2 parle de </char><char style="fq" closed="false">trente coudées </char><char style="ft" closed="false">comme hauteur de tout le bâtiment.</char></note>. Il le plaqua d'or pur à l'intérieur. <verse number="5" style="v" />La grande salle, il la recouvrit de bois de genévrier, qu'il recouvrit d'or fin, et il y fit représenter des palmes et des guirlandes. <verse number="6" style="v" />Il revêtit cette salle d'une décoration en pierres précieuses. L'or était de l'or de Parwaïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="fq" closed="false">Parwaïm : </char><char style="ft" closed="false">lieu inconnu.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Il couvrit d'or la salle : les poutres, les seuils, les parois, les vantaux, et il sculpta des chérubins sur les parois. <verse number="8" style="v" />Puis, il fit la salle du lieu très saint : sa longueur, dans le sens de la largeur de la Maison, était de vingt coudées et sa largeur de vingt coudées ; il la recouvrit d'or fin pour six cents talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="fq" closed="false">talents </char><char style="ft" closed="false">(et </char><char style="fq" closed="false">sicles, </char><char style="ft" closed="false">v. 9) : voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Le poids des clous était de cinquante sicles en or. Il recouvrit d'or les plafonds.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Il fit dans l'intérieur du lieu très saint deux chérubins, en métal fondu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="ft" closed="false">Traduction incertaine d'un terme hébreu inconnu ; l'ancienne version grecque a traduit </char><char style="fq" closed="false">en bois, </char><char style="ft" closed="false">ce qui correspond au récit de 1 R 6.23.</char></note>, et il les plaqua d'or. <verse number="11" style="v" />Les ailes des chérubins avaient une longueur de vingt coudées : une aile du premier, longue de cinq coudées, touchait la paroi de la Maison, et l'autre aile, longue de cinq coudées, touchait une aile de l'autre chérubin ; <verse number="12" style="v" />une aile de l'autre chérubin, longue de cinq coudées, touchait la paroi de la Maison, et l'autre aile, longue de cinq coudées, rejoignait l'aile de l'autre chérubin. <verse number="13" style="v" />Les ailes de ces chérubins se déployaient sur vingt coudées et ils se dressaient sur leurs pieds, la face vers l'intérieur. <verse number="14" style="v" />Il fit le voile en tissu violet, pourpre, carmin et en lin. Il fit représenter des chérubins.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Il fit deux colonnes devant la Maison : leur longueur était de trente-cinq coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="fq" closed="false">la Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le temple. – trente-cinq coudées : </char><char style="ft" closed="false">1 R 7.15 parle de </char><char style="fq" closed="false">dix-huit coudées</char><char style="ft" closed="false"> ; sur les </char><char style="fq" closed="false">coudées, </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>, et les chapiteaux qui étaient sur leur sommet avaient cinq coudées. <verse number="16" style="v" />Il fit des guirlandes dans le Sanctuaire et les mit au sommet des colonnes. Il fit cent grenades et les mit dans les guirlandes. <verse number="17" style="v" />Il dressa les colonnes devant le temple, l'une à droite et l'autre à gauche : il appela celle de droite : Yakîn, et celle de gauche : Boaz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 7.21 et la note.</char></note>.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Il fit l'autel de bronze, long de vingt coudées, large de vingt coudées et haut de dix coudées.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Il fit en métal fondu la Mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 7.23 et la note.</char></note> : elle avait dix coudées de diamètre et elle était de forme circulaire ; elle avait cinq coudées de haut et un cordeau de trente coudées en aurait fait le tour. <verse number="3" style="v" />Des images de bœufs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">En 1 R 7.24, on lit </char><char style="fq" closed="false">des coloquintes </char><char style="ft" closed="false">(les deux mots hébreux traduits par </char><char style="fq" closed="false">bœufs </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">coloquintes </char><char style="ft" closed="false">se ressemblent).</char></note>, en dessous, en faisaient tout le tour, dix par coudée ; elles encerclaient complètement la Mer. Ces bœufs, en deux rangées, avaient été fondus dans la même coulée que la Mer. <verse number="4" style="v" />Elle reposait sur douze bœufs : trois tournés vers le nord, trois vers l'ouest, trois vers le sud et trois vers l'est ; la Mer était sur eux, et leurs croupes étaient tournées vers l'intérieur. <verse number="5" style="v" />Son épaisseur avait la largeur d'une main et son rebord était ouvragé comme le rebord d'une coupe en fleur de lis. Sa capacité était de trois mille baths<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="fq" closed="false">main, baths : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Il fit dix cuves et en mit cinq à droite et cinq à gauche, pour les lavages : on y nettoyait ce qui servait aux holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>, tandis que les prêtres se lavaient dans la Mer de bronze. <verse number="7" style="v" />Il fit les dix chandeliers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="fq" closed="false">chandeliers </char><char style="ft" closed="false">Ex 25.31-40.</char></note> d'or, selon les règles, et les mit dans le temple, cinq à droite et cinq à gauche. <verse number="8" style="v" />Il fit dix tables<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="fq" closed="false">tables </char><char style="ft" closed="false">Ex 25.23-30.</char></note> et les plaça dans le temple, cinq à droite et cinq à gauche. Il fit cent coupes à aspersion en or. <verse number="9" style="v" />Il fit le parvis des prêtres, la grande esplanade et les portes de l'esplanade ; il couvrit ces portes de bronze.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quant à la Mer, il la plaça du côté droit, vers le sud-est. <verse number="11" style="v" />Hiram<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="fq" closed="false">Hiram </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">Houram) </char><char style="ft" closed="false">est le spécialiste nommé </char><char style="fq" closed="false">Hiram-Abi </char><char style="ft" closed="false">en 2.12 et 4.16.</char></note> fit les bassins, les pelles et les coupes à aspersion. Il acheva l'ouvrage qu'il devait faire pour le roi Salomon dans la Maison de Dieu : <verse number="12" style="v" />deux colonnes, les volutes, les deux chapiteaux au sommet des colonnes, les deux entrelacs pour couvrir les deux volutes des chapiteaux qui sont au sommet des colonnes, <verse number="13" style="v" />les quatre cents grenades pour les deux entrelacs, deux rangées de grenades par entrelacs, pour couvrir les deux volutes des chapiteaux qui sont au sommet des colonnes ; <verse number="14" style="v" />il fit les bases, il fit les cuves sur les bases, <verse number="15" style="v" />la Mer – il n'y en avait qu'une – avec sous elle les douze bœufs, <verse number="16" style="v" />les bassins, les pelles, les fourchettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.16 </char><char style="ft" closed="false">Au lieu de </char><char style="fq" closed="false">fourchettes, </char><char style="ft" closed="false">1 R 7.40 mentionne des </char><char style="fq" closed="false">coupes à aspersion </char><char style="ft" closed="false">(les deux mots hébreux correspondants se ressemblent). Sur les divers ustensiles énumérés ici et aux v. 21-22, voir 1 R 7.40 et la note.</char></note> et tous leurs accessoires. Hiram-Abi fit cela en bronze poli, pour le roi Salomon à l'usage de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />C'est dans la région du Jourdain, entre Soukkoth et Cerédata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="fq" closed="false">Cerédata : </char><char style="ft" closed="false">localité inconnue. Le mot hébreu est probablement une déformation du nom de </char><char style="fq" closed="false">Çartân, </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 7.46 et la note. Du point de vue géographique, il ne peut correspondre à la localité de </char><char style="fq" closed="false">La Ceréda, </char><char style="ft" closed="false">qui se trouve dans une tout autre région (voir 1 R 11.26 et la note).</char></note>, que le roi fit couler toutes ces pièces dans des couches d'argile.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Salomon fit tous ces objets en grande quantité, au point qu'on ne pouvait évaluer le poids du bronze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Salomon fit aussi tous les objets destinés à la Maison de Dieu : l'autel d'or, les tables sur lesquelles on plaçait le pain d'offrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">Sur le </char><char style="fq" closed="false">pain d'offrande, </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 24.5-9.</char></note>, <verse number="20" style="v" />les chandeliers et leurs lampes pour brûler, selon la règle, devant la chambre sacrée : en or fin ; <verse number="21" style="v" />les fleurons, les lampes, les pincettes : en or, en or de parfaite qualité ; <verse number="22" style="v" />les mouchettes, les coupes à aspersion, les gobelets, les cassolettes : en or fin ; l'entrée de la Maison, ses portes intérieures donnant sur le lieu très saint et les portes de la Maison donnant sur la grande salle : en or.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand fut mené à bonne fin tout l'ouvrage que Salomon avait fait pour la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il fit apporter les objets consacrés par David, son père, l'argent, l'or et tous les ustensiles, pour les déposer dans les trésors de la Maison de Dieu.</para>
  <para style="s1">Transfert de l'arche et dédicace du temple</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 8:1-66">1~R 8.1-66</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Alors Salomon rassembla à Jérusalem les anciens d'Israël et tous les chefs de tribu, princes des familles des fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="fq" closed="false">des fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites. </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 Ch 13.1.</char></note>, pour faire monter de la Cité de David, c'est-à-dire Sion, l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Tous les hommes d'Israël se rassemblèrent près du roi, pendant la fête, celle du septième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">Probablement la « fête des Tentes » (voir au glossaire CALENDRIER).</char></note>. <verse number="4" style="v" />Quand tous les anciens d'Israël furent arrivés, les lévites portèrent l'arche. <verse number="5" style="v" />Ils firent monter l'arche, la tente de la rencontre et tous les objets sacrés qui étaient dans la tente. Ce sont les prêtres et les lévites qui les firent monter. <verse number="6" style="v" />Le roi Salomon et toute la communauté d'Israël réunie près de lui devant l'arche sacrifiaient tant de petit et gros bétail qu'on ne pouvait ni le compter ni le dénombrer. <verse number="7" style="v" />Les prêtres amenèrent l'arche de l'alliance du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à sa place dans la chambre sacrée de la Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7 </char><char style="fq" closed="false">de la Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">du temple.</char></note>, dans le lieu très saint, sous les ailes des chérubins. <verse number="8" style="v" />Les chérubins, déployant leurs ailes au-dessus de l'emplacement de l'arche, recouvraient l'arche et ses barres. <verse number="9" style="v" />A cause de la longueur de ces barres, on voyait leurs extrémités venant de l'arche sur le devant de la chambre sacrée, mais on ne les voyait pas de l'extérieur. Elle est encore là aujourd'hui. <verse number="10" style="v" />Il n'y a rien dans l'arche, sinon les deux tables données par Moïse à l'Horeb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.10 </char><char style="fq" closed="false">Horeb : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 8.9 et la note.</char></note> quand le <char style="nd">SEIGNEUR</char> conclut l'alliance avec les fils d'Israël à leur sortie d'Egypte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Lorsque les prêtres furent sortis du lieu saint,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">– car tous les prêtres qui se trouvaient là s'étaient sanctifiés, sans observer l'ordre des classes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="fq" closed="false">classes </char><char style="ft" closed="false">de prêtres 1 Ch 24.1-19 ; Lc 1.8.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Les lévites qui étaient chantres, au complet, Asaf, Hémân, Yedoutoun, leurs fils et leurs frères, revêtus de lin, se tenaient avec des cymbales, des lyres et des harpes, à l'orient de l'autel. Avec eux, des prêtres, au nombre de cent vingt, jouaient de la trompette<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="fq" closed="false">revêtus de lin, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">revêtus de leurs habits liturgiques </char><char style="ft" closed="false">(voir Lv 16.23). – Instruments des </char><char style="fq" closed="false">lévites </char><char style="ft" closed="false">et des </char><char style="fq" closed="false">prêtres </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Les joueurs de trompette et les chantres, bien ensemble, se faisaient entendre à l'unisson pour louer et célébrer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Lorsque s'élevait le son des trompettes, des cymbales et des instruments de musique, ils louaient le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Car il est bon, car sa fidélité est pour toujours »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">– alors la Maison fut remplie par la nuée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="fq" closed="false">Car il est bon,… toujours : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 3.11 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">la nuée : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 13.21 et la note.</char></note> de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="14" style="v" />Et les prêtres ne pouvaient pas s'y tenir pour leur service, à cause de cette nuée, car la gloire du <char style="nd">SEIGNEUR</char> remplissait la Maison de Dieu.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Alors Salomon dit :</para>
  <para style="p">« Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a dit vouloir séjourner dans l'obscurité. <verse number="2" style="v" />Moi, je t'ai donc bâti une Maison princière et une demeure où tu habiteras toujours. » <verse number="3" style="v" />Le roi se retourna et bénit toute l'assemblée d'Israël. Toute l'assemblée d'Israël se tenait debout. <verse number="4" style="v" />Il dit : « Béni soit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, qui, de sa bouche, a parlé à David, mon père, et accompli, de ses mains, ce qu'il a dit : <verse number="5" style="v" />“Depuis le jour où j'ai fait sortir mon peuple du pays d'Egypte, je n'ai choisi aucune ville parmi toutes les tribus d'Israël pour y bâtir une Maison où serait mon nom, et je n'ai pas choisi d'autre homme pour être prince d'Israël mon peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.5 </char><char style="ft" closed="false">Sur le v. 5, voir 1 R 8.16 et la note.</char></note> : <verse number="6" style="v" />mais j'ai choisi Jérusalem pour que mon nom y demeure, et j'ai choisi David pour qu'il soit le chef d'Israël mon peuple.” <verse number="7" style="v" />David, mon père, avait eu à cœur de bâtir une Maison pour le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël. <verse number="8" style="v" />Mais le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à David, mon père : “Tu as eu à cœur de bâtir une Maison pour mon nom et tu as bien fait. <verse number="9" style="v" />Cependant, ce n'est pas toi qui bâtiras cette Maison, mais ton fils, issu de tes reins : c'est lui qui bâtira cette Maison pour mon nom.” <verse number="10" style="v" />Et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a accompli la parole qu'il avait dite : J'ai succédé à David, mon père, je me suis assis sur le trône d'Israël, comme l'avait dit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, j'ai bâti cette Maison pour le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, <verse number="11" style="v" />et j'y ai placé l'arche où se trouve l'alliance que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a conclue avec les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Salomon, debout devant l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et face à toute l'assemblée d'Israël, étendit les mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="ft" closed="false">Geste de prière (voir Ps 28.2).</char></note>…</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" />– car Salomon avait fait un socle de bronze placé au milieu de l'esplanade, qui avait cinq coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de longueur, cinq coudées de largeur et trois coudées de hauteur. Il y monta, puis il fléchit les genoux –</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">devant toute l'assemblée d'Israël, il étendit les mains vers le ciel <verse number="14" style="v" />et dit : « <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, il n'y a pas de Dieu comme toi dans le ciel ni sur la terre pour garder l'alliance et la bienveillance envers tes serviteurs qui marchent devant toi de tout leur cœur. <verse number="15" style="v" />Tu as tenu tes promesses envers ton serviteur David, mon père : ce que de ta bouche tu avais dit, de ta main tu l'as accompli comme on le voit aujourd'hui. <verse number="16" style="v" />A présent, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, garde en faveur de ton serviteur David, mon père, la parole que tu lui as dite : “Quelqu'un des tiens ne manquera jamais de siéger devant moi sur le trône d'Israël, pourvu que tes fils veillent sur leur conduite en marchant selon ma Loi, comme tu as marché devant moi.” <verse number="17" style="v" />A présent, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, que se vérifie la parole que tu as dite à ton serviteur David ! <verse number="18" style="v" />Est-ce que vraiment Dieu pourrait habiter avec les hommes sur la terre ? Les cieux eux-mêmes et les cieux des cieux ne peuvent te contenir ! Combien moins cette Maison que j'ai bâtie ! <verse number="19" style="v" />Sois attentif à la prière et à la supplication de ton serviteur, <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu ! Ecoute le cri et la prière que ton serviteur t'adresse ! <verse number="20" style="v" />Que tes yeux soient ouverts sur cette Maison jour et nuit, sur le lieu dont tu as dit que tu y placerais ton nom ! Ecoute la prière que ton serviteur adresse vers ce lieu ! <verse number="21" style="v" />Daigne écouter les supplications que ton serviteur et Israël ton peuple adressent vers ce lieu. Toi, écoute depuis le lieu où tu habites, depuis le ciel. Ecoute et pardonne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />« Si un homme pèche contre son prochain et qu'on lui impose un serment avec malédiction et qu'il vienne prononcer ce serment devant ton autel, devant cette Maison, <verse number="23" style="v" />toi, écoute depuis le ciel ; agis, juge entre tes serviteurs, punis le coupable en faisant retomber sa conduite sur sa tête, et déclare juste le juste en le traitant selon sa justice.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />« Si ton peuple, Israël, est battu par un ennemi, parce qu'il aura péché contre toi, s'il se repent, célèbre ton nom, prie et supplie devant toi qui es dans cette Maison, <verse number="25" style="v" />toi, écoute depuis le ciel, pardonne le péché d'Israël ton peuple et fais-le revenir vers la terre que tu as donnée à lui et à ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.25 </char><char style="fq" closed="false">ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses ancêtres.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />« Lorsque le ciel sera fermé et qu'il n'y aura pas de pluie, parce que le peuple aura péché contre toi, s'il prie en se tournant vers ce lieu, s'il célèbre ton nom et revient de son péché, parce que tu l'auras affligé, <verse number="27" style="v" />toi, écoute dans le ciel, pardonne le péché de tes serviteurs et d'Israël ton peuple – tu lui enseigneras en effet la bonne voie où il doit marcher – et donne la pluie à ton pays, le pays que tu as donné en patrimoine à ton peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />« Quand il y aura la famine dans le pays, qu'il y aura la peste, qu'il y aura la rouille, la nielle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.28 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 8.37 et la note.</char></note>, les sauterelles ou les criquets, que ses ennemis assiégeront les villes de son pays, quel que soit le fléau, quelle que soit la maladie, <verse number="29" style="v" />quel que soit le motif de la prière, quel que soit le motif de la supplication, qu'elle vienne d'un particulier ou de tout Israël, ton peuple, quand chacun prendra conscience de son fléau et de sa souffrance et qu'il étendra les mains vers cette Maison, <verse number="30" style="v" />toi, écoute depuis le ciel, la demeure où tu habites, pardonne et traite chacun selon toute sa conduite, puisque tu connais son cœur – toi seul, en effet, tu connais le cœur des humains –, <verse number="31" style="v" />afin qu'ils te craignent en marchant dans tes voies tous les jours qu'ils vivront sur la face de la terre que tu as donnée à nos pères.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />« Même l'étranger, lui qui n'appartient pas à Israël ton peuple, s'il vient d'un pays lointain à cause de ton grand nom, de ta main puissante et de ton bras étendu, s'il vient prier vers cette Maison, <verse number="33" style="v" />toi, écoute depuis le ciel, la demeure où tu habites, et agis selon tout ce que t'aura demandé l'étranger, afin que tous les peuples de la terre connaissent ton nom, que, comme Israël ton peuple, ils te craignent et qu'ils sachent que ton nom est invoqué sur cette Maison que j'ai bâtie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />« Quand ton peuple partira en guerre contre ses ennemis dans la direction où tu l'auras envoyé, s'il prie en se tournant vers toi en direction de cette ville que tu as choisie et de la Maison que j'ai bâtie pour ton nom, <verse number="35" style="v" />écoute depuis le ciel sa prière et sa supplication et fais triompher son droit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />« Quand ils auront péché contre toi, car il n'y a pas d'homme qui ne pèche, que tu te seras irrité contre eux, que tu les auras livrés à l'ennemi et que leurs vainqueurs les auront emmenés captifs dans un pays, lointain ou proche, <verse number="37" style="v" />si, dans le pays où ils sont captifs, ils réfléchissent, se repentent et t'adressent leur supplication dans le pays de leur captivité, en disant : “Nous sommes pécheurs, nous sommes fautifs, nous sommes coupables”, <verse number="38" style="v" />s'ils reviennent à toi de tout leur cœur, de toute leur âme dans le pays de leur captivité où ils ont été emmenés, s'ils prient en direction de leur pays, le pays que tu as donné à leurs pères, en direction de la ville que tu as choisie et de la Maison que j'ai bâtie pour ton nom, <verse number="39" style="v" />écoute, depuis le ciel, depuis la demeure où tu habites, écoute leur prière et leur supplication, fais triompher leur droit et pardonne à ton peuple qui a péché envers toi.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="q1">
    <verse number="40" style="v" />Maintenant, mon Dieu, que tes yeux soient donc ouverts</para>
  <para style="q1">et tes oreilles attentives à la prière faite en ce lieu !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" />Et maintenant, lève-toi, <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, viens à ton lieu de repos,</para>
  <para style="q1">toi et l'arche où réside ta force !</para>
  <para style="q1">Que tes prêtres, <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, soient revêtus de salut,</para>
  <para style="q1">et que tes fidèles se réjouissent dans le bonheur !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="42" style="v" />
    <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, ne repousse pas la face de ton consacré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.42 </char><char style="fq" closed="false">ton consacré </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ton messie </char><char style="ft" closed="false">(voir 1 S 2.10 et la note). – Les versets 40-42 sont propres à l'auteur des Chroniques ; il y cite des fragments de 1 R 8.52 ; Es 55.3 ; Ps 130.2 ; 132.8-16.</char></note>,</para>
  <para style="q1">souviens-toi des actes de piété de David ton serviteur ! »</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsque Salomon eut fini de prier, le feu descendit des cieux, il dévora l'holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> et les sacrifices, et la gloire du <char style="nd">SEIGNEUR</char> remplit la Maison. <verse number="2" style="v" />Les prêtres ne purent pas entrer dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, car la gloire du <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait rempli la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Tous les fils d'Israël virent descendre le feu et la gloire du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sur la Maison, ils s'inclinèrent le visage contre terre sur le pavement et ils se prosternèrent en célébrant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Car il est bon, car sa fidélité est pour toujours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.3 </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites. – Car il est bon,… toujours : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 3.11 et la note.</char></note>. »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Le roi et tout le peuple offrirent des sacrifices devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="5" style="v" />Le roi Salomon offrit un sacrifice de vingt-deux mille têtes de gros bétail, cent vingt mille têtes de petit bétail. C'est ainsi que le roi et tout le peuple firent la dédicace de la Maison de Dieu.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Les prêtres se tenaient à leurs postes ; les lévites avaient les instruments de musique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.6 </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qu'avait faits le roi David pour célébrer le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Car sa fidélité est pour toujours. » Quand David louait Dieu par leur intermédiaire, les prêtres sonnaient de la trompette à leur côté et tout Israël se tenait debout.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Salomon consacra le milieu du parvis, qui est devant la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; c'est là en effet qu'il offrit les holocaustes et la graisse des sacrifices de paix, car l'autel de bronze qu'avait fait Salomon ne pouvait pas contenir les holocaustes, les oblations et les graisses. <verse number="8" style="v" />Salomon célébra la fête en ce temps-là pendant sept jours, et tout Israël avec lui : c'était une très grande assemblée venue depuis Lebo-Hamath jusqu'au torrent d'Egypte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.8 </char><char style="ft" closed="false">Sur le v. 8, voir 1 R 8.65 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ils firent le huitième jour une fête chômée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.9 </char><char style="fq" closed="false">fête chômée </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">fête de clôture.</char></note>, car ils avaient fait la dédicace de l'autel pendant sept jours et la solennité pendant sept jours. <verse number="10" style="v" />Et le vingt-troisième jour du septième mois,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">il renvoya le peuple à ses tentes, joyeux et le cœur content à cause du bien que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait fait à David, à Salomon et à Israël son peuple.</para>
  <para style="s1">Seconde vision de Salomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:1-9">1~R 9.1-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Lorsque Salomon eut achevé la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et la maison du roi, et qu'il eut mené à bien tout ce qu'il avait eu à cœur de faire dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et dans sa propre maison, <verse number="12" style="v" />le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui apparut pendant la nuit et lui dit : « J'ai entendu ta prière</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">et je me suis choisi ce lieu pour Maison du sacrifice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.12 </char><char style="ft" closed="false">Cette désignation du temple est unique dans toute la Bible.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Si je ferme les cieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.13 </char><char style="ft" closed="false">v. 13-15 : </char><char style="fq" closed="false">Si je ferme les cieux </char><char style="ft" closed="false">6.14-42.</char></note> et qu'il n'y ait pas de pluie, si je commande à la sauterelle de dévorer le pays, si j'envoie la peste dans mon peuple, <verse number="14" style="v" />et si alors mon peuple, sur lequel est invoqué mon nom, s'humilie, s'il prie, cherche ma face et revient de ses voies mauvaises, moi, j'écouterai des cieux, je pardonnerai son péché et je guérirai son pays. <verse number="15" style="v" />Maintenant, mes yeux sont ouverts et mes oreilles attentives à la prière faite en ce lieu. <verse number="16" style="v" />Et maintenant, j'ai choisi</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">et j'ai consacré cette Maison afin que mon nom y soit à jamais ; mes yeux et mon cœur y seront toujours. <verse number="17" style="v" />Quant à toi, si tu marches devant moi comme a marché David ton père, en agissant selon tout ce que je t'ai ordonné, et que tu gardes mes lois et mes coutumes, <verse number="18" style="v" />je maintiendrai ton trône royal, comme je l'ai promis à David ton père, en disant : “Quelqu'un des tiens ne manquera jamais de commander sur Israël.” <verse number="19" style="v" />Mais si vous vous détournez et si vous abandonnez mes lois et mes commandements que j'ai placés devant vous, si vous allez servir d'autres dieux et vous prosterner devant eux, <verse number="20" style="v" />alors je vous arracherai de ma terre, celle que je vous ai donnée, et cette Maison que j'ai consacrée à mon nom, je la rejetterai loin de ma face et j'en ferai la fable et la risée de tous les peuples. <verse number="21" style="v" />Cette Maison qui était si élevée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.21 </char><char style="fq" closed="false">si élevée </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">si grandiose.</char></note>, quiconque passera près d'elle sera stupéfait et dira : “Pourquoi le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a-t-il agi ainsi envers ce pays et envers cette Maison ?” <verse number="22" style="v" />On répondra : “Parce qu'ils ont abandonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères, qui les a fait sortir du pays d'Egypte, parce qu'ils se sont liés à d'autres dieux, se sont prosternés devant eux et les ont servis : c'est pour cela qu'il a fait venir sur eux tout ce malheur.” »</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Activités politiques et religieuses de Salomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 9:10-28">1~R 9.10-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Au bout de vingt années pendant lesquelles Salomon bâtit la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et sa propre maison, <verse number="2" style="v" />il rebâtit les villes que Hiram lui avait données</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">et y fit habiter les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="fq" closed="false">que Hiram lui avait données : </char><char style="ft" closed="false">d'après 1 R 9.11-14, c'est Salomon qui a donné (ou vendu ?) vingt villes à Hiram. – </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Salomon marcha sur Hamath-Çova<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.3 </char><char style="ft" closed="false">D'après 2 S 8.3,9, </char><char style="fq" closed="false">Çova </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Hamath </char><char style="ft" closed="false">sont deux localités syriennes distinctes.</char></note> et s'en empara. <verse number="4" style="v" />Il bâtit Tadmor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.4 </char><char style="ft" closed="false">v. 4-5 : </char><char style="fq" closed="false">Tadmor, Beth-Horôn,… </char><char style="ft" closed="false">1 R 9.15-18.</char></note> dans le désert et toutes les villes d'entrepôts qu'il bâtit à Hamath. <verse number="5" style="v" />Il bâtit Beth-Horôn-le-Haut, Beth-Horôn-le-Bas, villes fortifiées de remparts, de portes et de verrous, <verse number="6" style="v" />et Baalath</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">et toutes les villes d'entrepôts qui lui appartenaient, toutes les villes de garnison pour les chars et celles pour les cavaliers. Salomon bâtit aussi tout ce qu'il désira dans Jérusalem, dans le Liban et dans tout le pays soumis à son autorité. <verse number="7" style="v" />Il restait toute une population de Hittites, d'Amorites, de Perizzites, de Hivvites et de Jébusites qui n'appartenaient pas à Israël. <verse number="8" style="v" />Parmi leurs fils qui étaient restés après eux dans le pays et que les fils d'Israël n'avaient pas anéantis, Salomon en recruta pour la corvée, jusqu'à aujourd'hui. <verse number="9" style="v" />Mais parmi les fils d'Israël, Salomon n'en réduisit point aux besognes serviles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 9.22 et la note.</char></note>, car ils étaient des hommes de guerre, les chefs de ses écuyers et les chefs de ses chars et de ses cavaliers. <verse number="10" style="v" />Voici le nombre des chefs des préfets du roi Salomon : deux cent cinquante<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">D'après 1 R 9.23, les </char><char style="fq" closed="false">chefs </char><char style="ft" closed="false">sont au nombre de </char><char style="fq" closed="false">cinq cent cinquante.</char></note> qui commandaient au peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Salomon fit monter la fille du Pharaon de la Cité de David à la maison qu'il lui avait bâtie,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">car il dit : « Ma femme ne doit pas habiter dans la maison de David, le roi d'Israël, car ils sont saints, les lieux où est entrée l'arche du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Alors Salomon offrit des holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char> sur l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char> qu'il avait bâti devant le vestibule,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v" />au fur et à mesure des jours où il fallait les offrir selon la prescription de Moïse : aux sabbats, aux néoménies et aux solennités, trois fois par an : la fête des pains sans levain, la fête des Semaines et la fête des Tentes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.13 </char><char style="fq" closed="false">aux sabbats </char><char style="ft" closed="false">Nb 28.9-10. – </char><char style="fq" closed="false">aux néoménies </char><char style="ft" closed="false">Nb 28.11-15. – </char><char style="fq" closed="false">trois fois par an </char><char style="ft" closed="false">Ex 23.17+. – </char><char style="fq" closed="false">fête des Semaines, fête des Tentes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire CALENDRIER.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Il établit, selon la décision de David son père, les classes des prêtres dans leurs fonctions, les lévites dans leurs gardes pour louer et pour officier en présence des prêtres au fur et à mesure des jours, et les portiers, selon leurs classes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.14 </char><char style="fq" closed="false">les classes des prêtres, des lévites et des portiers </char><char style="ft" closed="false">1 Ch 23–26.</char></note>, à chaque porte : car telle était la prescription de David, l'homme de Dieu. <verse number="15" style="v" />On ne s'écarta pas des prescriptions du roi sur les prêtres et les lévites, à propos de toute chose et des trésors. <verse number="16" style="v" />Ainsi fut réalisée toute l'œuvre de Salomon jusqu'au jour où fut fondée la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> puis, jusqu'à son achèvement, quand fut terminée la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Alors Salomon se rendit à Eciôn-Guèvèr et vers Eilath<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 9.26 et la note.</char></note>, sur le bord de la mer au pays d'Edom. <verse number="18" style="v" />Hiram lui envoya par l'intermédiaire de ses serviteurs des bateaux et des serviteurs connaissant bien la mer. Ils parvinrent avec les serviteurs de Salomon à Ofir, en rapportèrent quatre cent cinquante talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="fq" closed="false">Ofir : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 9.28 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">talents : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'or et les amenèrent au roi Salomon.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Visite de la reine de Saba</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:1-13">1~R 10.1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />La reine de Saba entendit parler de la renommée de Salomon. Pour le mettre à l'épreuve par des énigmes, elle vint à Jérusalem avec une suite très imposante, avec des chameaux chargés d'aromates<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="fq" closed="false">Saba, aromates : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 10.1-2 et les notes.</char></note>, d'or en grande quantité et de pierres précieuses. Arrivée chez Salomon, elle lui parla de tout ce qui lui tenait à cœur. <verse number="2" style="v" />Salomon lui donna la réponse à toutes ses questions : aucune question ne fut si obscure qu'il ne pût donner de réponse. <verse number="3" style="v" />La reine de Saba vit la sagesse de Salomon, la maison qu'il avait bâtie, <verse number="4" style="v" />la nourriture de sa table, le logement de ses serviteurs, la qualité de ses domestiques et leurs livrées, ses échansons et leurs livrées, les holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> qu'il offrait dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et elle en perdit le souffle. <verse number="5" style="v" />Elle dit au roi : « C'était bien la vérité, ce que j'avais entendu dire dans mon pays sur tes paroles et sur ta sagesse. <verse number="6" style="v" />Je n'avais pas cru à ces propos tant que je n'étais pas venue et que je n'avais pas vu de mes yeux. Or voilà qu'on ne m'avait pas révélé la moitié de l'ampleur de ta sagesse ! Tu surpasses la réputation dont j'avais entendu parler. <verse number="7" style="v" />Heureux tes gens, heureux tes serviteurs, eux qui peuvent en permanence rester devant toi et écouter ta sagesse ! <verse number="8" style="v" />Béni soit le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ton Dieu, qui a bien voulu te placer sur son trône comme roi au service du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ton Dieu ! C'est parce que ton Dieu aime Israël, pour le faire subsister à jamais, qu'il t'a placé sur lui comme roi, pour exercer le droit et la justice. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Elle donna au roi cent vingt talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'or, des aromates en très grande quantité et des pierres précieuses. Il n'y eut jamais d'aromates comme ceux que la reine de Saba donna au roi Salomon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />De plus, les serviteurs de Hiram et ceux de Salomon qui avaient apporté l'or d'Ofir, avaient aussi rapporté du bois d'almoug<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.10 </char><char style="fq" closed="false">Hiram : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">bois d'almoug : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.7 et la note.</char></note> et des pierres précieuses. <verse number="11" style="v" />Le roi fit des parquets avec ce bois d'almoug, pour la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et la maison du roi, ainsi que des lyres et des harpes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="ft" closed="false">Au lieu de </char><char style="fq" closed="false">parquets, </char><char style="ft" closed="false">1 R 10.12 mentionne des </char><char style="fq" closed="false">appuis. – lyres, harpes : </char><char style="ft" closed="false">voir Ps 92.4 et la note.</char></note> pour les chanteurs. On n'en avait pas vu auparavant de semblable dans le pays de Juda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le roi Salomon accorda à la reine de Saba tout ce qu'elle eut envie de demander, sans rapport avec ce qu'elle avait apporté au roi. Puis, elle s'en retourna et s'en alla dans son pays, elle et ses serviteurs.</para>
  <para style="s1">Gloire de Salomon</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 10:14-29">1~R 10.14-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Le poids de l'or qui parvenait à Salomon en une seule année était de six cent soixante-six talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'or, <verse number="14" style="v" />sans compter ce qu'apportaient les voyageurs et les marchands. Tous les rois d'Arabie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.14 </char><char style="fq" closed="false">ce qu'apportaient : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version syriaque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">les hommes. – Arabie : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 10.15 et la note.</char></note> et les gouverneurs du pays apportaient de l'or et de l'argent à Salomon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Le roi Salomon fit deux cents grands boucliers en or battu, pour lesquels il fallait six cents sicles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'or battu par bouclier, <verse number="16" style="v" />et trois cents petits boucliers en or battu, pour lesquels il fallait trois cents sicles d'or par bouclier. Le roi les déposa dans la maison de la Forêt du Liban<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 7.2 et la note.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Le roi fit un grand trône d'ivoire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 10.18 et la note.</char></note> qu'il revêtit d'or pur. <verse number="18" style="v" />Ce trône avait six degrés et un marchepied<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.18 </char><char style="ft" closed="false">Le texte de 1 R 10.19 ne mentionne pas </char><char style="fq" closed="false">un marchepied, </char><char style="ft" closed="false">mais </char><char style="fq" closed="false">un dossier arrondi.</char></note> en or, des poignées et des accoudoirs de chaque côté du siège ; deux lions se tenaient à côté des accoudoirs <verse number="19" style="v" />et douze lions se tenaient de chaque côté sur les six degrés : on n'a rien fait de semblable dans aucun royaume. <verse number="20" style="v" />Toutes les coupes du roi Salomon étaient en or et tous les objets de la maison de la Forêt du Liban en or fin : on ne tenait aucun compte de l'argent au temps de Salomon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Car le roi avait des navires allant à Tarsis, avec les serviteurs de Hiram, et tous les trois ans, les navires de Tarsis revenaient, chargés d'or, d'argent, d'ivoire, de singes et de paons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 10.22 et la note.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Le roi Salomon devint le plus grand de tous les rois de la terre par la richesse et la sagesse. <verse number="23" style="v" />Tous les rois de la terre cherchaient à voir Salomon afin d'écouter la sagesse que Dieu avait mise dans son cœur. <verse number="24" style="v" />Chacun apportait son offrande : objets d'argent, objets d'or, vêtements, armes, aromates, chevaux et mulets : et cela chaque année.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Salomon avait quatre mille stalles pour chevaux, des chars et douze mille cavaliers qu'il cantonna dans les villes de garnison et à Jérusalem, près de la résidence royale. <verse number="26" style="v" />Il domina sur tous les rois depuis le Fleuve, jusqu'au pays des Philistins et jusqu'à la frontière d'Egypte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">Comparer ce verset avec 1 R 5.1 et voir la note.</char></note>. <verse number="27" style="v" />Le roi fit qu'à Jérusalem l'argent était aussi abondant que les pierres, et les cèdres aussi nombreux que les sycomores du Bas-Pays. <verse number="28" style="v" />Les chevaux de Salomon provenaient d'Egypte et de tous les pays.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 11:41-43">1~R 11.41-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Le reste des actes de Salomon, des premiers aux derniers, n'est-il pas écrit dans les Actes du prophète Natan, dans la prophétie d'Ahiyya de Silo et dans la vision du voyant Yédo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9. – Les divers ouvrages mentionnés dans ce verset sont perdus.</char></note> à propos de Jéroboam, fils de Nevath ?</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Salomon régna quarante ans à Jérusalem sur tout Israël. <verse number="31" style="v" />Salomon se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note>, on l'ensevelit dans la Cité de David son père, et son fils Roboam régna à sa place.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="ms1">Histoire des rois de Juda</para>
  <para style="s1">Roboam et la rupture</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 12:1-25">1~R 12.1-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Roboam se rendit à Sichem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="fq" closed="false">Sichem : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 12.1 et la note.</char></note>, car c'est à Sichem que tout Israël était venu pour le proclamer roi. <verse number="2" style="v" />Mais lorsque Jéroboam fils de Nevath l'apprit – il était en Egypte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2 </char><char style="ft" closed="false">Sur la fuite de </char><char style="fq" closed="false">Jéroboam </char><char style="ft" closed="false">en </char><char style="fq" closed="false">Egypte </char><char style="ft" closed="false">(et sa cause), voir 1 R 11.26-40.</char></note>, parce qu'il avait fui loin de la présence du roi Salomon – il revint d'Egypte. <verse number="3" style="v" />On l'envoya appeler et il vint avec tout Israël. Ils parlèrent à Roboam en ces termes : <verse number="4" style="v" />« Ton père a rendu lourd notre joug ; maintenant, allège la lourde servitude de ton père et le joug pesant qu'il nous a imposé et nous te servirons. » <verse number="5" style="v" />Il leur dit : « Revenez vers moi dans trois jours. » Et le peuple s'en alla.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Le roi Roboam prit conseil auprès des anciens qui avaient été au service de son père Salomon, quand il était en vie : « Vous, comment conseillez-vous de répondre à ce peuple ? » <verse number="7" style="v" />Ils lui dirent : « Si tu te montres bon pour ce peuple, si tu leur fais plaisir et si tu leur dis de bonnes paroles, ils seront toujours pour toi des serviteurs. » <verse number="8" style="v" />Mais Roboam négligea le conseil que lui avaient donné les anciens et il prit conseil auprès des jeunes gens qui avaient grandi avec lui et qui étaient à son service. <verse number="9" style="v" />Il leur dit : « Et vous, que conseillez-vous ? Que devons-nous répondre à ce peuple qui m'a dit : Allège le joug que nous a imposé ton père ? » <verse number="10" style="v" />Les jeunes gens qui avaient grandi avec lui répondirent : « Voici ce que tu diras au peuple qui t'a parlé ainsi : “Ton père a rendu pesant notre joug : mais toi, allège-le sur nous !” Voici donc ce que tu leur diras : “Mon petit doigt est plus gros que les reins de mon père ! <verse number="11" style="v" />Désormais, puisque mon père vous a chargés d'un joug pesant, moi j'augmenterai le poids de votre joug. Puisque mon père vous a corrigés avec des fouets, moi je le ferai avec des lanières cloutées.” »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Jéroboam et tout le peuple vinrent trouver Roboam le troisième jour, comme le leur avait dit le roi : « Revenez vers moi le troisième jour. » <verse number="13" style="v" />Le roi Roboam leur répondit durement ; négligeant le conseil des anciens, <verse number="14" style="v" />il parla selon le conseil des jeunes gens : « Mon père a rendu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="fq" closed="false">Mon petit doigt</char><char style="ft" closed="false">… (v. 10) : voir 1 R 12.10 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">a rendu </char><char style="ft" closed="false">(v. 14) d'après les versions anciennes et le récit parallèle de 1 R 12.14 ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">je rendrai.</char></note> pesant votre joug, moi j'en augmenterai le poids. Mon père vous a corrigés avec des fouets, moi je le ferai avec des lanières cloutées. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Si le roi n'écouta pas le peuple, ce fut là le moyen employé indirectement par Dieu pour accomplir la parole que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait dite à Jéroboam fils de Nevath, par l'intermédiaire d'Ahiyya de Silo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Comme le roi ne l'avait pas écouté, tout le peuple d'Israël répliqua au roi :</para>
  <para style="q1">« Quelle part avons-nous avec David ?</para>
  <para style="q1">Nous n'avons rien en commun avec le fils de Jessé !</para>
  <para style="q1">Chacun à ses tentes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="fq" closed="false">Ahiyya de Silo </char><char style="ft" closed="false">(v. 15) voir 1 R 11.29-39. – </char><char style="fq" closed="false">Quelle part avons-nous avec David ? : </char><char style="ft" closed="false">à comparer avec 1 Ch 12.19. – </char><char style="fq" closed="false">Chacun à ses tentes </char><char style="ft" closed="false">(v. 16) voir Jos 22.4 ; 1 R 12.16 et les notes.</char></note>, Israël !</para>
  <para style="q1">Maintenant, occupe-toi de ta maison, David ! »</para>
  <para style="p">Et tout Israël s'en alla à ses tentes. <verse number="17" style="v" />Mais Roboam continua de régner sur les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.17 </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note> qui habitaient les villes de Juda. <verse number="18" style="v" />Le roi Roboam délégua le chef des corvées Adoram, mais les fils d'Israël le lapidèrent et il mourut. Le roi Roboam réussit de justesse à monter sur son char pour s'enfuir à Jérusalem. <verse number="19" style="v" />Israël a été en révolte contre la maison de David jusqu'à ce jour.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">Activités politiques et religieuses de Roboam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Roboam arriva à Jérusalem et rassembla la maison de Juda et de Benjamin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">la tribu de Juda et celle de Benjamin.</char></note>, soit cent quatre-vingt mille guerriers d'élite, pour combattre contre Israël, afin de rendre le royaume à Roboam. <verse number="2" style="v" />Mais la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut adressée à l'homme de Dieu, Shemaya : <verse number="3" style="v" />« Dis à Roboam, fils de Salomon, roi de Juda, et à tout Israël qui est en Juda et en Benjamin : <verse number="4" style="v" />“Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Vous ne devez pas monter au combat contre vos frères. Que chacun retourne chez lui ! Car c'est moi qui ai provoqué cet événement.” » Ils écoutèrent les paroles du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et ils renoncèrent à marcher contre Jéroboam.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Roboam séjourna à Jérusalem et il bâtit des villes fortifiées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">fortifia des villes.</char></note> en Juda. <verse number="6" style="v" />Il bâtit Bethléem, Etam, Teqoa, <verse number="7" style="v" />Beth-Çour, Soko, Adoullam, <verse number="8" style="v" />Gath, Marésha, Zif, <verse number="9" style="v" />Adoraïm, Lakish, Azéqa, <verse number="10" style="v" />Çoréa, Ayyalôn et Hébron, villes fortifiées qui sont en Juda et en Benjamin. <verse number="11" style="v" />Il renforça leurs fortifications et y plaça des administrateurs et des réserves de vivres, d'huile et de vin. <verse number="12" style="v" />Dans chaque ville se trouvaient des boucliers et des lances. Il les renforça très puissamment. Aussi Juda et Benjamin furent pour lui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Les prêtres et les lévites qui étaient dans tout Israël se rallièrent à lui de tous leurs territoires<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.13 </char><char style="fq" closed="false">de leurs territoires </char><char style="ft" closed="false">Nb 35.2.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Car les lévites avaient quitté leurs pâturages et leurs possessions et s'en étaient allés en Juda et à Jérusalem, parce que Jéroboam et ses fils les avaient empêchés d'exercer le sacerdoce du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="15" style="v" />Mais Jéroboam institua des prêtres à lui pour les hauts lieux, les boucs et les veaux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.15 </char><char style="fq" closed="false">des prêtres à lui </char><char style="ft" closed="false">1 R 12.31. – </char><char style="fq" closed="false">les boucs : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 17.7 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">les veaux : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 12.26-33.</char></note> qu'il avait fabriqués. <verse number="16" style="v" />A leur suite, ceux qui, de toutes les tribus d'Israël, avaient à cœur de chercher le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, vinrent à Jérusalem pour offrir des sacrifices au <char style="nd">SEIGNEUR</char> le Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.16 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Ils renforcèrent le royaume de Juda et ils soutinrent Roboam, fils de Salomon, pendant trois années, car il marcha dans la voie de David et de Salomon pendant trois années.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Roboam prit pour femme Mahalath, fille de Yerimoth, fils de David et d'Avihaïl, fille d'Eliav, fils de Jessé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="ft" closed="false">Le texte hébreu de ce verset est peu clair et la traduction incertaine.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Elle lui enfanta des fils : Yéoush, Shemarya et Zaham. <verse number="20" style="v" />Après elle, il prit Maaka<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.20 </char><char style="fq" closed="false">Maaka </char><char style="ft" closed="false">1 R 15.2.</char></note>, fille d'Absalom, et elle lui enfanta Abiya, Attaï, Ziza et Shelomith. <verse number="21" style="v" />Roboam aima Maaka, fille d'Absalom, plus que toutes ses femmes et ses concubines ; car il eut dix-huit femmes et soixante concubines<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="fq" closed="false">concubines : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 S 3.7 et la note.</char></note> et il engendra vingt-huit fils et soixante filles. <verse number="22" style="v" />Roboam plaça en tête Abiya, fils de Maaka, comme chef de ses frères, car il voulait le faire régner. <verse number="23" style="v" />Il avait eu la pensée de disperser tous ses fils dans tous les territoires de Juda et de Benjamin, dans toutes les villes fortifiées ; il leur donna des subsides en abondance et il demanda pour eux une quantité de femmes.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Invasion de Shishaq</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 14:25-28">1~R 14.25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand la royauté de Roboam se fut stabilisée et qu'il se fut affermi, il abandonna la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et tout Israël avec lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="ft" closed="false">1 R 14.22-24. – </char><char style="fq" closed="false">Israël </char><char style="ft" closed="false">désigne ici le peuple resté fidèle au roi descendant de David, donc le royaume de Juda.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />La cinquième année du règne de Roboam, Shishaq, roi d'Egypte, monta contre Jérusalem – car ils avaient offensé le <char style="nd">SEIGNEUR</char> – <verse number="3" style="v" />avec douze cents chars, soixante mille cavaliers et un peuple innombrable venu avec lui d'Egypte : Libyens, Soukkiyens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="fq" closed="false">Soukkiyens : </char><char style="ft" closed="false">peuple inconnu.</char></note> et Nubiens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Il s'empara des villes fortifiées de Juda et il arriva jusqu'à Jérusalem. <verse number="5" style="v" />Le prophète Shemaya vint vers Roboam et vers les chefs de Juda, rassemblés à Jérusalem à l'approche de Shishaq, et il leur dit : « Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Vous, vous m'avez abandonné ; donc, moi aussi, je vous ai abandonnés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="fq" closed="false">abandon </char><char style="ft" closed="false">réciproque 15.2 ; 24.20,24.</char></note> aux mains de Shishaq. » <verse number="6" style="v" />Les chefs d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.6 </char><char style="fq" closed="false">Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 1 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">les chefs d'Israël </char><char style="ft" closed="false">sont donc les mêmes que </char><char style="fq" closed="false">les chefs de Juda </char><char style="ft" closed="false">du v. 5.</char></note> et le roi s'humilièrent et dirent : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est juste. » <verse number="7" style="v" />Quand le <char style="nd">SEIGNEUR</char> vit qu'ils s'étaient humiliés, la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut adressée à Shemaya en ces termes : « Ils se sont humiliés. Je ne les ferai pas détruire. Mais je leur donnerai sous peu la délivrance, et ma fureur ne se déversera pas sur Jérusalem par les mains de Shishaq. <verse number="8" style="v" />Toutefois ils seront ses serviteurs et ils apprendront la différence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="fq" closed="false">la différence </char><char style="ft" closed="false">1 S 8.</char></note> entre me servir et servir les royaumes des autres pays. »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Shishaq, roi d'Egypte, monta donc contre Jérusalem. Il prit les trésors de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et les trésors de la maison du roi. Il prit absolument tout. Il prit même les boucliers d'or que Salomon avait faits. <verse number="10" style="v" />Le roi Roboam fit à leur place des boucliers de bronze et les confia aux chefs des coureurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.10 </char><char style="fq" closed="false">coureurs : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 14.27 et la note.</char></note> qui gardaient l'entrée de la maison du roi. <verse number="11" style="v" />Chaque fois que le roi se rendait à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, les coureurs venaient les prendre, puis ils les rapportaient à la salle des coureurs.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Parce que le roi s'était humilié, la colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> se détourna de lui, sans aller jusqu'à la destruction complète, car il se trouvait tout de même en Juda des choses bonnes.</para>
  <para style="s1">Fin du règne de Roboam</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 14:21-24">1~R 14.21-24</ref>,<ref loc="1KI 14:29-31">29-31</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Le roi Roboam s'affermit à Jérusalem et régna. Car</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">Roboam avait quarante et un ans lorsqu'il devint roi et il régna dix-sept ans à Jérusalem, la ville que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait choisie parmi toutes les tribus d'Israël pour y mettre son nom. Le nom de la mère de Roboam était Naama, l'Ammonite. <verse number="14" style="v" />Il fit ce qui est mal,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">car il n'appliqua pas son cœur à chercher le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="15" style="v" />Les actes de Roboam, des premiers aux derniers, ne sont-ils pas écrits dans les Actes du prophète Shemaya et dans les Actes du voyant Iddo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9. – Les deux ouvrages mentionnés ici sont perdus. – A la fin de la phrase, la traduction laisse de côté un mot hébreu difficilement compréhensible dans ce contexte, qui pourrait signifier </char><char style="fq" closed="false">pour être mis en généalogie </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">pour se faire recenser.</char></note>…</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Les combats entre Roboam et Jéroboam durèrent continuellement. <verse number="16" style="v" />Roboam se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note> et fut enseveli dans la Cité de David. Abiya, son fils, régna à sa place.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Règne d'Abiya</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:1-8">1~R 15.1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />La dix-huitième année du règne de Jéroboam, Abiya devint roi de Juda. <verse number="2" style="v" />Il régna trois ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Mikayahou, fille d'Ouriël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="ft" closed="false">D'après 11.20 cependant, </char><char style="fq" closed="false">Abiya </char><char style="ft" closed="false">était fils de </char><char style="fq" closed="false">Maaka, fille d'Absalom.</char></note> de Guivéa. Il y eut la guerre entre Abiya et Jéroboam.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Abiya engagea la guerre avec une armée de guerriers valeureux ; quatre cent mille hommes d'élite. Et Jéroboam rangea en bataille contre lui huit cent mille hommes de choix, vaillants guerriers. <verse number="4" style="v" />Abiya se dressa du haut du mont Cemaraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.4 </char><char style="ft" closed="false">Sommet situé à une trentaine de km au nord de Jérusalem, comparer Jos 18.22.</char></note>, qui est dans la montagne d'Ephraïm, et dit : « Ecoutez-moi, Jéroboam et tout Israël. <verse number="5" style="v" />Ne devriez-vous pas savoir que le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, a donné la royauté à David sur Israël pour toujours, à lui et à ses fils : c'est une alliance indestructible<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.5 </char><char style="ft" closed="false">L'hébreu exprime cette idée par les mots </char><char style="fq" closed="false">alliance de sel</char><char style="ft" closed="false"> ; voir à ce sujet Lv 2.13 et la note.</char></note> ? <verse number="6" style="v" />Mais Jéroboam fils de Nevath, serviteur de Salomon fils de David, s'est dressé et révolté contre son maître. <verse number="7" style="v" />Des aventuriers, des vauriens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.7 </char><char style="fq" closed="false">des vauriens </char><char style="ft" closed="false">Dt 13.14.</char></note> se sont rassemblés autour de lui et ils se sont imposés à Roboam, fils de Salomon. Roboam, qui était jeune et faible de caractère, n'a pas résisté devant eux. <verse number="8" style="v" />Et maintenant vous parlez de résister à la royauté du <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui est dans les mains des fils de David ! Vous êtes une foule nombreuse et vous avez avec vous les veaux d'or<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.8 </char><char style="fq" closed="false">des fils </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">des descendants. – les veaux d'or : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 12.26-33.</char></note> que Jéroboam vous a faits comme dieux. <verse number="9" style="v" />Est-ce que vous n'avez pas chassé les prêtres du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, fils d'Aaron, et les lévites, pour vous faire des prêtres comme les peuples des autres pays ? Quiconque venait se faire investir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="ft" closed="false">Jéroboam s'est </char><char style="fq" closed="false">fait des prêtres </char><char style="ft" closed="false">1 R 12.31. – Sur l'investiture, voir Lv 7.37 et la note.</char></note> avec un taureau de son troupeau et sept béliers devenait prêtre de ces dieux qui ne sont pas des dieux. <verse number="10" style="v" />Quant à nous, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est notre Dieu, et nous ne l'avons pas abandonné : les prêtres qui servent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> sont fils d'Aaron et les lévites sont en fonction ! <verse number="11" style="v" />Ils font fumer pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> des holocaustes chaque matin et chaque soir ainsi que l'encens parfumé, ils disposent le pain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.11 </char><char style="fq" closed="false">holocaustes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">ils disposent le pain : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 24.5-9.</char></note> sur la table pure et ils allument chaque soir le chandelier d'or et ses lampes. Car nous, nous assurons le service du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, notre Dieu, tandis que vous, vous l'avez abandonné. <verse number="12" style="v" />Voici que nous avons avec nous Dieu comme chef, nous avons ses prêtres et les trompettes de la sonnerie, pour sonner contre vous. Fils d'Israël, ne combattez pas contre le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de vos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.12 </char><char style="fq" closed="false">les trompettes de la sonnerie : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 10.9. – </char><char style="fq" closed="false">Fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites. – vos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">vos ancêtres. – ne combattez pas contre le Seigneur </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">2 M</char> 7.19 ; <char style="bk">Sg</char> 12.13-14 ; Ac 5.39.</char></note>, car vous ne réussiriez pas. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Jéroboam les fit contourner par une embuscade venant derrière eux : les Israélites se trouvaient devant Juda et l'embuscade derrière lui. <verse number="14" style="v" />Juda se retourna et voilà que pour lui le combat était devant et derrière. Ils clamèrent vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, alors que les prêtres sonnaient des trompettes. <verse number="15" style="v" />Les hommes de Juda poussèrent le cri de guerre et, pendant qu'ils le poussaient, Dieu battit Jéroboam et tout Israël devant Abiya et Juda. <verse number="16" style="v" />Les fils d'Israël s'enfuirent devant Juda et Dieu les livra dans ses mains. <verse number="17" style="v" />Abiya et son peuple leur infligèrent une grande défaite : parmi les gens d'Israël, cinq cent mille hommes de choix tombèrent transpercés. <verse number="18" style="v" />Les fils d'Israël furent humiliés en ce temps-là et les fils de Juda triomphèrent, car ils s'étaient appuyés sur le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.18 </char><char style="fq" closed="false">s'appuyer sur le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">14.10 ; 16.7-8 ; Es 10.20 ; 50.10 ; Mi 3.11.</char></note>, le Dieu de leurs pères. <verse number="19" style="v" />Abiya poursuivit Jéroboam et conquit sur lui des villes : Béthel et ses filiales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">les villages des alentours.</char></note>, Yeshana et ses filiales, Efrôn et ses filiales.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Jéroboam ne retrouva plus de force aux jours d'Abiya. Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le frappa et il mourut. <verse number="21" style="v" />Abiya au contraire se fortifia. Il prit quatorze femmes et engendra vingt-deux fils et seize filles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Le reste des actes d'Abiya, ses faits et gestes, est écrit dans le commentaire du prophète Iddo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.22 </char><char style="ft" closed="false">Ouvrage perdu.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Abiya se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note> et on l'ensevelit dans la Cité de David. Son fils Asa régna à sa place.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Règne d'Asa</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:9-24">1~R 15.9-24</ref>)</para>
  <para style="p">En ses jours, le pays fut au calme pendant dix ans.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Asa fit ce qui est bien et droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu. <verse number="2" style="v" />Il supprima les autels d'origine étrangère et les hauts lieux, il brisa les stèles et coupa les poteaux sacrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.2 </char><char style="fq" closed="false">Il supprima, brisa, </char><char style="ft" closed="false">etc. Ex 23.24+. – </char><char style="fq" closed="false">stèles : </char><char style="ft" closed="false">1 R 14.23 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">poteaux sacrés : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 14.15 et la note.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Il dit à Juda de chercher le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.3 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>, et de mettre en pratique la Loi et les commandements. <verse number="4" style="v" />Il fit disparaître de toutes les villes de Juda les hauts lieux et les brûle-parfums<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.4 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">autels à parfum : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 26.30 et la note.</char></note>, et le royaume jouit du calme durant son règne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Il construisit des villes fortifiées en Juda, car le pays jouissait du calme. Il n'y eut pas de guerre contre lui en ces années-là, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui avait accordé le repos. <verse number="6" style="v" />Il dit à Juda : « Construisons ces villes, entourons-les d'un rempart, avec des tours, des portes et des verrous : le pays est en repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.6 </char><char style="fq" closed="false">en repos : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version syriaque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">encore.</char></note> devant nous. Car nous avons cherché le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu, nous l'avons cherché et il nous a accordé du repos de tous côtés. » Et ils réalisèrent leurs constructions.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Asa avait comme armée trois cent mille hommes de Juda, portant le grand bouclier et la pique, et deux cent quatre-vingt mille hommes de Benjamin, portant le petit bouclier et tirant de l'arc. Tous étaient de vaillants guerriers. <verse number="8" style="v" />Zérah le Nubien sortit contre eux avec une armée de mille milliers d'hommes et de trois cents chars, et il parvint jusqu'à Marésha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.8 </char><char style="fq" closed="false">Marésha : </char><char style="ft" closed="false">localité située à environ 40 km au sud-ouest de Jérusalem ; voir 11.8.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Asa sortit au-devant de lui et ils se rangèrent en bataille dans la vallée de Cefata, près de Marésha. <verse number="10" style="v" />Asa cria vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu, et dit : « <char style="nd">SEIGNEUR</char>, personne d'autre que toi ne peut s'interposer entre le puissant et le faible. Aide-nous, <char style="nd">SEIGNEUR</char>, notre Dieu ! Car c'est sur toi que nous nous sommes appuyés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.10 </char><char style="fq" closed="false">s'appuyer sur le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">13.18+.</char></note> et c'est en ton nom que nous sommes venus contre cette multitude. <char style="nd">SEIGNEUR</char>, tu es notre Dieu. Que l'homme ne rivalise pas avec toi ! » <verse number="11" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> battit les Nubiens devant Asa et devant Juda, et les Nubiens s'enfuirent. <verse number="12" style="v" />Asa et le peuple qui était avec lui les poursuivirent jusqu'à Guérar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.12 </char><char style="ft" closed="false">A environ 40 km au sud-ouest de Marésha (v. 8).</char></note>, et il tomba tant de Nubiens qu'ils n'eurent aucun survivant, car ils s'étaient brisés devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et devant le camp. Les gens d'Asa emportèrent un butin abondant. <verse number="13" style="v" />Ils frappèrent toutes les villes autour de Guérar, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait jeté sur elles la terreur, et ils pillèrent toutes les villes, car il y avait en elles beaucoup à piller. <verse number="14" style="v" />Ils frappèrent aussi les parcs des troupeaux et capturèrent du petit bétail en quantité et des chameaux. Puis, ils retournèrent à Jérusalem.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Azaryahou, fils d'Oded, sur qui fut l'esprit de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.1 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">qui était <char style="w">prophète</char>.</char></note>, <verse number="2" style="v" />sortit au-devant d'Asa et lui dit : « Ecoutez-moi, Asa ainsi que tout Juda et Benjamin ! Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est avec vous, quand vous êtes avec lui. Si vous le cherchez, il se laisse trouver par vous ; mais si vous l'abandonnez, il vous abandonne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="fq" closed="false">abandon réciproque </char><char style="ft" closed="false">12.5+.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Pendant longtemps, Israël a été sans vrai Dieu, sans prêtre pour enseigner, sans Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.3 </char><char style="ft" closed="false">L'auteur évoque probablement l'époque des Juges ; comparer Jg 2.10-23.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Mais dans leur détresse, ils sont revenus vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël ; ils l'ont recherché et il s'est laissé trouver par eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.4 </char><char style="fq" closed="false">Dieu se laisse trouver </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.29-30 ; Jg 3.9,15 ; 6.7-8 ; 10.10-16 ; Os 3.4-5.</char></note>. <verse number="5" style="v" />En ces temps-là, il n'y avait point de sécurité pour ceux qui allaient et venaient, mais au contraire de grandes frayeurs sur tous les habitants des pays. <verse number="6" style="v" />Ils se battaient nation contre nation et ville contre ville, car Dieu les avait secoués par toutes sortes de détresses. <verse number="7" style="v" />Mais vous, soyez fermes, que vos mains ne défaillent point, car il y aura un salaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.7 </char><char style="fq" closed="false">un salaire </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">une récompense.</char></note> pour votre travail ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Lorsque Asa entendit ces paroles et la prophétie du prophète Oded, il s'enhardit et fit disparaître les abominations de tout le pays de Juda et de Benjamin, ainsi que des villes qu'il avait conquises dans la montagne d'Ephraïm. Il rénova l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui est devant le vestibule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.8 </char><char style="ft" closed="false">L'expression </char><char style="fq" closed="false">les abominations </char><char style="ft" closed="false">désigne habituellement les idoles des faux dieux. – </char><char style="fq" closed="false">le vestibule : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 6.3.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="9" style="v" />Il rassembla tout Juda et Benjamin et avec eux les réfugiés venus d'Ephraïm, de Manassé et de Siméon. Car les gens d'Israël s'étaient rabattus sur lui en quantité quand ils avaient vu que le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu, était avec lui. <verse number="10" style="v" />Ils se rassemblèrent à Jérusalem le troisième mois de la quinzième année du règne d'Asa. <verse number="11" style="v" />Ils sacrifièrent au <char style="nd">SEIGNEUR</char> en ce jour-là, sur le butin qu'ils avaient ramené, sept cents bœufs et sept mille têtes de petit bétail. <verse number="12" style="v" />Ils entrèrent dans l'Alliance, pour chercher le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.12 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>, de tout leur cœur et de toute leur âme. <verse number="13" style="v" />Et quiconque ne chercherait pas le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, serait mis à mort, depuis le plus petit jusqu'au plus grand, depuis l'homme jusqu'à la femme. <verse number="14" style="v" />Ils firent serment au <char style="nd">SEIGNEUR</char> avec une grande clameur, une ovation, des trompettes et des cors, <verse number="15" style="v" />et tout Juda se réjouit du serment. Comme c'était de tout leur cœur qu'ils faisaient le serment et de toute leur bonne volonté qu'ils le cherchaient, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> se laissa trouver par eux et il leur accorda du repos de tous côtés.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Le roi Asa priva même sa mère Maaka de sa fonction de reine mère parce qu'elle avait fait une idole infâme d'Ashéra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="fq" closed="false">Maaka : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 15.10,13 et les notes. – </char><char style="fq" closed="false">Ashéra : </char><char style="ft" closed="false">voir Jg 3.7 et la note.</char></note> : Asa supprima cette idole infâme, la mit en pièces et la brûla dans le ravin du Cédron. <verse number="17" style="v" />Mais les hauts lieux ne disparurent pas d'Israël. Pourtant le cœur d'Asa resta intègre durant toute sa vie. <verse number="18" style="v" />Il apporta dans la Maison de Dieu de l'argent, de l'or et des objets que son père et lui-même avaient consacrés. <verse number="19" style="v" />Il n'y eut plus de guerre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.19 </char><char style="fq" closed="false">plus de guerre : </char><char style="ft" closed="false">voir pourtant 1 R 15.16.</char></note> jusqu'à la trente-cinquième année du règne d'Asa.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />La trente-sixième année du règne d'Asa, Baésha, roi d'Israël, monta contre Juda et fortifia Rama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="fq" closed="false">Rama : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 15.17 et la note.</char></note> pour barrer la route au roi de Juda, Asa. <verse number="2" style="v" />Celui-ci puisa dans les trésors de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et de la maison du roi de l'argent et de l'or qu'il envoya à Ben-Hadad, roi d'Aram, qui résidait à Damas. Il lui dit : <verse number="3" style="v" />« Il y a un pacte entre moi et toi, entre mon père et ton père. Voici de l'argent et de l'or que je t'envoie. Va, romps ton pacte avec Baésha, roi d'Israël, pour qu'il ne monte plus contre moi. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ben-Hadad écouta le roi Asa, et il envoya contre les villes d'Israël les chefs de ses armées, qui frappèrent Iyyôn, Dan, Avel-Maïm et tous les entrepôts des villes de Nephtali. <verse number="5" style="v" />Dès que Baésha apprit cette nouvelle, il cessa de fortifier Rama et il arrêta ses travaux. <verse number="6" style="v" />Alors le roi Asa prit avec lui tout Juda : on emporta les pierres et le bois de Rama que Baésha fortifiait. Asa s'en servit pour fortifier Guèva et Miçpa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.6 </char><char style="fq" closed="false">Guèva, Miçpa : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 15.22 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />En ce temps-là, Hanani, le voyant, vint trouver le roi de Juda, Asa, et lui dit : « Puisque tu t'es appuyé sur le roi d'Aram et que tu ne t'es pas appuyé sur le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.7 </char><char style="ft" closed="false">v. 7-8 : </char><char style="fq" closed="false">s'appuyer sur le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">13.18+.</char></note> ton Dieu, l'armée du roi d'Aram s'est échappée de ta main. <verse number="8" style="v" />Est-ce que les Nubiens et les Libyens ne formaient pas une armée nombreuse avec des chars et des cavaliers en quantité énorme ? Et, parce que tu t'es appuyé sur le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il les a livrés en tes mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="ft" closed="false">Le v. 8 fait allusion au récit de 14.8-14.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> promène ses yeux sur toute la terre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.9 </char><char style="ft" closed="false">Le Seigneur regarde Gn 11.5 ; Ps 14.2 ; 33.13.</char></note> pour soutenir ceux dont le cœur est entièrement à lui. En cela, tu t'es comporté comme un insensé. C'est pourquoi désormais il y aura contre toi des guerres. » <verse number="10" style="v" />Asa s'irrita envers le voyant et il le fit mettre en prison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.10 </char><char style="ft" closed="false">1 R 22.26-27 ; Jr 20.2.</char></note>, car il était en colère contre lui pour cela. Asa opprima une partie du peuple en ce temps-là.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Voici que les actes d'Asa, des premiers aux derniers, sont écrits dans le livre des rois de Juda et d'Israël.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Asa fut malade en l'année trente-neuf de son règne ; il avait une maladie très grave dans les jambes. Et même dans sa maladie il ne recourut pas au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mais aux guérisseurs. <verse number="13" style="v" />Asa se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note> et il mourut dans la quarante et unième année de son règne. <verse number="14" style="v" />On l'ensevelit dans la sépulture qu'il s'était creusée, dans la Cité de David. On le déposa sur un lit rempli d'aromates<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.14 </char><char style="fq" closed="false">aromates : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 10.2 et la note.</char></note> et de divers produits spéciaux pour l'embaumement, et on alluma pour lui un très grand feu.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Règne de Josaphat</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 15:24">1~R 15.24</ref> ; <ref loc="1KI 22:41-45">22.41-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Son fils Josaphat régna à sa place. Josaphat se fortifia contre Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.1 </char><char style="fq" closed="false">se fortifia contre Israël, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire contre le royaume du Nord ; autre traduction </char><char style="fq" closed="false">affermit son pouvoir sur Israël, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire sur Juda (voir 12.1 et la note).</char></note>. <verse number="2" style="v" />Il plaça des troupes dans toutes les villes fortes de Juda et il plaça des garnisons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.2 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">des gouverneurs.</char></note> dans le pays de Juda et dans les villes d'Ephraïm qu'avait conquises Asa, son père.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut avec Josaphat, car il suivit les premières voies de David, son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.3 </char><char style="fq" closed="false">son père </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">son ancêtre.</char></note>, et il ne rechercha pas les Baals. <verse number="4" style="v" />Mais il rechercha le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de son père, il marcha dans ses commandements et il n'agit pas selon les œuvres d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.4 </char><char style="ft" closed="false">Ici, </char><char style="fq" closed="false">Israël </char><char style="ft" closed="false">ne peut désigner que le royaume du Nord (voir v. 1 et la note).</char></note>. <verse number="5" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> affermit le royaume dans ses mains et tout Juda apporta des offrandes à Josaphat, en sorte qu'il eut beaucoup de richesse et de gloire. <verse number="6" style="v" />Son cœur progressa dans les voies du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à tel point qu'il supprima de Juda les hauts lieux et les poteaux sacrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.6 </char><char style="ft" closed="false">Ex 23.24+ ; voir 1 R 14.15 et la note.</char></note>. <verse number="7" style="v" />La troisième année de son règne, il envoya ses dignitaires : Ben-Haïl, Ovadya, Zekarya, Netanel et Mikayahou pour donner un enseignement dans les villes de Juda. <verse number="8" style="v" />Avec eux se trouvaient les lévites Shemayahou, Netanyahou, Zevadyahou, Asahel, Shemiramoth, Yehonatân, Adoniyahou, Toviyahou, et Tov-Adoniya, qui étaient des lévites. Avec eux se trouvaient aussi les prêtres Elishama et Yehoram. <verse number="9" style="v" />Ils donnèrent un enseignement en Juda, en ayant avec eux le livre de la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.9 </char><char style="fq" closed="false">enseigner la Loi </char><char style="ft" closed="false">Esd 7.25.</char></note>. Ils firent le tour de toutes les villes de Juda et ils instruisirent le peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />La terreur inspirée par le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut sur tous les royaumes des pays qui étaient aux alentours de Juda et aucun ne fit la guerre à Josaphat. <verse number="11" style="v" />De chez les Philistins, on apportait à Josaphat des offrandes, de l'argent et des taxes. Même les Arabes lui apportaient du bétail : sept mille sept cents béliers et sept mille sept cents boucs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Josaphat prospérait de plus en plus et il construisit en Juda des forteresses et des villes d'entrepôts. <verse number="13" style="v" />Il avait d'abondantes provisions dans les villes de Juda et de valeureux hommes de guerre à Jérusalem. <verse number="14" style="v" />En voici la répartition par familles : de Juda, chefs de millier, le chef Adna, à la tête de trois cent mille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.14 </char><char style="ft" closed="false">v. 14-18 : recensement Nb 1.1+. – </char><char style="fq" closed="false">trois cent mille </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">trois cents milliers de </char><char style="ft" closed="false">(de même dans les versets suivants) ; sur les </char><char style="fq" closed="false">milliers, </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note.</char></note> guerriers valeureux, <verse number="15" style="v" />à son côté le chef Yehohanân, à la tête de deux cent quatre-vingt mille, <verse number="16" style="v" />et à son côté Amasya, fils de Zikri, engagé volontaire pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à la tête de deux cent mille guerriers valeureux ; <verse number="17" style="v" />de Benjamin, un guerrier valeureux, Elyada, à la tête de deux cent mille hommes armés de l'arc et du bouclier, <verse number="18" style="v" />et à côté Yehozavad, à la tête de cent quatre-vingt mille hommes équipés pour le combat. <verse number="19" style="v" />Tels étaient ceux qui servaient le roi, sans compter ceux que le roi avait mis dans les villes fortifiées de tout Juda.</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Josaphat eut beaucoup de richesse et de gloire. Il fut apparenté par mariage avec Akhab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.1 </char><char style="fq" closed="false">avec Akhab : </char><char style="ft" closed="false">Josaphat a marié son fils Yoram à Athalie (voir 2 R 8.26 et la note), fille d'Akhab, voir 21.6.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Il descendit au bout de quelques années vers Akhab à Samarie. Akhab immola pour lui du petit et du gros bétail en quantité, ainsi que pour le peuple qui était avec lui, et il le persuada de monter vers Ramoth-de-Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.2 </char><char style="fq" closed="false">Ramoth-de-Galaad : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 22.3 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:1-40">1~R 22.1-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Akhab, roi d'Israël, dit à Josaphat, roi de Juda : « Veux-tu aller avec moi à Ramoth-de-Galaad ? » Il lui répondit : « Il en sera de moi comme de toi, de mon peuple comme de ton peuple, nous serons avec toi dans la guerre. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Josaphat dit encore au roi d'Israël : « Consulte d'abord la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.4 </char><char style="fq" closed="false">consulte la parole du Seigneur : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 22.5 et la note.</char></note> ! » <verse number="5" style="v" />Le roi d'Israël réunit les prophètes, quatre cents hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.5 </char><char style="fq" closed="false">quatre cents hommes : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 22.6 et la note.</char></note>, et leur dit : « Pouvons-nous aller faire la guerre à Ramoth-de-Galaad, ou dois-je y renoncer ? » Ils répondirent : « Monte. Dieu la livre aux mains du roi. » <verse number="6" style="v" />Josaphat dit : « N'y a-t-il plus ici de prophète du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, par qui nous puissions le consulter ? » <verse number="7" style="v" />Le roi d'Israël dit à Josaphat : « Il y a encore un homme par qui on peut consulter le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mais moi, je le déteste, car il ne prophétise pas sur moi du bien, mais toujours du mal : c'est Michée, fils de Yimla. » Josaphat dit : « Que le roi ne parle pas ainsi ! » <verse number="8" style="v" />Le roi d'Israël appela un fonctionnaire et dit : « Vite ! Fais venir Michée, fils de Yimla ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Le roi d'Israël et le roi de Juda, en tenue d'apparat, siégeaient chacun sur son trône, sur l'esplanade à l'entrée de la porte de Samarie. Tous les prophètes s'excitaient à prophétiser devant eux. <verse number="10" style="v" />Cidqiyahou, fils de Kenaana, qui s'était fait des cornes de fer, dit : « Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Avec ça tu enfonceras Aram jusqu'à l'achever. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Et tous les prophètes prophétisaient de même, en disant : « Monte à Ramoth-de-Galaad, tu réussiras ! Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> la livrera aux mains du roi. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le messager qui était allé appeler Michée lui dit : « Voici les paroles des prophètes, d'une seule voix elles annoncent du bien pour le roi. Que ta parole soit donc conforme aux leurs ! Annonce du bien ! » <verse number="13" style="v" />Michée dit : « Par la vie du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ce que mon Dieu dira, c'est cela que je dirai ! » <verse number="14" style="v" />Il arriva auprès du roi, qui lui dit : « Michée, pouvons-nous aller faire la guerre à Ramoth-de-Galaad ou dois-je y renoncer ? » Il répondit : « Montez. Vous réussirez. Ils seront livrés à vos mains. » <verse number="15" style="v" />Le roi lui dit : « Combien de fois devrai-je te faire jurer de ne me dire que la vérité au nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ? » <verse number="16" style="v" />Michée répondit :</para>
  <para style="q1">« J'ai vu tout Israël dispersé sur les montagnes,</para>
  <para style="q1">comme des moutons qui n'ont point de berger.</para>
  <para style="q1">Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a dit :</para>
  <para style="q1">Ces gens n'ont point de maîtres !</para>
  <para style="q1">Que chacun retourne chez lui en paix ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Le roi d'Israël dit à Josaphat : « Ne t'avais-je pas dit : “Il ne prophétise pas du bien sur moi, mais du mal”? » <verse number="18" style="v" />Michée dit : « Eh bien ! Ecoutez la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> : j'ai vu le <char style="nd">SEIGNEUR</char> assis sur son trône et toute l'armée des cieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.18 </char><char style="fq" closed="false">armée des cieux : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 22.19 et la note.</char></note> debout à sa droite et à sa gauche. <verse number="19" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a dit : “Qui séduira Akhab, roi d'Israël, pour qu'il monte et tombe à Ramoth-de-Galaad ?” L'un parlait d'une façon et l'autre d'une autre. <verse number="20" style="v" />Alors un esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.20 </char><char style="fq" closed="false">un esprit : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 22.21 et la note.</char></note> s'est avancé, s'est présenté devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et a dit : “C'est moi qui le séduirai.” Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui a dit : “De quelle manière ?” <verse number="21" style="v" />Il a répondu : “J'irai et je serai un esprit de mensonge dans la bouche de tous ses prophètes.” Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui a dit : “Tu le séduiras ; d'ailleurs tu en as le pouvoir. Va, et fais ainsi !” <verse number="22" style="v" />Si donc le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a mis un esprit de mensonge dans la bouche de tes prophètes, c'est que lui-même a parlé de malheur contre toi. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Cidqiyahou, fils de Kenaana, s'approcha, frappa Michée sur la joue et dit : « Par quelle voie l'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> est-il sorti de moi pour te parler ? » <verse number="24" style="v" />Michée dit : « Eh bien ! Tu le verras, le jour où tu iras de chambre en chambre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 20.30 et la note.</char></note> pour te cacher. » <verse number="25" style="v" />Le roi d'Israël dit : « Saisissez Michée, ramenez-le à Amôn, chef de la ville, et à Yoash, fils du roi, <verse number="26" style="v" />et dites-leur : “Ainsi parle le roi : Mettez cet individu en prison et nourrissez-le de rations réduites de pain et d'eau, jusqu'à ce que je revienne sain et sauf.” » <verse number="27" style="v" />Michée dit : « Si vraiment tu reviens sain et sauf, c'est que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> n'a pas parlé par moi. » Puis il dit : « Ecoutez, tous les peuples<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.27 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 22.28 et la note.</char></note>… ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Le roi d'Israël et le roi de Juda Josaphat montèrent à Ramoth-de-Galaad. <verse number="29" style="v" />Le roi d'Israël dit à Josaphat : « Je vais me déguiser et entrer dans la bataille ! Toi, mets ta tenue personnelle. » Le roi d'Israël se déguisa et entra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.29 </char><char style="fq" closed="false">Je vais me déguiser… : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 22.30 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">et entra : </char><char style="ft" closed="false">d'après les versions anciennes ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">et ils entrèrent.</char></note> dans la bataille.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Or le roi d'Aram avait commandé aux chefs de ses chars : « N'attaquez ni petit ni grand, mais seulement le roi d'Israël. » <verse number="31" style="v" />Aussi, quand les chefs des chars virent Josaphat, ils dirent : « C'est lui le roi d'Israël », et ils firent cercle autour de lui pour l'attaquer. Mais Josaphat se mit à crier.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le secourut, et Dieu les détourna de lui.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Alors les chefs des chars, s'apercevant que ce n'était pas le roi d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.32 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 22.33 et la note.</char></note>, se détournèrent de lui. <verse number="33" style="v" />Mais un homme tira de l'arc au hasard et frappa le roi d'Israël entre les pièces de la cuirasse. Le roi dit au conducteur de son char : « Tourne bride et fais-moi sortir du champ de bataille, car je suis blessé. » <verse number="34" style="v" />Le combat fut si violent ce jour-là que le roi d'Israël dut rester dans son char en face d'Aram, jusqu'au soir. Puis il mourut, au moment du coucher du soleil.</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le roi de Juda, Josaphat, retourna en paix chez lui à Jérusalem. <verse number="2" style="v" />Un voyant, Jéhu, fils de Hanani, sortit à sa rencontre et dit au roi Josaphat : « Est-ce le méchant que tu aides et les ennemis du <char style="nd">SEIGNEUR</char> que tu aimes ? A cause de cela, le courroux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> viendra sur toi. <verse number="3" style="v" />Cependant de bonnes choses ont été trouvées chez toi, car tu as brûlé les poteaux sacrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 14.15 et la note.</char></note>, qui ont disparu du pays, et tu as affermi ton cœur pour chercher Dieu. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Josaphat résida à Jérusalem. Puis, à nouveau, il sortit parmi le peuple, depuis Béer-Shéva jusqu'à la montagne d'Ephraïm, et il ramena le peuple vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.4 </char><char style="fq" closed="false">depuis Béer-Shéva jusqu'à la montagne d'Ephraïm, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire à travers tout le pays de Juda, du sud au nord. – </char><char style="fq" closed="false">ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses ancêtres.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Il institua des juges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.5 </char><char style="ft" closed="false">v. 5-11 : Ex 18.13-26 ; Esd 7.25.</char></note> dans le pays, dans toutes les villes fortifiées de Juda, ville par ville. <verse number="6" style="v" />Il dit aux juges : « Considérez ce que vous allez faire, car ce n'est pas selon l'homme que vous devez juger, mais selon le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui sera avec vous dans cette fonction du jugement. <verse number="7" style="v" />Et maintenant, que la crainte du <char style="nd">SEIGNEUR</char> soit sur vous ! Observez et pratiquez cela ! Car il n'y a chez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu ni injustice, ni partialité, ni corruption par des cadeaux. » <verse number="8" style="v" />Même à Jérusalem, Josaphat établit certains des lévites et des prêtres et certains des chefs de famille d'Israël pour juger selon le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et pour plaider en faveur des habitants de Jérusalem. <verse number="9" style="v" />Et il leur donna ses ordres en disant : « C'est ainsi que vous ferez, dans la crainte du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, avec fidélité et d'un cœur sincère. <verse number="10" style="v" />Chaque fois que vos frères, habitant dans leurs villes, porteront un procès devant vous, affaire criminelle ou question de loi, d'ordonnance, de décret ou de coutume, instruisez-les pour éviter qu'ils ne soient coupables envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et que le courroux ne soit sur vous et sur vos frères. Faites ainsi et vous ne serez point coupables. <verse number="11" style="v" />Voici ! Le grand prêtre Amaryahou sera au-dessus de vous pour toutes les affaires du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et le chef de la maison de Juda, Zevadyahou, fils de Yishmaël, pour toutes les affaires relevant du roi ; les lévites seront devant vous comme scribes. Ayez du courage et agissez ! Et que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> soit avec celui qui fera le bien ! »</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Après cela, les fils de Moab et les fils d'Ammon, accompagnés par des Maonites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.1 </char><char style="fq" closed="false">Maonites : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version grecque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">Ammonites. </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">Maonites </char><char style="ft" closed="false">étaient un peuple installé probablement au sud d'Edom.</char></note>, vinrent faire la guerre à Josaphat. <verse number="2" style="v" />On vint l'annoncer à Josaphat en disant : « Une grande multitude est venue contre toi d'au-delà de la mer, c'est-à-dire d'Edom, et les voilà à Haçaçôn-Tamar, c'est-à-dire Ein-Guèdi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.2 </char><char style="fq" closed="false">d'Edom : </char><char style="ft" closed="false">d'après un manuscrit hébreu, une ancienne version latine, et les données géographiques du verset ; les autres manuscrits hébreux portent </char><char style="fq" closed="false">d'Aram. – Ein-Guèdi : </char><char style="ft" closed="false">la « source du Chevreau », située sur la rive ouest de la mer Morte.</char></note>. » <verse number="3" style="v" />Josaphat eut peur : il décida de consulter le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il proclama un jeûne sur tout Juda. <verse number="4" style="v" />Juda se rassembla pour implorer le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; on vint même de toutes les villes de Juda pour implorer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="5" style="v" />Josaphat se tint dans l'assemblée de Juda et de Jérusalem dans la Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.5 </char><char style="fq" closed="false">la Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le temple.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, en face du Parvis Neuf, <verse number="6" style="v" />et il dit : « <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu de nos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.6 </char><char style="fq" closed="false">nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nos ancêtres.</char></note>, n'est-ce pas toi qui es Dieu dans les cieux et toi qui domines sur tous les royaumes des nations ? Dans ta main il y a force et puissance et nul ne peut s'affronter avec toi. <verse number="7" style="v" />N'est-ce pas toi, notre Dieu, qui as dépossédé les habitants de ce pays devant ton peuple Israël et qui l'as donné pour toujours à la descendance d'Abraham, ton ami<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.7 </char><char style="ft" closed="false">Es 41.8 ; <char style="bk">Dn grec</char> 3.35 ; Jc 2.23.</char></note> ? <verse number="8" style="v" />Ils y ont habité et ils y ont construit pour toi un sanctuaire pour ton nom, en disant : <verse number="9" style="v" />“S'il vient sur nous un malheur : épée, châtiment, peste ou famine, si nous nous tenons devant cette Maison et devant toi, car ton nom est dans cette Maison, et si nous crions vers toi dans notre détresse, tu exauceras et tu sauveras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.9 </char><char style="fq" closed="false">tu exauceras et sauveras </char><char style="ft" closed="false">6.22-39.</char></note>.” <verse number="10" style="v" />Et maintenant voici ces fils d'Ammon, de Moab et de la montagne de Séïr, chez lesquels tu n'as pas donné à Israël la permission d'entrer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.10 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">montagne de Séïr </char><char style="ft" closed="false">est un autre nom du </char><char style="fq" closed="false">pays d'Edom. – la permission d'entrer : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 20.14-21 ; Dt 2.4-9.</char></note> après sa sortie de la terre d'Egypte, puisqu'il s'est détourné d'eux et ne les a pas anéantis ! <verse number="11" style="v" />Et voici ces gens-là qui nous récompensent en venant nous déposséder de la propriété que tu nous as attribuée ! <verse number="12" style="v" />Notre Dieu, n'exerceras-tu pas ton jugement sur eux ? Car nous sommes sans force devant cette grande multitude qui vient contre nous et, nous, nous ne savons que faire. Mais nos yeux regardent vers toi. » <verse number="13" style="v" />Tout le peuple de Juda se tenait debout devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ainsi que leurs familles, femmes et enfants. <verse number="14" style="v" />Au milieu de l'assemblée, l'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut sur Yahaziël, fils de Zekaryahou fils de Benaya, fils de Yéiël, fils de Mattanya, le lévite, des fils d'Asaf. <verse number="15" style="v" />Il dit : « Faites tous attention, peuple de Juda, habitants de Jérusalem et roi Josaphat ! Ainsi vous parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Ne craignez pas et ne vous effrayez pas devant cette multitude nombreuse, car cette guerre n'est pas la vôtre, mais celle de Dieu. <verse number="16" style="v" />Demain, descendez contre eux. Les voici qui montent par la montée de la Fleur, et vous les trouverez à l'extrémité du ravin en face du désert de Yerouel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.16 </char><char style="fq" closed="false">montée de la Fleur, désert de Yerouel : </char><char style="ft" closed="false">endroits non identifiés, mais situés probablement dans la région de Teqoa (voir v. 20), à 25 km environ au sud de Jérusalem.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Vous n'aurez pas à y combattre ; présentez-vous, arrêtez-vous et regardez la victoire du <char style="nd">SEIGNEUR</char> en votre faveur. Juda et Jérusalem, ne craignez pas et ne vous effrayez pas ! Demain, sortez au-devant d'eux et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> sera avec vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.17 </char><char style="ft" closed="false">v. 15-17 : Dt 20.1-4 ; Es 8.10.</char></note>. » <verse number="18" style="v" />Josaphat se prosterna, le visage contre terre, tandis que tout Juda et les habitants de Jérusalem s'étaient jetés à terre devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour l'adorer ; <verse number="19" style="v" />les lévites, du groupe des fils des Qehatites et du groupe des fils des Coréites, se levèrent pour louer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, d'une voix extrêmement forte. <verse number="20" style="v" />Le peuple se leva de bon matin et sortit pour le désert de Teqoa. A son passage, Josaphat se leva pour dire : « Ecoutez-moi, Juda et habitants de Jérusalem ! Ayez confiance dans le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu et vous serez invincibles ! Ayez confiance dans ses prophètes et vous réussirez ! » <verse number="21" style="v" />Il se concerta avec le peuple pour établir des gens qui précéderaient les hommes d'armes en célébrant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, en louant sa sainte majesté et en disant : « Célébrez le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, car sa fidélité est pour toujours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir Esd 3.11 et la note.</char></note>. » <verse number="22" style="v" />Au moment où ils commençaient leurs acclamations de louange, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> mit des agents de discorde parmi les fils d'Ammon, de Moab et de la montagne de Séïr venus en Juda et ils se battirent entre eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.22 </char><char style="fq" closed="false">ils se battirent entre eux </char><char style="ft" closed="false">2 R 3.23.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Les fils d'Ammon et de Moab se levèrent contre les habitants de la montagne de Séïr pour les détruire et les exterminer. Quand ils eurent fini avec les habitants de Séïr, ils contribuèrent à s'anéantir les uns les autres. <verse number="24" style="v" />Quand Juda parvint au promontoire d'où l'on observe le désert, il se tourna vers la multitude : voilà que c'étaient des cadavres gisant à terre sans aucun rescapé. <verse number="25" style="v" />Josaphat et son peuple vinrent piller leurs dépouilles et ils trouvèrent du bétail en quantité, des richesses, des vêtements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.25 </char><char style="fq" closed="false">du bétail : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version grecque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">en eux. – des vêtements : </char><char style="ft" closed="false">d'après quelques manuscrits hébreux et l'ancienne version latine ; autres manuscrits hébreux : </char><char style="fq" closed="false">des cadavres.</char></note> et des objets précieux. Ils en prirent pour eux au point de ne pouvoir les porter et ils furent trois jours à piller le butin, car il était abondant. <verse number="26" style="v" />Au quatrième jour, ils se rassemblèrent à la vallée de Bénédiction<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.26 </char><char style="ft" closed="false">Endroit situé à l'ouest de Teqoa.</char></note>, car là ils bénirent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> – aussi a-t-on donné à ce lieu le nom de « vallée de Bénédiction », jusqu'à ce jour. <verse number="27" style="v" />Tous les hommes de Juda et de Jérusalem, avec Josaphat à leur tête, s'en retournèrent à Jérusalem dans la joie, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les avait réjouis aux dépens de leurs ennemis. <verse number="28" style="v" />Ils entrèrent à Jérusalem au son des harpes, des lyres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.28 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ps 92.4 et la note.</char></note> et des trompettes jusqu'à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="29" style="v" />Et la crainte de Dieu fut sur tous les royaumes des pays, quand ils apprirent que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait combattu contre les ennemis d'Israël. <verse number="30" style="v" />Le règne de Josaphat fut calme et son Dieu lui accorda du repos de tous côtés.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="1KI 22:41-51">1~R 22.41-51</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Josaphat régna sur Juda ; il était âgé de trente-cinq ans lorsqu'il devint roi et il régna vingt-cinq ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Azouva, fille de Shilhi. <verse number="32" style="v" />Il suivit le chemin de son père Asa et ne s'en écarta pas, faisant ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="33" style="v" />Cependant les hauts lieux ne disparurent pas et le peuple</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">n'avait pas encore attaché son cœur au Dieu de ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.33 </char><char style="fq" closed="false">ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses ancêtres.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Le reste des actes de Josaphat, des premiers aux derniers, les voilà écrits dans les Actes de Jéhu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.34 </char><char style="fq" closed="false">Actes de Jéhu : </char><char style="ft" closed="false">ouvrage perdu.</char></note>, fils de Hanani, qui ont été insérés dans le livre des rois d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Après cela, le roi de Juda Josaphat s'associa au roi d'Israël Akhazias, dont la conduite était coupable. <verse number="36" style="v" />Il s'associa avec lui pour faire des navires allant vers Tarsis. Ils firent les navires à Eciôn-Guèvèr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.36 </char><char style="fq" closed="false">des navires allant vers Tarsis : </char><char style="ft" closed="false">comparer 1 R 10.22 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Eciôn-Guèvèr : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 9.26 et la note.</char></note>. <verse number="37" style="v" />Eliézer, fils de Dodawahou, de Marésha, s'opposa en prophète à Josaphat en disant : « Puisque tu t'es associé à Akhazias, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a détruit tes œuvres. » Et les navires se brisèrent, sans pouvoir aller vers Tarsis.</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Josaphat se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note> et fut enseveli avec ses pères dans la Cité de David. Son fils Yoram régna à sa place.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Règne de Yoram</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 8:16-24">2~R 8.16-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Il avait des frères, fils de Josaphat : Azarya, Yehiël, Zekaryahou, Azaryahou, Mikaël et Shefatyahou : tous ceux-ci étaient fils de Josaphat, roi d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.2 </char><char style="fq" closed="false">Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir 12.1 et la note.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Leur père leur avait donné de nombreux cadeaux en argent, en or et en objets précieux, ainsi que des villes fortifiées en Juda, mais il avait donné la royauté à Yoram, parce qu'il était l'aîné. <verse number="4" style="v" />Yoram s'établit sur le royaume de son père et s'y affermit ; puis il tua par l'épée tous ses frères et même certains chefs d'Israël.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Yoram avait trente-deux ans lorsqu'il devint roi et il régna huit ans à Jérusalem. <verse number="6" style="v" />Il suivit le chemin des rois d'Israël comme l'avaient fait les gens de la maison d'Akhab, car il avait pour femme une fille d'Akhab. Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="7" style="v" />Mais le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ne voulut pas détruire la maison de David à cause de l'alliance qu'il avait conclue avec David et parce qu'il avait dit qu'il lui donnerait, ainsi qu'à ses fils, une lampe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.7 </char><char style="fq" closed="false">la maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">la famille </char><char style="ft" closed="false">ou encore </char><char style="fq" closed="false">la dynastie. – une lampe : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 11.36 et la note.</char></note> pour toujours. <verse number="8" style="v" />De son temps, Edom se révolta contre le pouvoir de Juda et se donna un roi. <verse number="9" style="v" />Yoram partit avec ses officiers et tous ses chars. S'étant levé de nuit, il battit les Edomites, qui le cernaient, ainsi que les chefs des chars. <verse number="10" style="v" />Edom resta pourtant en révolte contre le pouvoir de Juda, jusqu'à ce jour. Alors, en ce temps-là, Livna se révolta aussi contre son pouvoir,</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">parce qu'il avait abandonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.10 </char><char style="fq" closed="false">ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses ancêtres.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Lui-même, il fit des hauts lieux sur les montagnes de Juda, il incita les habitants de Jérusalem à la prostitution<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir Os 2.4 et la note.</char></note> et Juda à la débauche. <verse number="12" style="v" />Un écrit lui parvint de la part du prophète Elie disant : « Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de David ton père : Etant donné que tu n'as pas marché dans les voies de ton père Josaphat et dans les voies d'Asa, roi de Juda, <verse number="13" style="v" />mais que tu as marché dans la voie des rois d'Israël, que tu as incité à la prostitution Juda et les habitants de Jérusalem, à l'exemple de la prostitution de la maison d'Akhab, et que tu as massacré même tes frères, la maison de ton père, qui valaient mieux que toi, <verse number="14" style="v" />voici que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> va frapper un grand coup sur ton peuple, sur tes fils, sur tes femmes et sur tous tes biens. <verse number="15" style="v" />Et toi, tu vas être atteint par de graves maladies, par une maladie d'entrailles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.15 <char style="bk">2 M</char> 9.5 ; Ac 1.18.</char></note>, au point que tes entrailles sortiront sous l'effet de ta maladie, qui empirera de jour en jour. » <verse number="16" style="v" />Alors le <char style="nd">SEIGNEUR</char> excita contre Yoram l'hostilité des Philistins et des Arabes, qui sont dans les parages des Koushites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.16 </char><char style="ft" closed="false">L'appellation </char><char style="fq" closed="false">Koushites </char><char style="ft" closed="false">semble désigner des tribus de bédouins installées dans les parages de la Palestine.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Ils montèrent contre Juda, y pénétrèrent et capturèrent tous les biens qui se trouvaient dans la maison du roi, même ses fils et ses femmes, et il ne lui resta plus de fils, sauf le plus jeune Yoakhaz. <verse number="18" style="v" />Après tout cela, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le frappa aux entrailles, d'une maladie incurable. <verse number="19" style="v" />Les jours passèrent et, vers l'époque où se terminait la deuxième année, ses entrailles sortirent sous l'effet de la maladie, en sorte qu'il mourut dans de terribles souffrances. Son peuple n'alluma pas de feu pour lui comme on en avait allumé pour ses pères. <verse number="20" style="v" />Il avait trente-deux ans lorsqu'il devint roi et il régna huit ans à Jérusalem. Il partit sans être regretté et on l'ensevelit dans la Cité de David, mais pas dans les tombes royales.</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="s1">Règne d'Akhazias</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 8:25-29">2~R 8.25-29</ref> ; <ref loc="2KI 9:27-29">9.27-29</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les habitants de Jérusalem firent régner à sa place son plus jeune fils, Akhazias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.1 </char><char style="fq" closed="false">Akhazias : </char><char style="ft" closed="false">en 21.17, ce personnage est appelé </char><char style="fq" closed="false">Yoakhaz</char><char style="ft" closed="false"> ; en hébreu, les deux noms se ressemblent et ont exactement la même signification.</char></note>, puisque la horde venue avec les Arabes contre le camp avait massacré tous les aînés.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Ainsi devint roi Akhazias, fils de Yoram, roi de Juda. <verse number="2" style="v" />Akhazias avait quarante-deux ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.2 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits de l'ancienne version grecque et le texte parallèle de 2 R 8.26 parlent de </char><char style="fq" closed="false">vingt-deux ans. </char><char style="ft" closed="false">Ce chiffre correspond mieux à la situation, puisque le père d'Akhazias est mort à l'âge de quarante ans, d'après 21.20.</char></note> lorsqu'il devint roi et il régna un an à Jérusalem. Le nom de sa mère était Athalie ; elle était fille d'Omri. <verse number="3" style="v" />Lui aussi, il suivit les chemins de la maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.3 </char><char style="fq" closed="false">la maison : </char><char style="ft" closed="false">voir 21.7 et la note.</char></note> d'Akhab, car sa mère était sa conseillère en impiété. <verse number="4" style="v" />Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> comme la maison d'Akhab, car ces gens-là furent ses conseillers, après la mort de son père, pour provoquer sa perte. <verse number="5" style="v" />C'est même en suivant leur conseil qu'il partit avec le roi d'Israël Yoram, fils d'Akhab, pour se battre contre Hazaël, roi d'Aram, à Ramoth-de-Galaad. Mais des gens d'Aram blessèrent Yoram, <verse number="6" style="v" />et il revint se faire soigner à Izréel des blessures qu'on lui avait faites à Rama, tandis qu'il se battait contre Hazaël, roi d'Aram. Alors Akhazias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.6 </char><char style="fq" closed="false">Rama : </char><char style="ft" closed="false">autre nom de </char><char style="fq" closed="false">Ramoth-de-Galaad </char><char style="ft" closed="false">(v. 5). – </char><char style="fq" closed="false">Akhazias : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions (voir aussi v. 7) ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">Azarias </char><char style="ft" closed="false">(voir 2 R 15.1-7).</char></note>, fils de Yoram, roi de Juda, descendit à Izréel pour voir Yoram, fils d'Akhab, qui était blessé.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />C'est de Dieu que vint la perte d'Akhazias par sa visite à Yoram. A son arrivée, il sortit avec Yoram au-devant de Jéhu, fils de Nimshi, à qui le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait donné l'onction royale pour abattre la maison d'Akhab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.7 </char><char style="ft" closed="false">L'onction de Jéhu 2 R 9.1-10.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Alors, en se faisant le justicier de la maison d'Akhab, Jéhu trouva les chefs de Juda et les fils des frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.8 </char><char style="ft" closed="false">Le mot </char><char style="fq" closed="false">frères </char><char style="ft" closed="false">désigne ici, au sens large, les membres de la famille royale.</char></note> d'Akhazias, qui étaient au service du roi, et il les massacra. <verse number="9" style="v" />Il fit rechercher Akhazias : on le captura, alors qu'il se cachait à Samarie, on l'amena à Jéhu et on le mit à mort. On l'ensevelit, car on disait : « C'est le fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.9 </char><char style="fq" closed="false">fils </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">descendant.</char></note> de Josaphat qui a recherché le <char style="nd">SEIGNEUR</char> de tout son cœur. » Personne dans la maison d'Akhazias n'était en état de régner.</para>
  <para style="s1">Usurpation d'Athalie et intronisation de Joas</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 11:1-20">2~R 11.1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Lorsque Athalie, mère d'Akhazias, vit que son fils était mort, elle entreprit de faire périr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.10 </char><char style="fq" closed="false">faire périr : </char><char style="ft" closed="false">d'après les versions anciennes ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">parler.</char></note> toute la descendance royale de la maison de Juda. <verse number="11" style="v" />Mais Yehoshavath, fille du roi, prit Joas, fils d'Akhazias, l'enleva du milieu des fils du roi qu'on allait mettre à mort et le plaça, lui et sa nourrice, dans la salle réservée aux lits<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.11 </char><char style="ft" closed="false">Probablement dans les annexes du temple (voir v. 12).</char></note>. Ainsi Yehoshavath, fille du roi Yoram et femme du prêtre Yehoyada, puisqu'elle était la sœur d'Akhazias, le fit disparaître aux regards d'Athalie, qui ne le mit pas à mort. <verse number="12" style="v" />Il demeura caché avec elles dans la Maison de Dieu pendant six années, tandis qu'Athalie régnait sur le pays.</para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />La septième année, Yehoyada se résolut à prendre les chefs de centaine :</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Azaryahou fils de Yeroham, Yishmaël fils de Yehohanân, Azaryahou fils de Oved, Maaséyahou fils de Adayahou, Elishafath fils de Zikri. Il les prit dans un pacte conclu avec lui. <verse number="2" style="v" />Ils parcoururent Juda et rassemblèrent les lévites de toutes les villes de Juda et les chefs des clans d'Israël, puis ils revinrent à Jérusalem. <verse number="3" style="v" />Toute l'assemblée conclut un pacte avec le roi dans la Maison de Dieu. Et Yehoyada leur dit : « Voici le fils du roi. Il doit régner d'après ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a dit au sujet des fils de David. <verse number="4" style="v" />Voici ce que vous allez faire : un tiers d'entre vous, les prêtres et les lévites qui entrez en service pour le sabbat, vous serez portiers aux entrées, <verse number="5" style="v" />un tiers sera à la maison du roi, et un tiers à la porte de la Fondation ; tout le peuple sera dans les parvis de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="6" style="v" />Que personne n'entre dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sauf les prêtres et les lévites de service : eux, ils pourront entrer car ils sont consacrés. Et tout le peuple constituera la garde du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="7" style="v" />Les lévites feront cercle autour du roi, chacun les armes à la main ; quiconque voudra pénétrer dans la Maison sera mis à mort ; soyez avec le roi où qu'il aille. » <verse number="8" style="v" />Les lévites et tout Juda agirent selon tout ce qu'avait ordonné le prêtre Yehoyada. Ils prirent chacun ses hommes, ceux qui entraient en service le sabbat et ceux qui en sortaient, car le prêtre Yehoyada n'avait pas licencié les classes en fonction. <verse number="9" style="v" />Il remit aux chefs de centaine les lances et les différentes sortes de boucliers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.9 </char><char style="fq" closed="false">lances, boucliers : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 11.10 et la note.</char></note> du roi David, qui étaient dans la Maison de Dieu. <verse number="10" style="v" />Il plaça tout le peuple, chacun son javelot à la main, depuis le côté droit de la Maison jusqu'au côté gauche, près de l'autel et de la Maison, de manière à entourer le roi. <verse number="11" style="v" />On fit sortir le fils du roi, on mit sur lui le diadème et les insignes de la royauté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 11.12 et la note.</char></note> et on l'établit roi. Yehoyada et ses fils lui donnèrent l'onction et crièrent : « Vive le roi ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Athalie entendit le bruit du peuple qui accourait et acclamait le roi ; elle se dirigea vers le peuple, à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Elle regarda : voici que le roi se tenait debout sur son estrade<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.13 </char><char style="fq" closed="false">estrade : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 11.14 et la note.</char></note> à l'entrée ; les chefs et les joueurs de trompettes étaient près du roi ; toute la population du pays était dans la joie et l'on sonnait de la trompette ; les musiciens jouaient de leurs instruments et dirigeaient les acclamations. Athalie déchira ses vêtements et s'écria : « Conspiration, conspiration ! » <verse number="14" style="v" />Le prêtre Yehoyada fit sortir les chefs de centaine, chargés de l'armée, et leur dit : « Faites-la sortir des rangs ! Quiconque la suivra mourra par l'épée ! » En effet, le prêtre avait dit : « Vous ne la mettrez pas à mort dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. » <verse number="15" style="v" />Ils s'emparèrent d'Athalie et, alors qu'elle arrivait à la maison du roi par l'entrée de la porte des Chevaux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 11.16 et la note.</char></note>, ils la mirent à mort à cet endroit. <verse number="16" style="v" />Yehoyada conclut un pacte entre lui, tout le peuple et le roi, pour qu'ils soient un peuple pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="17" style="v" />Tout le peuple se rendit à la Maison du Baal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.17 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">le temple du Baal.</char></note>, la démolit, brisa ses autels et ses statues et, devant les autels, tua Mattân, le prêtre du Baal. <verse number="18" style="v" />Yehoyada remit la surveillance de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> aux mains des prêtres, des lévites. – David les avait répartis en classes sur la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour offrir, comme il est écrit dans la Loi de Moïse, des holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char> dans la joie et dans les chants, selon les directives de David ; <verse number="19" style="v" />il avait établi les portiers aux portes de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour que rien d'impur ne puisse entrer sous aucun prétexte. – <verse number="20" style="v" />Yehoyada prit les chefs de centaine, les notables, ceux qui avaient autorité sur le peuple et toute la population du pays ; il fit descendre le roi de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ils entrèrent par la porte supérieure dans la maison du roi et ils installèrent le roi sur le trône royal. <verse number="21" style="v" />Toute la population du pays fut dans la joie et la ville resta dans le calme. Athalie, elle, on l'avait mise à mort par l'épée.</para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="s1">Règne de Joas</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 12:1-22">2~R 12.1-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Joas avait sept ans lorsqu'il devint roi et il régna quarante ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Civya, de Béer-Shéva. <verse number="2" style="v" />Joas fit ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pendant toute la vie du prêtre Yehoyada.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Yehoyada prit deux femmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.3 </char><char style="fq" closed="false">deux femmes </char><char style="ft" closed="false">Dt 17.17.</char></note> pour Joas, qui engendra des fils et des filles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Après cela, Joas eut à cœur de restaurer la Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.4 </char><char style="fq" closed="false">la Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le temple.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="5" style="v" />Il rassembla les prêtres et les lévites et leur dit : « Partez pour les villes de Juda et recueillez de l'argent parmi tout Israël pour réparer, année par année, la Maison de votre Dieu. Et dépêchez-vous de le faire ! » Mais les lévites ne se dépêchèrent point. <verse number="6" style="v" />Aussi le roi convoqua le chef Yehoyada et lui dit : « Pourquoi n'as-tu pas insisté auprès des lévites pour qu'ils apportent de Juda et de Jérusalem l'impôt que Moïse, le serviteur de Dieu, et l'assemblée d'Israël ont établi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.6 </char><char style="ft" closed="false">Ex 30.11-16 ; Ne 10.33-34 ; Mt 17.24.</char></note> pour la tente de la charte ? <verse number="7" style="v" />Car la perverse Athalie et ses fils ont laissé détériorer la Maison de Dieu, et même ils ont employé pour les Baals tous les objets sacrés de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Le roi ordonna de faire un tronc, de le placer à l'extérieur, à la porte de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> <verse number="9" style="v" />et de publier dans Juda et dans Jérusalem qu'on devait apporter au <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'impôt établi sur Israël dans le désert par Moïse, le serviteur de Dieu. <verse number="10" style="v" />Tous les chefs et tout le peuple se réjouirent, ils apportèrent de l'argent et le versèrent dans le tronc jusqu'à le remplir. <verse number="11" style="v" />Quand arriva le moment de présenter le tronc à l'inspection du roi par les soins des lévites, et qu'ils virent qu'il y avait beaucoup d'argent, le secrétaire du roi et l'intendant du grand prêtre vinrent, vidèrent le tronc et le rapportèrent pour le remettre à sa place. Ils firent ainsi chaque jour et ils ramassèrent de l'argent en quantité. <verse number="12" style="v" />Le roi et Yehoyada le remirent à l'entrepreneur des travaux pour le service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et ils payèrent des tailleurs de pierre et des ouvriers pour restaurer la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et aussi des ouvriers travaillant le fer et le bronze pour réparer la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Ceux qui faisaient les travaux se mirent à l'ouvrage et le travail progressa entre leurs mains. Ils remirent en état la Maison de Dieu et ils la consolidèrent. <verse number="14" style="v" />Quand ils eurent fini, ils apportèrent devant le roi et devant Yehoyada le reste de l'argent et ils en firent des objets pour la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> : objets pour le service et les holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>, vases et objets d'or et d'argent. On offrit des holocaustes dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> continuellement, pendant toute la vie de Yehoyada.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Yehoyada vieillit et fut rassasié de jours, puis il mourut ; il était âgé de cent trente ans lors de sa mort. <verse number="16" style="v" />On l'ensevelit dans la Cité de David, avec les rois, car il avait fait du bien en Israël et envers Dieu et sa Maison.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Après la mort de Yehoyada, les chefs de Juda vinrent se prosterner devant le roi, qui alors les écouta. <verse number="18" style="v" />Ils abandonnèrent la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères, et ils rendirent un culte aux poteaux sacrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.18 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres. – poteaux sacrés : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 14.15 et la note.</char></note> et aux idoles. Aussi le courroux de Dieu frappa Juda et Jérusalem à cause d'une telle faute. <verse number="19" style="v" />Il envoya des prophètes parmi eux pour les ramener au <char style="nd">SEIGNEUR</char> par leurs exhortations, mais ils n'y prêtèrent pas l'oreille. <verse number="20" style="v" />Alors l'esprit de Dieu s'empara du prêtre Zekarya, fils de Yehoyada, qui se dressa contre le peuple et lui dit : « Ainsi parle Dieu : Pourquoi, vous, transgressez-vous les préceptes du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ? Vous ne prospérerez pas. Puisque vous avez abandonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il vous a abandonnés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.20 </char><char style="fq" closed="false">abandon </char><char style="ft" closed="false">réciproque 12.5+.</char></note>. » <verse number="21" style="v" />Ils conspirèrent contre lui et le lapidèrent, sur l'ordre du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.21 </char><char style="ft" closed="false">Meurtre de Zekarya Mt 23.35 ; Lc 11.51.</char></note>, dans le parvis de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="22" style="v" />Le roi Joas ne se souvint pas de la bienveillance que son père Yehoyada lui avait témoignée, et il tua son fils. Au moment de mourir, celui-ci dit : « Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> voie et qu'il exige des comptes ! »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Au tournant de l'année<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.23 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">tournant de l'année </char><char style="ft" closed="false">désigne la période de mars-avril, début de la saison sèche au Proche-Orient, favorable aux expéditions militaires.</char></note>, l'armée d'Aram monta contre Joas, elle vint vers Juda et Jérusalem, fit disparaître du peuple tous ses chefs et envoya tout le butin au roi de Damas. <verse number="24" style="v" />Pourtant c'est avec peu d'hommes qu'était venue l'armée d'Aram, mais le <char style="nd">SEIGNEUR</char> livra entre ses mains une armée très nombreuse, car ils avaient abandonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.24 </char><char style="fq" closed="false">abandon </char><char style="ft" closed="false">réciproque 12.5+. – </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>. Quant à Joas, l'armée d'Aram lui infligea un châtiment <verse number="25" style="v" />et, à son départ, elle le laissa gravement malade. Ses serviteurs conspirèrent contre lui, à cause du sang des fils du prêtre Yehoyada<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.25 </char><char style="ft" closed="false">On ignore en quelles circonstances Joas a fait mourir, outre Zekarya (voir v. 22), d'autres </char><char style="fq" closed="false">fils de Yehoyada.</char></note>, et ils le tuèrent sur son lit. Après sa mort on l'ensevelit dans la Cité de David, mais non dans les tombes royales.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Voici ceux qui conspirèrent contre lui : Zavad, fils de Shiméath, l'Ammonite, et Yehozavad, fils de Shimrith, la Moabite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ses fils, l'importance de ses charges, la restauration de la Maison de Dieu, cela n'est-il pas écrit dans le commentaire du livre des Rois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.27 </char><char style="fq" closed="false">l'importance de ses charges : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine d'un texte peu clair. – </char><char style="fq" closed="false">commentaire du livre des Rois : </char><char style="ft" closed="false">ouvrage perdu.</char></note> ?</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Son fils Amasias régna à sa place.</para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Règne d'Amasias</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:1-20">2~R 14.1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Amasias avait vingt-cinq ans lorsqu'il devint roi et il régna vingt-neuf ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yehoaddân, de Jérusalem. <verse number="2" style="v" />Il fit ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, non pas toutefois d'un cœur intègre. <verse number="3" style="v" />Après que la royauté fut affermie en son pouvoir, il fit périr ses serviteurs qui avaient tué le roi son père. <verse number="4" style="v" />Mais il ne mit pas à mort leurs fils, selon ce qui est écrit dans la Loi, au livre de Moïse, où le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a donné cet ordre : « Les pères ne mourront pas pour leurs fils, ni les fils ne mourront pour leurs pères, mais c'est à cause de son propre péché que chacun mourra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.4 </char><char style="ft" closed="false">Citation de Dt 24.16.</char></note>. »</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amasias rassembla Juda et institua, selon les clans familiaux, des chefs de millier et des chefs de centaine pour tout Juda et Benjamin. Il recensa ceux qui avaient vingt ans et plus, et il trouva trois cent mille hommes d'élite capables de partir en campagne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.5 </char><char style="fq" closed="false">millier : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 1.16 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">partir en campagne </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">servir dans l'armée.</char></note>, maniant la pique et le bouclier. <verse number="6" style="v" />Puis il recruta en Israël cent mille vaillants guerriers, pour cent talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'argent. <verse number="7" style="v" />Mais un homme de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.7 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">un prophète.</char></note> vint lui dire : « O roi ! qu'une armée d'Israël ne vienne pas avec toi, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> n'est pas avec Israël, tous ces fils d'Ephraïm ! <verse number="8" style="v" />En effet, si elle vient, tu auras beau, toi, être fort dans le combat, Dieu te fera trébucher devant tes ennemis, car c'est Dieu qui a la force de secourir ou de faire trébucher. » <verse number="9" style="v" />Amasias dit à l'homme de Dieu : « Et que faire des cent talents que j'ai donnés aux troupes d'Israël ? » L'homme de Dieu répondit : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a de quoi te donner bien plus que cela. » <verse number="10" style="v" />Et Amasias renvoya les troupes qui étaient venues d'Ephraïm, pour qu'elles s'en aillent chez elles. Mais la colère de ces gens s'enflamma très fort contre Juda et ils retournèrent chez eux enflammés de colère.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Quand Amasias fut assez puissant, il emmena son peuple dans la vallée du Sel et il frappa dix mille hommes des fils de Séïr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.11 </char><char style="fq" closed="false">vallée du Sel : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 14.7 et la note. – Les </char><char style="fq" closed="false">fils de Séïr </char><char style="ft" closed="false">sont les Edomites ; comparer 2 Ch 20.10 et la note.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Les fils de Juda capturèrent dix mille hommes vivants, ils les menèrent au sommet d'un rocher et les précipitèrent depuis le sommet du rocher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.12 </char><char style="fq" closed="false">du sommet du rocher </char><char style="ft" closed="false">Lc 4.29.</char></note> : ils furent tous fracassés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Les hommes de troupe qu'Amasias avait empêchés de venir avec lui pour faire la guerre se jetèrent sur les villes de Juda, depuis Samarie jusqu'à Beth-Horôn, y frappèrent trois mille hommes et emportèrent un butin considérable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.13 </char><char style="fq" closed="false">Samarie, </char><char style="ft" closed="false">capitale du royaume du Nord, est citée ici comme point de départ des incursions contre </char><char style="fq" closed="false">les villes de Juda. – y frappèrent… considérable : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">mais on frappa trois mille hommes d'entre eux et on emporta un butin considérable.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A son retour, après sa victoire sur les Edomites, Amasias ramena les dieux des fils de Séïr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.14 </char><char style="fq" closed="false">fils de Séïr : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 11 et la note.</char></note>, il les prit pour ses dieux, se prosterna devant eux et leur offrit de l'encens. <verse number="15" style="v" />Aussi la colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'enflamma contre Amasias et il lui envoya un prophète pour lui dire : « Pourquoi as-tu honoré les dieux de ce peuple qui n'ont pas pu délivrer leur peuple de ta main ? » <verse number="16" style="v" />Comme il lui disait cela, Amasias lui répondit : « Est-ce qu'on t'a institué<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">que nous t'avons institué.</char></note> donneur d'avis pour le roi ? N'insiste pas ! Faudrait-il qu'on te frappe ? » Le prophète n'insista pas, mais il dit : « Je sais que Dieu est d'avis de te supprimer puisque tu as fait cela et que tu n'as pas écouté mon avis. » <verse number="17" style="v" />Le roi de Juda Amasias prit avis</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">et il envoya dire au roi d'Israël Joas, fils de Yoakhaz, fils de Jéhu : « Viens t'affronter avec moi ! » <verse number="18" style="v" />Joas, roi d'Israël, envoya dire à Amasias, roi de Juda : « Le chardon du Liban a envoyé dire au cèdre du Liban : “Donne ta fille en mariage à mon fils”, mais la bête sauvage du Liban est passée et a piétiné le chardon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.18 </char><char style="ft" closed="false">Sur cette fable, voir 2 R 14.9 et la note.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Certes, dis-tu, tu as vaincu Edom. Ton cœur en est fier et s'en glorifie. Mais reste chez toi ! Pourquoi t'engager dans une guerre malheureuse et succomber, toi et Juda avec toi ? » <verse number="20" style="v" />Mais Amasias ne l'écouta pas – car cela venait de Dieu qui voulait les livrer entre leurs mains parce qu'ils avaient vénéré les dieux d'Edom. <verse number="21" style="v" />Joas, roi d'Israël, monta et ils s'affrontèrent, lui et Amasias, roi de Juda, à Beth-Shèmesh<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 14.11 et la note.</char></note> de Juda. <verse number="22" style="v" />Juda fut battu devant Israël et chacun s'enfuit à sa tente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.22 </char><char style="fq" closed="false">à sa tente : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 22.4 et la note.</char></note>. <verse number="23" style="v" />A Beth-Shèmesh, Joas, roi d'Israël, fit prisonnier Amasias, roi de Juda, fils de Joas, fils de Yoakhaz, et le ramena à Jérusalem. Il démantela la muraille de Jérusalem sur quatre cents coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.23 </char><char style="fq" closed="false">coudées : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – Sur le démantèlement de la </char><char style="fq" closed="false">muraille, </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 14.13 et la note.</char></note>, depuis la porte d'Ephraïm jusqu'à la porte de l'Angle. <verse number="24" style="v" />Il prit tout l'or et l'argent, tous les objets qui se trouvaient dans la Maison de Dieu sous la garde de Oved-Edom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.24 </char><char style="fq" closed="false">Il prit : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version syriaque ; dans le texte hébreu, la phrase n'a ni sujet ni verbe. – </char><char style="fq" closed="false">Oved-Edom </char><char style="ft" closed="false">2 S 6.10-11 ; 1 Ch 26.4-15.</char></note>, les trésors de la maison du roi, ainsi que des otages, puis il s'en retourna à Samarie.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Amasias fils de Joas, roi de Juda, vécut quinze ans après la mort de Joas, fils de Yoakhaz, roi d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le reste des actes d'Amasias, des premiers aux derniers, n'est-il pas écrit dans le livre des rois de Juda et d'Israël, <verse number="27" style="v" />depuis le temps où Amasias cessa de suivre le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ?</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">On fit une conspiration contre lui à Jérusalem, et il s'enfuit à Lakish<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.27 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 14.19 et la note.</char></note>. On envoya des gens qui le poursuivirent à Lakish, où il fut mis à mort. <verse number="28" style="v" />On le transporta sur des chevaux et on l'ensevelit avec ses pères dans une ville de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.28 </char><char style="fq" closed="false">ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses ancêtres. – dans une ville de Juda : </char><char style="ft" closed="false">les versions anciennes et le texte parallèle de 2 R 14.20 précisent qu'il s'agit de la </char><char style="fq" closed="false">Cité de David.</char></note>.</para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="s1">Règne de Ozias</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 14:21-22">2~R 14.21-22</ref> ; <ref loc="2KI 15:1-7">15.1-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tout le peuple de Juda prit Ozias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.1 </char><char style="fq" closed="false">Ozias : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 15.13 et la note.</char></note>, qui avait seize ans, et le fit roi à la place de son père Amasias. <verse number="2" style="v" />C'est lui qui rebâtit Eilath et la rendit à Juda, après que le roi se fut couché avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.2 </char><char style="fq" closed="false">Eilath : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 9.26 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">couché avec ses pères : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 1.21 et la note.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Ozias avait seize ans lorsqu'il devint roi et il régna cinquante-deux ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yekolya, de Jérusalem. <verse number="4" style="v" />Il fit ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, exactement comme avait fait Amasias son père.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Il rechercha Dieu pendant la vie de Zekaryahou, qui l'instruisait dans la crainte de Dieu, et pendant qu'il resta fidèle au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu le fit prospérer. <verse number="6" style="v" />Il partit en guerre contre les Philistins et il démantela les remparts de Gath, de Yavné et d'Ashdod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.6 </char><char style="fq" closed="false">Gath, Yavné, Ashdod : </char><char style="ft" closed="false">trois villes situées dans la région côtière de la Méditerranée, à l'ouest de Jérusalem.</char></note>, puis il bâtit des villes dans la région d'Ashdod et chez les Philistins. <verse number="7" style="v" />Dieu lui vint en aide contre les Philistins, contre les Arabes habitant à Gour-Baal et les Méounites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.7 </char><char style="fq" closed="false">Gour-Baal : </char><char style="ft" closed="false">localité non identifiée. – </char><char style="fq" closed="false">Méounites : </char><char style="ft" closed="false">tribus nomades, vivant dans une région située au sud-est de la mer Morte.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Les Méounites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.8 </char><char style="fq" closed="false">Les Méounites : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version grecque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">Les Ammonites.</char></note> versèrent un tribut à Ozias, dont la renommée parvint jusqu'à l'entrée de l'Egypte, car il était devenu extrêmement puissant. <verse number="9" style="v" />Ozias bâtit des tours à Jérusalem sur la porte de l'Angle, sur la porte de la Vallée et sur le Redân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.9 </char><char style="ft" closed="false">Sur la </char><char style="fq" closed="false">porte de l'Angle, </char><char style="ft" closed="false">voir 25.23 ; 2 R 14.13 et la note. – Sur la </char><char style="fq" closed="false">porte de la Vallée, </char><char style="ft" closed="false">voir Ne 2.13 et la note. – Sur le </char><char style="fq" closed="false">Redân </char><char style="ft" closed="false">(ou l’</char><char style="fq" closed="false">encoignure), </char><char style="ft" closed="false">voir Ne 3.19,24.</char></note>, et il les fortifia. <verse number="10" style="v" />Puis il bâtit des tours dans le désert et il creusa de nombreuses citernes, car il avait beaucoup de troupeaux ; il avait aussi des cultivateurs dans le Bas-Pays et dans la plaine, des vignerons dans les montagnes et dans le Carmel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.10 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit ici du </char><char style="fq" closed="false">Carmel </char><char style="ft" closed="false">de Juda, qui désignait la région d'Hébron ; on pourrait aussi traduire comme un nom commun </char><char style="fq" closed="false">dans les vergers </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">dans les vignobles.</char></note>. En effet, il aimait la terre. <verse number="11" style="v" />Ozias avait une armée capable de faire la guerre et de partir en campagne, répartie par troupes selon le nombre des enrôlements effectués par le secrétaire Yéiël et le scribe Maaséyahou ; elle était sous l'autorité de Hananyahou, l'un des chefs du roi. <verse number="12" style="v" />Le nombre total des chefs de clan pour ces vaillants guerriers était de deux mille six cents. <verse number="13" style="v" />Sous leur autorité, une force armée de trois cent sept mille cinq cents hommes capables de faire la guerre avec force et courage était destinée à défendre le roi contre l'ennemi. <verse number="14" style="v" />Ozias leur préparait pour chaque campagne des boucliers, des piques, des casques, des cuirasses, des arcs et des pierres de fronde. <verse number="15" style="v" />Il fit à Jérusalem des machines spécialement inventées pour être placées sur les tours et les angles et pour lancer des flèches et de grosses pierres. Sa renommée se répandit au loin, car il fut merveilleusement aidé, jusqu'à devenir puissant. <verse number="16" style="v" />En raison de sa puissance, son cœur s'enorgueillit jusqu'à sa perte et il fut infidèle envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu : il entra dans le temple du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour offrir de l'encens sur l'autel des parfums. <verse number="17" style="v" />Le prêtre Azaryahou entra derrière lui, accompagné par quatre-vingts courageux prêtres du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="18" style="v" />Ils se dressèrent contre le roi Ozias et lui dirent : « Ce n'est pas à toi, Ozias, d'offrir l'encens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.18 </char><char style="ft" closed="false">Nb 3.10.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mais aux prêtres, fils d'Aaron, consacrés pour cette offrande ! Sors du sanctuaire, car tu as été infidèle ! Par l'action du <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, ce ne sera pas pour toi un titre de gloire ! » <verse number="19" style="v" />Ozias se mit en colère, alors qu'il avait en mains l'encensoir. Pendant sa colère contre les prêtres, la lèpre apparut sur son front, devant les prêtres, dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, près de l'autel des parfums. <verse number="20" style="v" />Le grand prêtre Azaryahou et tous les prêtres regardèrent vers lui, et voilà qu'il était lépreux sur le front ! Vite ils l'expulsèrent de là et lui-même se dépêcha de sortir, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait frappé.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Le roi Ozias resta lépreux jusqu'au jour de sa mort. Comme lépreux, il dut résider à part dans une maison, car il était tenu à l'écart de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Yotam, son fils, chef de la maison du roi, gouvernait la population du pays.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Le reste des actes de Ozias, des premiers aux derniers, a été écrit par le prophète Esaïe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.22 </char><char style="ft" closed="false">Cet écrit d’</char><char style="fq" closed="false">Esaïe </char><char style="ft" closed="false">n'a pas été conservé.</char></note>, fils d'Amoç.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ozias se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note> et on l'ensevelit avec ses pères dans le terrain de la sépulture des rois, car on disait : « C'est un lépreux ! » Son fils Yotam régna à sa place.</para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Règne de Yotam</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 15:32-38">2~R 15.32-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yotam avait vingt-cinq ans lorsqu'il devint roi et il régna seize ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Yerousha, fille de Sadoq.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Il fit ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, exactement comme avait fait Ozias son père, sans toutefois entrer dans le temple du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Mais le peuple restait corrompu. <verse number="3" style="v" />C'est lui qui bâtit la porte supérieure de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Il fit beaucoup de constructions dans le rempart de l'Ofel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.3 </char><char style="fq" closed="false">porte supérieure : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 15.35 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Ofel : </char><char style="ft" closed="false">voir Es 32.14 et la note.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Il bâtit des villes dans la montagne de Juda, ainsi que des fortins et des tours dans les régions boisées. <verse number="5" style="v" />C'est lui qui fit la guerre au roi des fils d'Ammon, dont il triompha ; ils lui donnèrent cette année-là cent talents d'argent, dix mille kors<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de blé et dix mille d'orge ; voilà ce que les fils d'Ammon lui fournirent, et de même la deuxième et la troisième année. <verse number="6" style="v" />Yotam acquit cette puissance, parce qu'il avait affermi ses voies devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Le reste des actes de Yotam, toutes ses guerres et ses agissements sont écrits dans le livre des rois d'Israël et de Juda. <verse number="8" style="v" />Il était âgé de vingt-cinq ans lorsqu'il devint roi et il régna seize ans à Jérusalem.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Yotam se coucha avec ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 1.21 et la note.</char></note> et on l'ensevelit dans la Cité de David. Son fils Akhaz régna à sa place.</para>
  <chapter number="28" style="c" />
  <para style="s1">Règne d'Akhaz</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 16:1-20">2~R 16.1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Akhaz avait vingt ans lorsqu'il devint roi et il régna seize ans à Jérusalem. Il ne fit pas, comme son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.1 </char><char style="fq" closed="false">son père </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">son ancêtre.</char></note> David, ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="2" style="v" />Mais il suivit les chemins des rois d'Israël et il fit même des idoles pour les Baals. <verse number="3" style="v" />Lui-même, il offrit de l'encens dans le ravin de Ben-Hinnom et il brûla ses fils par le feu, suivant les abominations des nations que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait dépossédées devant les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.3 </char><char style="fq" closed="false">ravin de Ben-Hinnom : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 15.8 ; Jr 2.23 et les notes. – </char><char style="fq" closed="false">ses fils : </char><char style="ft" closed="false">comparer 2 R 16.3 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Il offrit des sacrifices et brûla de l'encens sur les hauts lieux, sur les collines et sous tout arbre verdoyant.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu le livra aux mains du roi d'Aram, qui le battit, lui captura un grand nombre de prisonniers et les emmena à Damas. Il fut aussi livré aux mains du roi d'Israël, qui lui infligea une grande défaite. <verse number="6" style="v" />Péqah<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.6 </char><char style="ft" closed="false">Sur </char><char style="fq" closed="false">Péqah, </char><char style="ft" closed="false">roi d'Israël, voir 2 R 15.27-31.</char></note>, fils de Remalyahou, tua en un seul jour cent vingt mille hommes de Juda, tous vaillants guerriers, parce qu'ils avaient abandonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu de leurs pères. <verse number="7" style="v" />Zikri, le champion d'Ephraïm, tua Maaséyahou, le fils du roi, Azriqam, le majordome du palais, et Elqana, le second du roi. <verse number="8" style="v" />Les fils d'Israël capturèrent chez leurs frères deux cent mille personnes, femmes, garçons et filles, ils leur prirent aussi un butin abondant et l'amenèrent à Samarie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Là, il y avait un prophète du <char style="nd">SEIGNEUR</char> nommé Oded, qui sortit au-devant de l'armée arrivant à Samarie et qui leur dit : « Voici que, par suite de sa fureur contre Juda, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de vos pères, les a livrés entre vos mains, et vous en avez tué avec une rage qui a atteint jusqu'au ciel. <verse number="10" style="v" />Et maintenant, ces fils de Juda et de Jérusalem, vous parlez de vous les assujettir comme esclaves et comme servantes ! N'êtes-vous pas, vous surtout, responsables de fautes envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu ? <verse number="11" style="v" />Maintenant, écoutez-moi et renvoyez les prisonniers que vous avez capturés chez vos frères, car l'ardeur de la colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> serait sur vous. » <verse number="12" style="v" />Parmi les chefs des fils d'Ephraïm, des hommes se levèrent, Azaryahou fils de Yehohanân, Bèrèkyahou fils de Meshillémoth, Yehizqiyahou fils de Shalloum et Amasa fils de Hadlaï, contre ceux qui arrivaient de l'expédition <verse number="13" style="v" />et ils leur dirent : « N'amenez pas ici les prisonniers, car nous serions coupables d'une faute envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Vous parlez d'ajouter à nos péchés et à nos fautes, alors que lourde est notre faute et que l'ardeur de sa colère est sur Israël ! » <verse number="14" style="v" />Les combattants renoncèrent aux prisonniers et au butin, en présence des chefs et de toute l'assemblée. <verse number="15" style="v" />Puis des hommes désignés nominalement se levèrent et réconfortèrent les prisonniers : avec le butin ils habillèrent tous ceux qui étaient nus et leur donnèrent des habits, des chaussures, de la nourriture, de la boisson et des onguents, puis ils conduisirent sur des ânes tous les éclopés et les menèrent jusqu'à Jéricho, la ville des palmiers, auprès de leurs frères. Ensuite ils revinrent à Samarie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />En ce temps-là, le roi Akhaz envoya demander une aide aux rois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.16 </char><char style="fq" closed="false">aux rois : </char><char style="ft" closed="false">on ignore pourquoi l'auteur du récit met ce mot au pluriel. La suite du récit (v. 20 et 21) ne parle que d'un seul </char><char style="fq" closed="false">roi d'Assyrie.</char></note> d'Assyrie. <verse number="17" style="v" />A nouveau, les Edomites étaient venus battre Juda et capturer des prisonniers. <verse number="18" style="v" />Les Philistins avaient fait des incursions contre les villes du Bas-Pays et du Néguev qui appartenaient à Juda : ils avaient pris Beth-Shèmesh, Ayyalôn, Guedéroth, Soko et ses filiales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.18 </char><char style="fq" closed="false">Néguev : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 12.9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">ses filiales : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Ch 13.19 et la note.</char></note>, Timna et ses filiales, Guimzo et ses filiales et ils les avaient occupées. <verse number="19" style="v" />En effet, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> humiliait Juda à cause du roi d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.19 </char><char style="fq" closed="false">Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir 12.1 et la note.</char></note> Akhaz, qui incitait Juda au relâchement et qui propageait l'impiété contre le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Le roi d'Assyrie Tilgath-Pilnéser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 Ch 5.6 et la note.</char></note> vint contre lui et l'assiégea, au lieu d'être pour lui un renfort. <verse number="21" style="v" />En effet, Akhaz avait pris une partie des biens de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et de celles du roi et des dignitaires, et il l'avait donnée au roi d'Assyrie, mais ce ne lui fut d'aucun secours. <verse number="22" style="v" />Pendant qu'il était assiégé, lui, le roi Akhaz, il augmenta encore son impiété envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : <verse number="23" style="v" />il offrit des sacrifices aux dieux de Damas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.23 </char><char style="fq" closed="false">sacrifices aux dieux étrangers </char><char style="ft" closed="false">Es 10.20.</char></note> qui l'avaient vaincu et il dit : « Puisque les dieux des rois d'Aram leur viennent en aide, c'est à eux que j'offre des sacrifices, pour qu'ils me viennent en aide. » Ainsi ils furent pour lui et pour tout Israël une cause de chute. <verse number="24" style="v" />Akhaz rassembla et brisa les objets de la Maison de Dieu, il ferma les portes de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il se fit des autels dans tous les carrefours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.24 </char><char style="ft" closed="false">Ac 17.23.</char></note> de Jérusalem. <verse number="25" style="v" />Dans chaque ville de Juda il fit des hauts lieux pour offrir de l'encens à des dieux étrangers ; ainsi il offensa le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.25 </char><char style="fq" closed="false">ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses ancêtres.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le reste de ses actes et de tous ses agissements, des premiers aux derniers, est écrit dans le livre des rois de Juda et d'Israël.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Akhaz se coucha avec ses pères et on l'ensevelit dans la Cité de Jérusalem, mais on ne l'introduisit pas dans les tombes des rois d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">28.27 </char><char style="fq" closed="false">se coucha avec ses pères : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 1.21 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Cité de Jérusalem </char><char style="ft" closed="false">ou (selon l'ancienne version grecque) </char><char style="fq" closed="false">Cité de David</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Israël : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Ch 12.1 et la note.</char></note>. Son fils Ezékias régna à sa place.</para>
  <chapter number="29" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="s1">Règne d'Ezékias</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:1-4">2~R 18.1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand Ezékias devint roi, il avait vingt-cinq ans et il régna vingt-neuf ans à Jérusalem. Le nom de sa mère était Aviya, fille de Zekaryahou. <verse number="2" style="v" />Il fit ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, exactement comme David son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.2 </char><char style="fq" closed="false">son père </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">son ancêtre.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Lui, dès la première année de son règne, au premier mois, il ouvrit et répara les portes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.3 </char><char style="fq" closed="false">il ouvrit les portes </char><char style="ft" closed="false">28.24.</char></note> de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="4" style="v" />Il fit venir les prêtres et les lévites et les réunit sur la place de l'Orient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.4 </char><char style="ft" closed="false">Soit la place située devant l'entrée principale du temple (comparer Esd 10.9), soit plutôt une place de la ville, en dehors de l'enceinte sacrée du temple (comparer Ne 8.1,3,16).</char></note>, <verse number="5" style="v" />pour leur dire : « Ecoutez-moi, lévites ! Maintenant, sanctifiez-vous et sanctifiez la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de vos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.5 </char><char style="fq" closed="false">vos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">vos ancêtres.</char></note>. Otez du sanctuaire toute souillure. <verse number="6" style="v" />Car nos pères ont été infidèles et ont fait le mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu : ils l'ont abandonné, ils ont détourné leur face de la demeure du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et ils lui ont tourné le dos ; <verse number="7" style="v" />même, ils ont fermé les portes du Vestibule, ils ont éteint les lampes, ils ont cessé d'offrir l'encens et l'holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> dans le sanctuaire pour le Dieu d'Israël. <verse number="8" style="v" />Cela a provoqué le courroux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> contre Juda et Jérusalem et il en a fait un exemple terrifiant, une étendue désolée et un sujet de moquerie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.8 </char><char style="fq" closed="false">un sujet de moquerie </char><char style="ft" closed="false">1 R 9.7+.</char></note>, comme vous le constatez de vos yeux. <verse number="9" style="v" />Voilà que nos pères sont tombés par l'épée et que nos fils, nos filles et nos femmes sont en captivité à cause de cela. <verse number="10" style="v" />Maintenant, j'ai l'intention de conclure une alliance avec le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, pour que l'ardeur de sa colère se détourne de nous. <verse number="11" style="v" />Mes fils, maintenant, ne vous récusez pas, car c'est vous qu'a choisis le <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour se tenir devant lui, pour le servir, pour être ses ministres et pour lui offrir l'encens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.11 </char><char style="fq" closed="false">pour lui offrir l'encens </char><char style="ft" closed="false">Nb 3.10.</char></note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Se présentèrent comme lévites : parmi les fils de Qehath : Mahath fils de Amasaï, Yoël fils de Azaryahou ; parmi les fils de Merari : Qish fils de Avdi, Azaryahou fils de Yehallélel ; parmi les Guershonites : Yoah fils de Zimma, Eden fils de Yoah ; <verse number="13" style="v" />parmi les fils d'Eliçafân : Shimri et Yéiël ; parmi les fils d'Asaf : Zekaryahou et Mattanyahou ; <verse number="14" style="v" />parmi les fils de Hémân : Yehiël et Shiméï ; parmi les fils de Yedoutoun : Shemaya et Ouzziël. <verse number="15" style="v" />Ils réunirent leurs frères, se sanctifièrent et vinrent, selon l'ordre du roi et selon les paroles du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, purifier la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.15 </char><char style="fq" closed="false">purification du temple </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">1 M</char> 4.36-61 ; <char style="bk">2 M</char> 10.1-8 ; Mt 21.12-13 par.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Les prêtres pénétrèrent à l'intérieur de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour la purifier et ils firent sortir dans les parvis de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> tous les objets impurs qu'ils trouvèrent dans le temple du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, puis les lévites les ramassèrent et les firent sortir dehors, dans le ravin du Cédron. <verse number="17" style="v" />Ils commencèrent cette sanctification au premier du premier mois ; au huitième du mois, ils arrivèrent au Vestibule du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; ils sanctifièrent la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pendant huit jours ; ils terminèrent ainsi au seizième jour du premier mois.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ils se rendirent alors chez le roi Ezékias pour dire : « Nous avons purifié toute la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, l'autel des holocaustes et tous ses accessoires, la table d'exposition<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 25.23-30 et les notes.</char></note> et tous ses accessoires, <verse number="19" style="v" />ainsi que tous les objets mis au rebut par le roi Akhaz pendant les prévarications de son règne. Nous les avons replacés et sanctifiés. Les voilà devant l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Le lendemain matin le roi Ezékias réunit les chefs de la ville et il monta à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="21" style="v" />On amena sept taureaux, sept béliers, sept agneaux et sept boucs pour un sacrifice pour le péché à l'intention de la maison royale, du sanctuaire et de Juda, puis il dit aux prêtres, fils d'Aaron, de les offrir sur l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="22" style="v" />On immola les bœufs ; les prêtres en recueillirent le sang et le versèrent sur l'autel ; ils immolèrent les béliers et en versèrent le sang sur l'autel ; ils immolèrent aussi les agneaux et en versèrent le sang sur l'autel. <verse number="23" style="v" />Puis on amena les boucs pour le sacrifice pour le péché en face du roi et de l'assemblée, qui étendirent les mains sur eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire IMPOSER LES MAINS.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Les prêtres les immolèrent et offrirent en expiation leur sang sur l'autel, pour intercéder sur tout Israël, car c'est pour tout Israël que le roi avait ordonné l'holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> et le sacrifice pour le péché.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Il plaça les lévites dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, avec des cymbales, des harpes et des lyres, selon l'ordre de David, de Gad, le voyant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.25 </char><char style="fq" closed="false">harpes, lyres : </char><char style="ft" closed="false">voir Ps 92.4 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">voyant : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9.</char></note> du roi, et de Natan, le prophète, car cet ordre venait du <char style="nd">SEIGNEUR</char> par l'intermédiaire de ses prophètes. <verse number="26" style="v" />Quand les lévites eurent pris place avec les instruments faits par David, puis les prêtres avec les trompettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.26 </char><char style="fq" closed="false">instruments faits par David Ps </char><char style="ft" closed="false">151.2. – </char><char style="fq" closed="false">trompettes </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note>, <verse number="27" style="v" />Ezékias ordonna d'offrir l'holocauste sur l'autel et, au moment où commençait l'holocauste, commencèrent aussi le chant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et le jeu des trompettes, avec l'accompagnement des instruments de David, le roi d'Israël. <verse number="28" style="v" />Toute l'assemblée resta prosternée, le chant se prolongea et les trompettes jouèrent, tout cela jusqu'à la fin de l'holocauste. <verse number="29" style="v" />Comme on finissait de l'offrir, le roi et tous les assistants avec lui s'inclinèrent et se prosternèrent. <verse number="30" style="v" />Ensuite le roi Ezékias et les chefs dirent aux lévites de louer le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avec les paroles de David et d'Asaf, le voyant, et ils le louèrent à cœur joie, puis ils s'agenouillèrent et se prosternèrent. <verse number="31" style="v" />Ezékias prit la parole et dit : « Maintenant, puisque vous avez les mains remplies pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, approchez et apportez sacrifices et offrandes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> de louange à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. » Alors l'assemblée apporta des sacrifices et des offrandes de louange, et tous ceux qui avaient le cœur généreux apportèrent des holocaustes. <verse number="32" style="v" />Le nombre des holocaustes apportés par l'assemblée fut de soixante-dix bœufs, cent béliers, deux cents agneaux, tous offerts en holocauste au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="33" style="v" />Les autres sacrifices furent de six cents têtes de gros bétail et trois mille de petit. <verse number="34" style="v" />Toutefois, comme les prêtres n'étaient pas assez nombreux pour pouvoir dépouiller tous les holocaustes, leurs frères, les lévites, les aidèrent jusqu'à la fin du travail et jusqu'à ce que les prêtres se soient sanctifiés. En effet, les lévites avaient mis plus d'empressement que les prêtres à se sanctifier. <verse number="35" style="v" />Et de plus, il y avait des holocaustes en abondance, avec les graisses des sacrifices de paix et les libations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.35 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> pour les holocaustes. Ainsi fut rétabli le service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="36" style="v" />Ezékias et tout le peuple se réjouirent de ce que Dieu avait réalisé pour le peuple, car la chose s'était faite à l'improviste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">29.36 </char><char style="fq" closed="false">à l'improviste </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">rapidement.</char></note>.</para>
  <chapter number="30" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ezékias invita tout Israël et Juda – il écrivit même des lettres pour Ephraïm et Manassé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.1 </char><char style="fq" closed="false">Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Manassé </char><char style="ft" closed="false">avaient été les principales tribus du royaume du Nord qui prit fin en 722 ou 721 av. J.C. ; elles représentent ici les habitants de l'ancien royaume, parmi lesquels se trouvent encore des adorateurs fidèles du Seigneur.</char></note> – à venir à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Jérusalem pour célébrer la Pâque du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël. <verse number="2" style="v" />Le roi, ses dignitaires et toute l'assemblée de Jérusalem furent d'avis de célébrer cette Pâque au second mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.2 </char><char style="fq" closed="false">au second mois : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 9.1-13.</char></note>. <verse number="3" style="v" />En effet, ils n'avaient pas pu la célébrer en son temps, puisque les prêtres ne s'étaient pas sanctifiés en nombre suffisant et que le peuple ne s'était pas réuni à Jérusalem. <verse number="4" style="v" />Cette solution plut au roi et à toute l'assemblée, <verse number="5" style="v" />et ils l'exécutèrent en faisant circuler en tout Israël, de Béer-Shéva jusqu'à Dan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur Jos 19.47.</char></note>, l'invitation à venir à Jérusalem célébrer la Pâque du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, car peu de gens l'avaient célébrée comme il est écrit. <verse number="6" style="v" />Les coureurs s'en allèrent donc, avec des lettres écrites par le roi et ses dignitaires, dans tout Israël et Juda, pour dire selon l'ordre du roi : « Fils d'Israël, revenez vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Abraham, d'Isaac et d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.6 </char><char style="fq" closed="false">Fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites. – Dieu d'Abraham, d'Isaac et d'Israël </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.6+.</char></note>, et il reviendra vers vous, qui êtes les survivants échappés à la main des rois d'Assyrie. <verse number="7" style="v" />Ne soyez pas comme vos pères et vos frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.7 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">vos ancêtres et vos compatriotes.</char></note>, qui ont été infidèles au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères, en sorte qu'il les a livrés à la dévastation, comme vous le constatez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />« Maintenant, ne raidissez pas votre cou comme vos pères. Tendez la main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.8 </char><char style="fq" closed="false">ne raidissez pas votre cou </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">votre nuque) : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 32.9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Tendez la main : </char><char style="ft" closed="false">geste de l'homme qui s'engage par une promesse.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, venez à son sanctuaire, qu'il a sanctifié pour toujours, et servez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu, pour qu'il détourne de vous l'ardeur de sa colère. <verse number="9" style="v" />En effet, c'est par votre retour au <char style="nd">SEIGNEUR</char> que vos frères et vos fils pourront trouver compassion près de ceux qui les ont déportés et qu'ils pourront revenir en ce pays. Car le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu, est miséricordieux et compatissant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.9 </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.6-7+.</char></note> et il ne détournera plus sa face, si vous revenez à lui. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Les coureurs passèrent de ville en ville dans le pays d'Ephraïm et de Manassé, jusqu'en Zabulon, mais on riait d'eux et on se moquait d'eux. <verse number="11" style="v" />Pourtant des gens d'Asher, de Manassé et de Zabulon se laissèrent toucher et vinrent à Jérusalem. <verse number="12" style="v" />En Juda également la main de Dieu agit pour faire exécuter unanimement l'ordre du roi et des dignitaires, selon la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Un peuple nombreux se réunit à Jérusalem pour célébrer la fête des pains sans levain au second mois : c'était une assemblée extrêmement nombreuse. <verse number="14" style="v" />Ils se mirent à détruire les autels à sacrifices qui étaient à Jérusalem, ainsi que tous les autels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.14 </char><char style="fq" closed="false">tous les autels </char><char style="ft" closed="false">28.24.</char></note> à encens, et ils les jetèrent dans le ravin du Cédron. <verse number="15" style="v" />Ils immolèrent la Pâque au quatorzième jour du second mois. Les prêtres et les lévites, pris de honte, s'étaient sanctifiés et avaient amené les holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.15 </char><char style="fq" closed="false">Ils immolèrent la Pâque : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 6.20 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">pris de honte </char><char style="ft" closed="false">Esd 9.6. – </char><char style="fq" closed="false">holocaustes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> pour la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="16" style="v" />Ils se tenaient à leur poste, selon leur règlement, en conformité avec la Loi de Moïse, l'homme de Dieu : les prêtres versaient le sang reçu de la main des lévites. <verse number="17" style="v" />En effet, comme beaucoup de gens dans l'assemblée ne s'étaient pas sanctifiés, les lévites se chargeaient de l'immolation des victimes pascales à la place de tous ceux qui n'étaient pas purs pour accomplir un acte sacré envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="18" style="v" />Car beaucoup de gens, surtout d'Ephraïm, de Manassé, d'Issakar et de Zabulon, ne s'étaient pas purifiés, en sorte qu'ils mangèrent la Pâque sans se conformer à ce qui est écrit ; mais Ezékias intercéda pour eux en disant : « Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui est bon, pardonne à <verse number="19" style="v" />tous ceux qui ont appliqué leur cœur à rechercher Dieu, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.19 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>, même si ce n'est pas avec la pureté requise pour les choses saintes ! » <verse number="20" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> exauça Ezékias et n'affligea pas le peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.21 </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note> qui se trouvaient à Jérusalem célébrèrent la fête des pains sans levain pendant sept jours avec une grande joie, alors que les lévites et les prêtres louaient le <char style="nd">SEIGNEUR</char> chaque jour avec de puissants instruments en l'honneur du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="22" style="v" />Les paroles d'Ezékias touchèrent le cœur de tous les lévites animés d'heureuses dispositions envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et ils poursuivirent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.22 </char><char style="fq" closed="false">ils poursuivirent : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version grecque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">ils mangèrent.</char></note> la solennité pendant sept jours, offrant des sacrifices de paix et rendant grâce au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères. <verse number="23" style="v" />Puis toute l'assemblée fut d'avis de la prolonger pendant sept autres jours, et ils célébrèrent encore sept jours dans la joie. <verse number="24" style="v" />En effet, le roi de Juda Ezékias avait prélevé pour l'assemblée mille taureaux et sept mille têtes de petit bétail, et les dignitaires avaient prélevé pour elle mille taureaux et dix mille têtes de petit bétail. Des prêtres en grand nombre s'étaient sanctifiés. <verse number="25" style="v" />Toute l'assemblée de Juda fut dans la joie, ainsi que les prêtres, les lévites, toute l'assemblée venue d'Israël, les habitants venus du pays d'Israël et séjournant en Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.25 </char><char style="fq" closed="false">séjournant en Juda </char><char style="ft" closed="false">11.16-17 ; 15.9.</char></note>. <verse number="26" style="v" />La joie fut grande à Jérusalem, car depuis les jours de Salomon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.26 </char><char style="ft" closed="false">1 R 8.66.</char></note>, fils de David, roi d'Israël, il n'y avait rien eu de tel à Jérusalem. <verse number="27" style="v" />Puis les prêtres lévites se levèrent et bénirent le peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">30.27 </char><char style="fq" closed="false">ils bénirent le peuple </char><char style="ft" closed="false">Lv 9.22-23+.</char></note> : leur voix fut entendue et leur prière parvint aux cieux, le séjour de sa sainteté.</para>
  <chapter number="31" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand tout cela fut terminé, tous les Israélites qui se trouvaient là partirent dans les villes de Juda pour briser les stèles, couper les poteaux sacrés, démolir les hauts lieux et les autels, jusqu'à totale disparition, dans tout Juda et Benjamin, ainsi qu'en Ephraïm et Manassé. Puis tous les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.1 </char><char style="fq" closed="false">briser, couper, démolir, </char><char style="ft" closed="false">etc. Ex 23.24+. – </char><char style="fq" closed="false">stèles : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 14.23 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">poteaux sacrés : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 14.15 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note> s'en retournèrent dans leurs villes, chacun chez soi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Ezékias établit les classes des prêtres et des lévites ; en plus de leurs classes, il assigna à chacun sa fonction ; aux prêtres et aux lévites les holocaustes, les sacrifices de paix, le service, l'action de grâce et la louange, aux portes des camps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.2 </char><char style="fq" closed="false">holocaustes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">des camps : </char><char style="ft" closed="false">le mot évoque le séjour d'Israël au désert, lorsque le peuple campait en plusieurs groupes autour de la tente de la rencontre ; voir Nb 2.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Le roi prenait une part sur ses revenus pour les holocaustes, ceux du matin et du soir, ceux des sabbats, des néoménies et des fêtes, comme il est écrit dans la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.3 </char><char style="fq" closed="false">comme il est écrit… : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 28–29, où pourtant cette participation du roi n'est pas mentionnée. Seul Ez 45.22-24 mentionne une telle participation.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Et il dit au peuple habitant à Jérusalem de donner la part des prêtres et des lévites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.4 </char><char style="ft" closed="false">Nb 18.8-24+.</char></note>, afin qu'ils s'affermissent dans la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="5" style="v" />Après la promulgation de ces paroles, les fils d'Israël fournirent abondamment les prémices du froment, du vin, de l'huile, du miel et de tous les produits des champs et ils apportèrent en abondance la dîme de tout. <verse number="6" style="v" />Et les fils d'Israël et de Juda habitant dans les villes de Juda apportèrent, eux aussi, la dîme du gros et du petit bétail et celle des offrandes consacrées au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu ; ils en firent des tas et des tas. <verse number="7" style="v" />Au troisième mois, on commença à former les tas et on termina au septième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.7 </char><char style="fq" closed="false">troisième mois : </char><char style="ft" closed="false">mai-juin ; </char><char style="fq" closed="false">septième mois : </char><char style="ft" closed="false">septembre-octobre. Il s'agit donc de la période des récoltes.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Ezékias et les dignitaires vinrent voir ces tas et ils bénirent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et son peuple Israël. <verse number="9" style="v" />Ezékias interrogea les prêtres et les lévites au sujet de ces tas <verse number="10" style="v" />et le grand prêtre Azaryahou, de la maison de Sadoq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.10 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">famille de Sadoq</char><char style="ft" closed="false"> ; Sadoq était prêtre au temps du roi David (2 S 8.17 ; 20.25).</char></note>, lui répondit : « Depuis qu'on a commencé d'apporter le prélèvement à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, nous avons eu beau manger à satiété, nous avons laissé des surplus en quantité, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a béni son peuple, et le surplus forme ces monceaux. » <verse number="11" style="v" />Ezékias ordonna de préparer des celliers dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et on les prépara. <verse number="12" style="v" />On y apporta fidèlement les prélèvements, les dîmes et les offrandes. Le lévite Konanyahou en fut l'intendant, avec son frère Shiméï pour adjoint. <verse number="13" style="v" />Yehiël, Azazyahou, Nahath, Asahel, Yerimoth, Yozavad, Eliël, Yismakyahou, Mahath et Benayahou étaient surveillants, sous les ordres de Konanyahou et de son frère Shiméï, par disposition du roi Ezékias et de l'intendant de la Maison de Dieu, Azaryahou. <verse number="14" style="v" />Le lévite Qoré, fils de Yimna, gardien de la porte de l'orient, s'occupait des offrandes faites à Dieu et distribuait ce qui était prélevé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ainsi que les choses très saintes. <verse number="15" style="v" />Sous ses ordres, Eden, Minyamîn, Yéshoua, Shemayahou, Amaryahou et Shekanyahou, dans les villes sacerdotales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">31.15 </char><char style="fq" closed="false">villes sacerdotales </char><char style="ft" closed="false">(appelées aussi </char><char style="fq" closed="false">villes lévitiques) : </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 35.1-8 ; Jos 21.1-42.</char></note>, devaient fidèlement faire les distributions à leurs frères, selon leurs classes, sans différence entre le grand et le petit : <verse number="16" style="v" />en plus des hommes déjà inscrits, depuis l'âge de trois ans et au-dessus, tous ceux qui venaient à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> recevaient chaque jour quelque chose pour leur fonction dans leurs groupes selon leurs classes. <verse number="17" style="v" />L'inscription des prêtres se faisait selon leur maison paternelle, et celle des lévites, depuis l'âge de vingt ans et au-dessus, par groupes et par classes. <verse number="18" style="v" />L'inscription valait pour toute la famille : femmes, garçons et filles ; elle valait pour toute assemblée, à condition qu'ils se soient fidèlement mis en état de sainteté, <verse number="19" style="v" />et pour les prêtres, fils d'Aaron, vivant à la campagne sur le territoire de chacune de leurs villes. Des gens désignés nommément distribuaient des parts à tous les hommes parmi les prêtres et à tous les inscrits parmi les lévites. <verse number="20" style="v" />Ezékias agit ainsi en tout Juda et il fit ce qui est bon, droit et fidèle devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu. <verse number="21" style="v" />Dans toutes les œuvres qu'il entreprit pour le service de la Maison de Dieu, pour la Loi et pour les commandements, il agit en cherchant son Dieu de tout son cœur et il réussit.</para>
  <chapter number="32" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:13">2~R 18.13</ref> ; <ref loc="ISA 36:1">Es 36.1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Après ces événements et ces actes de fidélité, le roi d'Assyrie Sennakérib vint en Juda et il campa contre les villes fortifiées de Juda, qu'il se proposait de démanteler. <verse number="2" style="v" />Quand Ezékias vit arriver Sennakérib avec l'intention d'attaquer Jérusalem, <verse number="3" style="v" />il se concerta avec ses dignitaires et ses officiers pour obturer l'accès à l'eau des sources situées en dehors de la ville. Ceux-ci l'aidèrent <verse number="4" style="v" />et un peuple nombreux se rassembla pour obturer toutes les sources et le ruisseau coulant à l'intérieur de la terre, en disant : « Pourquoi les rois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.4 </char><char style="fq" closed="false">le ruisseau coulant à l'intérieur de la terre : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit de la source de Guihôn dont l'eau s'écoulait dans le Cédron (voir 1 R 1.33 et la note). Ezékias fit obstruer cet écoulement naturel et amener l'eau dans la ville par un canal souterrain (voir v. 30, ainsi que 2 R 20.20 et la note). – </char><char style="fq" closed="false">les rois : </char><char style="ft" closed="false">voir 28.16 et la note.</char></note> d'Assyrie, à leur arrivée, trouveraient-ils de l'eau en abondance ? » <verse number="5" style="v" />Ezékias se mit courageusement à reconstruire tout le rempart démoli, en y édifiant des tours et une autre à l'extérieur du rempart, en réparant le Millo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.5 </char><char style="fq" closed="false">Millo : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 9.15 et la note.</char></note> dans la Cité de David et en fabriquant quantité de javelots et de boucliers. <verse number="6" style="v" />Il mit des chefs militaires à la tête du peuple, les rassembla près de lui sur la place de la porte de la ville<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.6 </char><char style="ft" closed="false">L'ancienne version grecque précise qu'il s'agit de la </char><char style="fq" closed="false">porte de la Vallée </char><char style="ft" closed="false">(voir Ne 2.13 et la note).</char></note> et leur parla en s'adressant à leur cœur : <verse number="7" style="v" />« Soyez forts et courageux ! N'ayez ni crainte ni peur devant le roi d'Assyrie et devant toute la multitude qui est avec lui, car avec nous il y a un plus grand qu'avec lui : <verse number="8" style="v" />Avec lui, il n'y a qu'une force humaine ; mais avec nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.8 </char><char style="fq" closed="false">avec lui… avec nous… </char><char style="ft" closed="false">2 R 6.16.</char></note>, il y a le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, notre Dieu, pour nous secourir et pour combattre dans nos combats ! » Le peuple fut réconforté par les paroles du roi de Juda, Ezékias.</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 18:17-37">2~R 18.17-37</ref> ; <ref loc="2KI 19:9-19">19.9-19</ref> ; <ref loc="ISA 36:2-22">Es 36.2-22</ref> ; <ref loc="ISA 37:9-20">37.9-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Après cela, le roi d'Assyrie Sennakérib, alors qu'il restait à Lakish<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.9 </char><char style="fq" closed="false">Lakish : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 14.19 et la note.</char></note> avec toutes ses forces, envoya ses serviteurs à Jérusalem vers le roi de Juda, Ezékias, et vers tous les hommes de Juda qui étaient à Jérusalem, pour leur dire : <verse number="10" style="v" />« Ainsi parle Sennakérib, roi d'Assyrie : En quoi placez-vous votre confiance pour séjourner dans la forteresse de Jérusalem ? <verse number="11" style="v" />Ezékias n'est-il pas en train de vous duper, pour vous faire mourir de faim et de soif, en vous disant : “Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu nous délivrera de la main du roi d'Assyrie” ? <verse number="12" style="v" />N'est-ce pas lui, Ezékias, qui a supprimé ses hauts lieux et ses autels et qui a dit à Juda et à Jérusalem de ne se prosterner que devant un seul autel et de ne brûler de l'encens que sur lui ? <verse number="13" style="v" />Ne savez-vous pas ce que j'ai fait, moi et mes pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.13 </char><char style="fq" closed="false">mes pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">mes ancêtres.</char></note>, à tous les peuples du monde ? Les dieux des nations du monde ont-ils vraiment pu délivrer leurs pays de ma main ? <verse number="14" style="v" />Lequel, parmi tous les dieux de ces nations exterminées par mes pères, a-t-il pu délivrer son peuple de ma main, pour que votre Dieu puisse vous délivrer de ma main ? <verse number="15" style="v" />Maintenant, qu'Ezékias ne vous abuse pas et ne vous dupe pas comme cela ! Ne le croyez pas, car aucun dieu d'aucune nation ou d'aucun royaume n'est capable de délivrer son peuple de ma main et de la main de mes pères. A plus forte raison, vos dieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.15 </char><char style="fq" closed="false">vos dieux : </char><char style="ft" closed="false">d'après les v. 11,14 et 17, Sennakérib sait que les Israélites ont un seul Dieu ; le pluriel peut s'expliquer ici par le fait que presque tous les peuples de l'époque adoraient plusieurs divinités. (Les versions anciennes ont le singulier.)</char></note> ne vous délivreront-ils pas de ma main ! » <verse number="16" style="v" />Les serviteurs de Sennakérib continuèrent à déblatérer contre le <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu et contre Ezékias son serviteur, <verse number="17" style="v" />puis Sennakérib écrivit des lettres pour défier le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, et pour dauber sur lui en ces termes : « Tout comme les dieux des nations du monde, qui n'ont pas délivré leur peuple de ma main, le Dieu d'Ezékias ne délivrera pas son peuple de ma main. » <verse number="18" style="v" />Les serviteurs de Sennakérib criaient d'une voix forte, en langue judéenne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 18.26 et la note.</char></note>, au peuple de Jérusalem qui était sur le rempart, pour l'effrayer et l'épouvanter, de façon à s'emparer de la ville. <verse number="19" style="v" />Ils parlaient du Dieu de Jérusalem comme des dieux des peuples du monde, ouvrages des mains de l'homme.</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 19:1">2~R 19.1</ref>,<ref loc="2KI 19:35-37">35-37</ref> ; <ref loc="ISA 37:1">Es 37.1</ref>,<ref loc="ISA 37:36-38">36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Le roi Ezékias et le prophète Esaïe, fils d'Amoç, prièrent à ce sujet et crièrent vers les cieux. <verse number="21" style="v" />Et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> envoya un ange, qui fit disparaître tous les vaillants guerriers, les officiers et les dignitaires dans le camp du roi d'Assyrie. Il dut retourner dans son pays la face couverte de honte et, quand il pénétra dans la Maison de son dieu, ses propres fils l'abattirent par l'épée. <verse number="22" style="v" />Ainsi le <char style="nd">SEIGNEUR</char> sauva Ezékias et les habitants de Jérusalem de la main du roi d'Assyrie Sennakérib et de la main de tous ses ennemis, puis il leur assura la paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.22 </char><char style="fq" closed="false">il leur assura la paix : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions grecque et latine ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">il les conduisit.</char></note> de tous côtés. <verse number="23" style="v" />Beaucoup de gens apportaient à Jérusalem des offrandes pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et des présents pour le roi de Juda Ezékias, qui depuis cela était en haute estime aux yeux de toutes les nations.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 20:1-21">2~R 20.1-21</ref> ; <ref loc="ISA 38:1-8">Es 38.1-8</ref> ; <ref loc="ISA 39">39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />En ces jours-là, Ezékias tomba malade à en mourir ; il pria le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il lui dit…<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.24 </char><char style="fq" closed="false">En ces jours-là : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 20.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">et il lui dit… : </char><char style="ft" closed="false">le message du Seigneur ne figure plus dans le texte hébreu ; mais on pourrait aussi traduire </char><char style="fq" closed="false">il pria le Seigneur, qui lui parla et qui réalisa pour lui un prodige.</char></note></para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> réalisa pour lui un prodige. <verse number="25" style="v" />Mais Ezékias ne répondit pas au bienfait reçu, et, à cause de l'orgueil de son cœur, il attira le courroux sur lui, sur Juda et Jérusalem. <verse number="26" style="v" />Mais Ezékias, malgré cet orgueil de son cœur, s'humilia, lui et les habitants de Jérusalem, aussi le courroux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ne vint pas sur eux pendant sa vie. <verse number="27" style="v" />Ezékias eut en très grande abondance la richesse et la gloire ; il se constitua des réserves d'argent, d'or, de pierres précieuses, d'aromates<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.27 </char><char style="fq" closed="false">aromates : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 10.2 et la note.</char></note>, de boucliers et de toutes sortes d'objets de valeur, <verse number="28" style="v" />ainsi que des entrepôts pour ses provisions de blé, de vin et d'huile, des étables pour toutes sortes de bétail et des parcs pour les troupeaux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.28 </char><char style="fq" closed="false">des parcs pour les troupeaux : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions grecque et latine ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">des troupeaux pour les parcs.</char></note>. <verse number="29" style="v" />Il se fit bâtir des villes et il posséda en quantité du petit et du gros bétail, car Dieu lui donna de très grands biens. <verse number="30" style="v" />C'est lui, Ezékias, qui obtura la sortie supérieure des eaux de Guihôn et les fit se diriger plus bas vers l'ouest de la Cité de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.30 </char><char style="ft" closed="false">A propos de cette œuvre d'Ezékias, voir v. 4 et la note.</char></note>. Ezékias réussit dans toutes ses entreprises.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Ainsi, lors de la visite des dignitaires babyloniens envoyés vers lui pour s'informer sur le prodige réalisé dans le pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.31 </char><char style="ft" closed="false">Allusion probable à la délivrance racontée aux v. 20-21.</char></note>, Dieu l'abandonna et le mit à l'épreuve pour savoir tout ce qu'il avait dans le cœur.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Le reste des actes d'Ezékias et ses œuvres de piété sont écrits dans la vision du prophète Esaïe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.32 </char><char style="ft" closed="false">Le livre d'Esaïe commence en effet par les mots </char><char style="fq" closed="false">vision d'Esaïe </char><char style="ft" closed="false">(Es 1.1).</char></note>, fils d'Amoç, et dans le livre des rois de Juda et d'Israël. <verse number="33" style="v" />Ezékias se coucha avec ses pères et on l'ensevelit près de la voie qui monte aux tombeaux des fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">32.33 </char><char style="fq" closed="false">se coucha avec ses pères : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 1.21 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">des fils </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">des descendants.</char></note> de David ; à sa mort, tout Juda et les habitants de Jérusalem lui rendirent les honneurs.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Son fils Manassé régna à sa place.</para>
  <chapter number="33" style="c" />
  <para style="s1">Règne de Manassé</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:1-18">2~R 21.1-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Manassé avait douze ans lorsqu'il devint roi et il régna cinquante-cinq ans à Jérusalem. <verse number="2" style="v" />Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, suivant les abominations des nations que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait dépossédées devant les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.2 </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Il rebâtit les hauts lieux qu'avait démolis son père Ezékias, il érigea des autels aux Baals, il fit des poteaux sacrés, il se prosterna devant toute l'armée des cieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.3 </char><char style="fq" closed="false">poteaux sacrés : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 14.15 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">armée des cieux : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 17.16 et la note.</char></note> et il lui rendit un culte. <verse number="4" style="v" />Il bâtit des autels dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, au sujet de laquelle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait dit : « A Jérusalem sera mon nom pour toujours. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Il bâtit des autels à toute l'armée des cieux dans les deux parvis de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="6" style="v" />Lui-même, il fit passer ses fils par le feu dans le ravin de Ben-Hinnom ; il pratiqua incantation, magie, sorcellerie et divination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.6 </char><char style="fq" closed="false">fit passer par le feu : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 16.3 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">ravin de Ben-Hinnom : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 15.8 ; Jr 2.23 et les notes. – </char><char style="fq" closed="false">divination : </char><char style="ft" closed="false">Lv 19.31+.</char></note>. Il offensa le <char style="nd">SEIGNEUR</char> à force de faire ce qui est mal à ses yeux. <verse number="7" style="v" />Il installa dans la Maison de Dieu l'idole sculptée qu'il avait faite ; pourtant Dieu avait dit à David et à son fils Salomon : « Dans cette Maison, ainsi que dans Jérusalem, que j'ai choisie parmi toutes les tribus d'Israël, je mettrai mon nom pour toujours. <verse number="8" style="v" />Aussi je n'éloignerai plus les pas d'Israël de la terre que j'ai accordée à leurs pères, pourvu qu'ils veillent à pratiquer tout ce que je leur ai prescrit par l'intermédiaire de Moïse : toute la Loi, les décrets et les décisions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.8 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres</char><char style="ft" closed="false">) : d'après les versions anciennes ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">vos pères. – </char><char style="ft" closed="false">Les v. 7-8 ne citent pas un texte précis de l'A.T., mais reprennent l'essentiel de passages comme 2 S 7.8-16 ; 1 R 2.2-4.</char></note>. » <verse number="9" style="v" />Manassé égara Juda et les habitants de Jérusalem, au point qu'ils firent le mal plus que les nations exterminées par le <char style="nd">SEIGNEUR</char> devant les fils d'Israël. <verse number="10" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> parla</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">à Manassé et à son peuple, mais ils ne firent pas attention. <verse number="11" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fit venir contre eux les chefs de l'armée du roi d'Assyrie : ils capturèrent Manassé avec des harpons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.11 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions </char><char style="fq" closed="false">crocs </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">crochets</char><char style="ft" closed="false"> ; Ez 19.4,9.</char></note>, l'attachèrent avec une double chaîne de bronze et l'emmenèrent à Babylone. <verse number="12" style="v" />Quand il fut dans la détresse, il apaisa la face du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 13.4 et la note.</char></note> son Dieu, il s'humilia profondément devant le Dieu de ses pères <verse number="13" style="v" />et il l'implora. Celui-ci se laissa fléchir, entendit sa supplication et le fit revenir à Jérusalem pour y continuer son règne. Alors Manassé reconnut que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Après cela, il construisit à l'extérieur de la Cité de David un rempart qui passait à l'ouest de Guihôn, dans la vallée, qui allait jusqu'à la porte des Poissons et qui entourait l'Ofel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.14 </char><char style="ft" closed="false">Sur </char><char style="fq" closed="false">Guihôn, </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 1.33 et la note ; sur la </char><char style="fq" closed="false">porte des Poissons, </char><char style="ft" closed="false">voir Ne 3.3 ; sur l’</char><char style="fq" closed="false">Ofel, </char><char style="ft" closed="false">voir Es 32.14 et la note.</char></note> ; il lui donna une très grande hauteur. Il mit aussi des chefs militaires dans toutes les villes fortifiées de Juda. <verse number="15" style="v" />Il retira de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> les dieux étrangers et l'idole, et il jeta hors de la ville tous les autels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.15 </char><char style="fq" closed="false">jeter les idoles et les autels </char><char style="ft" closed="false">Ex 23.24+.</char></note> qu'il avait construits sur la montagne de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et dans Jérusalem. <verse number="16" style="v" />Il rétablit l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il y offrit des sacrifices de paix et de louange et il prescrivit à Juda de servir le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël. <verse number="17" style="v" />Pourtant le peuple sacrifiait encore dans les hauts lieux, mais seulement en l'honneur du <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Le reste des actes de Manassé, sa prière à son Dieu et les paroles des voyants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.18 </char><char style="fq" closed="false">sa prière : </char><char style="ft" closed="false">on connaît un écrit ancien intitulé « Prière de Manassé ». Une traduction en est donnée parmi les livres deutérocanoniques. Voir <char style="bk">Mn</char>. – </char><char style="fq" closed="false">voyants : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 9.9.</char></note> qui lui parlaient au nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, se trouvent dans les Actes des rois d'Israël. <verse number="19" style="v" />Sa prière et son retour en grâce, tout son péché et son infidélité, avec les endroits où, avant son humiliation, il avait construit des hauts lieux et placé des poteaux sacrés et des statues, sont écrits dans les Actes de Hozaï<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.19 </char><char style="ft" closed="false">Personnage inconnu et ouvrage perdu.</char></note>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Manassé se coucha avec ses pères et on l'ensevelit dans sa maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">33.20 </char><char style="fq" closed="false">se coucha avec ses pères : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 1.21 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">dans sa maison : </char><char style="ft" closed="false">ou bien le mot </char><char style="fq" closed="false">maison </char><char style="ft" closed="false">est employé ici dans un sens très inhabituel (= </char><char style="fq" closed="false">tombeau, </char><char style="ft" closed="false">comparer Qo 12.5), ou bien il faut compléter le texte d'après l'ancienne version grecque et le récit parallèle de 2 R 21.18 : </char><char style="fq" closed="false">dans le jardin de sa maison.</char></note>.</para>
  <para style="p">Son fils Amôn régna à sa place.</para>
  <para style="s1">Règne d'Amôn</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 21:19-26">2~R 21.19-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amôn avait vingt-deux ans lorsqu'il devint roi et il régna deux ans à Jérusalem. <verse number="22" style="v" />Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, comme Manassé son père. Amôn offrit des sacrifices et rendit un culte à toutes les statues qu'avait faites Manassé son père. <verse number="23" style="v" />Mais il ne s'humilia pas devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> comme s'était humilié son père Manassé ; au contraire, lui, Amôn, il commit encore plus de fautes. <verse number="24" style="v" />Ses serviteurs conspirèrent contre lui et le mirent à mort dans sa maison. <verse number="25" style="v" />La population du pays frappa tous ceux qui avaient conspiré contre le roi Amôn et elle établit roi à sa place son fils Josias.</para>
  <chapter number="34" style="c" />
  <para style="s1">Règne de Josias</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:1-2">2~R 22.1-2</ref> ; <ref loc="2KI 24:4-20">24.4-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Josias avait huit ans lorsqu'il devint roi et il régna trente et un ans à Jérusalem. <verse number="2" style="v" />Il fit ce qui est droit aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il suivit les chemins de David, son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.2 </char><char style="fq" closed="false">son père </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">son ancêtre.</char></note>, sans s'écarter ni à droite ni à gauche.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Dans la huitième année de son règne, alors qu'il était encore un jeune homme, il commença de rechercher le Dieu de son père David et, dans la douzième année, il commença de purifier Juda et Jérusalem des hauts lieux, des poteaux sacrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 14.15 et la note.</char></note>, des idoles sculptées ou fondues. <verse number="4" style="v" />On démolit en sa présence les autels des Baals ; il abattit les brûle-parfums<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.4 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">autels à parfum : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 26.30 et la note.</char></note> qui étaient au-dessus, il brisa les poteaux sacrés et les idoles sculptées ou fondues ; il les réduisit en miettes, qu'il dispersa sur les tombes de ceux qui leur avaient offert des sacrifices ; <verse number="5" style="v" />il brûla les ossements des prêtres sur leurs autels. Il purifia ainsi Juda et Jérusalem. <verse number="6" style="v" />Dans les villes de Manassé, d'Ephraïm, de Siméon et même de Nephtali, et dans les territoires avoisinants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.6 </char><char style="fq" closed="false">dans les territoires avoisinants : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions grecque et syriaque ; l'hébreu, peu clair, pourrait signifier : </char><char style="fq" closed="false">il choisit leurs maisons avoisinantes </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">par leurs épées tout autour.</char></note>, <verse number="7" style="v" />il démolit les autels, il coupa les poteaux sacrés et les idoles pour les réduire en miettes, il abattit tous les brûle-parfums dans tout le pays d'Israël. Puis il revint à Jérusalem.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 22:3-23:3">2~R 22.3—23.3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Dans la dix-huitième année de son règne, après la purification du pays et de la Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.8 </char><char style="fq" closed="false">de la Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">du temple.</char></note>, Josias envoya Shafân fils d'Açalyahou, le chef de la ville Maaséyahou et le chancelier Yoah fils de Yoahaz, pour réparer la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu. <verse number="9" style="v" />Ceux-ci vinrent trouver le grand prêtre Hilqiyahou et lui donnèrent l'argent apporté à la Maison de Dieu, que les lévites gardiens du seuil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.9 </char><char style="ft" closed="false">Dans le second livre des Rois, ces personnages sont présentés comme des prêtres et non comme des lévites ; voir 2 R 12.10 et la note.</char></note> avaient recueilli de la main de Manassé, d'Ephraïm, de tout le reste d'Israël, de tout Juda et Benjamin et des habitants de Jérusalem. <verse number="10" style="v" />Et ils le remirent entre les mains de ceux qui faisaient le travail, qui étaient responsables de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; ceux-ci, qui travaillaient dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, l'employèrent à réparer et restaurer cette Maison. <verse number="11" style="v" />Ainsi ils le remirent aux charpentiers et aux maçons pour acheter des pierres de taille et du bois de charpente et pour étayer les bâtiments que les rois de Juda avaient laissés se détériorer. <verse number="12" style="v" />Les hommes travaillaient consciencieusement à leur tâche ; au-dessus d'eux, les lévites Yahath et Ovadyahou, des fils de Merari, et Zekarya et Meshoullam, des fils de Qehath, étaient chargés de la direction. Les lévites, tous habiles à jouer des instruments de musique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.12 </char><char style="ft" closed="false">Certains travaux pouvaient être rythmés par un accompagnement musical.</char></note>, <verse number="13" style="v" />commandaient les porteurs et dirigeaient tous les ouvriers, chacun selon sa profession. Parmi les lévites, d'autres étaient secrétaires, scribes ou portiers.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Pendant qu'on employait l'argent apporté à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le prêtre Hilqiyahou trouva le livre de la Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 22.8 et la note.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char> donnée par Moïse. <verse number="15" style="v" />Hilqiyahou s'adressa au secrétaire Shafân pour lui dire : « J'ai trouvé le livre de la Loi dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. » Hilqiyahou remit le livre à Shafân. <verse number="16" style="v" />Celui-ci apporta le livre au roi et en outre il lui rendit compte en ces termes : « Tout ce qui a été confié à tes serviteurs, ils sont en train de le faire : <verse number="17" style="v" />Ils ont versé l'argent trouvé dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et ils l'ont remis entre les mains des responsables et de ceux qui faisaient le travail. » <verse number="18" style="v" />Puis, le secrétaire Shafân annonça au roi : « Le prêtre Hilqiyahou m'a remis un livre. » Shafân en fit lecture devant le roi. <verse number="19" style="v" />Lorsque le roi eut entendu les paroles de la Loi, il déchira ses vêtements, <verse number="20" style="v" />puis il donna cet ordre à Hilqiyahou, à Ahiqam, fils de Shafân, à Avdôn, fils de Mika, au secrétaire Shafân ainsi qu'à Asaya, serviteur du roi : <verse number="21" style="v" />« Allez consulter le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 R 22.5 et la note.</char></note> pour moi et pour le reste d'Israël et de Juda au sujet des paroles du livre qui a été trouvé ; car elle est grande, la fureur du <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui s'est déversée sur nous, parce que nos pères n'ont pas observé la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et n'ont pas agi selon tout ce qui est écrit dans ce livre. » <verse number="22" style="v" />Hilqiyahou et ceux qu'avait désignés le roi allèrent chez la prophétesse Houlda, femme du gardien des vêtements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 22.14 et la note.</char></note> Shalloum, fils de Toqhath, fils de Hasra. Elle habitait Jérusalem, dans le nouveau quartier. Ils lui parlèrent comme convenu <verse number="23" style="v" />et elle leur dit : « Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël ! Dites à l'homme qui vous a envoyés vers moi : <verse number="24" style="v" />Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : Je vais faire venir un malheur sur ce lieu et ses habitants, accomplissant toutes les malédictions inscrites dans le livre qu'on a lu devant le roi de Juda. <verse number="25" style="v" />Puisqu'ils m'ont abandonné et qu'ils ont brûlé de l'encens à d'autres dieux, au point de m'offenser par toutes les œuvres de leurs mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 22.17 et la note.</char></note>, ma fureur se déversera sur ce lieu et elle ne s'éteindra pas. <verse number="26" style="v" />Mais au roi de Juda qui vous envoie consulter le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, vous direz ceci : Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël : Tu as bien entendu ces paroles, <verse number="27" style="v" />puisque ton cœur s'est laissé toucher, que tu t'es humilié devant Dieu quand tu as entendu ses paroles contre ce lieu et contre ses habitants, que tu t'es humilié devant moi, que tu as déchiré tes vêtements et que tu as pleuré devant moi ; eh bien, moi aussi j'ai entendu – oracle du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="28" style="v" />Voici que je vais te réunir à tes pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.28 </char><char style="ft" closed="false">Comparer Nb 20.24 ; 1 R 1.21 et les notes.</char></note> ; tu leur seras réuni en paix dans la tombe. Tes yeux ne verront rien du malheur que je vais faire venir sur ce lieu et sur ses habitants. » Les envoyés rapportèrent la réponse au roi. <verse number="29" style="v" />Le roi envoya dire à tous les anciens de Juda et de Jérusalem de se réunir. <verse number="30" style="v" />Puis il monta à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, avec tous les hommes de Juda, les habitants de Jérusalem, les prêtres, les lévites et tout le peuple, du plus grand au plus petit. Il leur fit à haute voix la lecture de toutes les paroles du livre de l'alliance trouvé dans la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="31" style="v" />Debout à sa place, le roi conclut devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'alliance qui oblige à suivre le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à garder de tout son cœur et de toute son âme ses commandements, ses exigences et ses lois, en pratiquant les paroles de l'alliance qui sont écrites dans ce livre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Il fit s'engager tous ceux qui se trouvaient à Jérusalem et en Benjamin, aussi les habitants de Jérusalem agirent-ils selon l'alliance de Dieu, le Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.32 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>. <verse number="33" style="v" />Puis Josias supprima toutes les abominations dans tous les pays appartenant aux fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">34.33 </char><char style="fq" closed="false">abominations : </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 18.9-14. – </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note> et il obligea tous ceux qui se trouvaient en Israël à servir le <char style="nd">SEIGNEUR</char> leur Dieu. Pendant toute sa vie, ils ne se détournèrent pas du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères.</para>
  <chapter number="35" style="c" />
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:21-23">2~R 23.21-23</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Josias célébra la Pâque du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Jérusalem et on immola la Pâque au quatorzième jour du premier mois. <verse number="2" style="v" />Il stimula les prêtres dans leurs fonctions et il les encouragea au service de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Il dit aux lévites chargés d'instruire tout Israël, à ceux qui étaient saints pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Si vous aviez à mettre l'arche sainte dans la Maison qu'a construite le roi d'Israël Salomon, fils de David, ce ne serait pas un fardeau pour vos épaules. Maintenant, servez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu et son peuple Israël. <verse number="4" style="v" />Organisez-vous par clans familiaux selon vos fonctions, d'après les documents du roi d'Israël David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.4 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à 1 Ch 23–26.</char></note> et de son fils Salomon. <verse number="5" style="v" />Tenez-vous dans le sanctuaire selon les divisions des clans familiaux de vos frères, les gens du peuple, et selon la répartition des clans familiaux des lévites. <verse number="6" style="v" />Immolez la Pâque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir Esd 6.20 et la note.</char></note>, sanctifiez-vous et prêtez main-forte à vos frères pour mettre en pratique la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> donnée par Moïse. » <verse number="7" style="v" />Josias procura aux gens du peuple du petit bétail<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.7 </char><char style="fq" closed="false">Josias procura du bétail </char><char style="ft" closed="false">31.3.</char></note>, agneaux ou chevreaux ; le total des sacrifices de la Pâque pour tous ceux qui se trouvaient là atteignit le nombre de trente mille, plus trois mille bœufs, en provenance des propriétés royales. <verse number="8" style="v" />Ses dignitaires en procurèrent généreusement au peuple, aux prêtres et aux lévites : Hilqiya, Zekaryahou et Yehiël, préfets de la Maison de Dieu, donnèrent aux prêtres pour les sacrifices de la Pâque deux mille six cents agneaux et trois cents bœufs. <verse number="9" style="v" />Konanyahou et ses frères Shemayahou et Netanel, Hashavyahou, Yéiël et Yozavad, chefs des lévites, procurèrent aux lévites pour les sacrifices de la Pâque cinq mille agneaux et cinq cents bœufs. <verse number="10" style="v" />Le service fut ainsi organisé : les prêtres se tenaient à leur poste et les lévites à leurs fonctions, selon l'ordre du roi. <verse number="11" style="v" />On immola la Pâque, les prêtres reçurent et versèrent le sang, et les lévites firent le dépeçage. <verse number="12" style="v" />Lorsqu'ils donnaient leur part aux gens du peuple, selon les divisions des clans familiaux, ils mettaient de côté la part à offrir au <char style="nd">SEIGNEUR</char> en holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>, comme il est écrit dans le livre de Moïse. De même pour les bœufs. <verse number="13" style="v" />Ils firent cuire sur le feu l'agneau pascal, selon la règle, tandis qu'ils firent cuire les autres mets sacrés dans des marmites, des pots ou des casseroles, et ils coururent en porter à tous les gens du peuple. <verse number="14" style="v" />Ensuite ils firent les préparatifs pour eux et pour les prêtres, car les prêtres, fils d'Aaron, furent occupés par l'offrande des holocaustes et des graisses jusqu'à la nuit ; aussi les lévites firent-ils les préparatifs pour eux et pour les prêtres, fils d'Aaron. <verse number="15" style="v" />Les chanteurs, fils d'Asaf, restèrent à leur poste, selon la prescription de David, d'Asaf, de Hémân et de Yedoutoun, le voyant du roi ; de même les portiers restèrent à chaque porte. Ils n'eurent pas à interrompre leur service, puisque les lévites, leurs frères, faisaient pour eux les préparatifs. <verse number="16" style="v" />Tout le service du <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut organisé en ce jour-là de façon à célébrer la Pâque et à offrir les holocaustes sur l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, selon la prescription du roi Josias. <verse number="17" style="v" />Ainsi les fils d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.17 </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites.</char></note> qui étaient présents célébrèrent la Pâque à cette date-là et la fête des pains sans levain pendant sept jours. <verse number="18" style="v" />On n'avait pas célébré de Pâque semblable en Israël depuis le temps du prophète Samuel, et aucun roi d'Israël ne fit une Pâque comme celle que firent Josias, les prêtres, les lévites, tous les Judéens et Israélites présents et les habitants de Jérusalem. <verse number="19" style="v" />C'est dans la dix-huitième année du règne de Josias que fut célébrée cette Pâque.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:28-30">2~R 23.28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Après tout cela, quand Josias eut remis en état la Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.20 </char><char style="fq" closed="false">la Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le temple.</char></note>, le roi d'Egypte Néko monta livrer bataille à Karkémish, sur l'Euphrate, et Josias partit à sa rencontre. <verse number="21" style="v" />Néko envoya des messagers pour lui dire : « Qu'y a-t-il entre nous, roi de Juda ? Ce n'est pas contre toi que je viens aujourd'hui, mais contre mon ennemi habituel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.21 </char><char style="fq" closed="false">je viens : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">toi. – contre mon ennemi habituel : </char><char style="ft" closed="false">texte hébreu obscur et traduction incertaine.</char></note>. Dieu m'a dit de me dépêcher. Ne t'oppose pas au Dieu qui est avec moi, sinon il te détruira. » <verse number="22" style="v" />Pourtant Josias ne changea pas d'avis car il cherchait une occasion de se battre contre lui. Il n'écouta donc pas les paroles de Néko, inspirées par Dieu, et il vint livrer bataille dans la passe de Meguiddo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.22 </char><char style="fq" closed="false">il cherchait une occasion de : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">il se déguisa pour. – Meguiddo : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 9.27 et la note.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Les archers tirèrent sur le roi Josias et il dit à ses serviteurs : « Emportez-moi, car je suis grièvement blessé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.23 </char><char style="ft" closed="false">1 R 22.34 ; voir 1 S 31.3-4.</char></note>. » <verse number="24" style="v" />Ses serviteurs l'emportèrent hors de son char de combat, le mirent dans son second char et le conduisirent à Jérusalem. Il mourut et fut enseveli dans les tombes de ses pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.24 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">dans le tombeau où étaient ses ancêtres.</char></note>, et tout Juda et Jérusalem se mirent en deuil pour Josias. <verse number="25" style="v" />Jérémie composa une complainte sur Josias<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">35.25 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">complainte de Jérémie sur Josias </char><char style="ft" closed="false">est perdue ; Jr 22.10 ne fait qu'une allusion très discrète à la mort de Josias.</char></note> ; tous les chanteurs et les chanteuses ont parlé de Josias dans leurs complaintes jusqu'à ce jour ; on établit cette pratique en Israël et on inséra ces chants parmi les complaintes.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le reste des actes de Josias et ses manifestations de piété conformes à ce qui est écrit dans la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, <verse number="27" style="v" />donc ses actes, des premiers aux derniers, sont écrits dans le livre des rois d'Israël et de Juda.</para>
  <chapter number="36" style="c" />
  <para style="s1">Successeurs de Josias et déportation à Babylone</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 23:30-24:17">2~R 23.30—24.17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />La population du pays prit Yoakhaz, fils de Josias, et l'établit roi à Jérusalem à la place de son père. <verse number="2" style="v" />Yoakhaz avait vingt-trois ans lorsqu'il devint roi et il régna trois mois à Jérusalem. <verse number="3" style="v" />Le roi d'Egypte le destitua à Jérusalem et il imposa au pays un tribut de cent talents d'argent et talents d'or<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.3 </char><char style="fq" closed="false">talents : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">et talents d'or </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">et un talent d'or. </char><char style="ft" closed="false">D'anciennes versions grecque et latine portent </char><char style="fq" closed="false">et dix talents d'or.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Le roi d'Egypte établit comme roi son frère Elyaqim sur Juda et Jérusalem et il changea son nom en Yoyaqim. Quant à son frère Yoakhaz, Néko le prit et l'emmena en Egypte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Yoyaqim avait vingt-cinq ans lorsqu'il devint roi et il régna onze ans à Jérusalem. Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu. <verse number="6" style="v" />Le roi de Babylone Nabuchodonosor se mit en campagne contre lui.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="m">Il l'attacha avec une double chaîne de bronze pour l'emmener à Babylone. <verse number="7" style="v" />Nabuchodonosor emporta à Babylone divers objets de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et les mit dans son palais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.7 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">son temple </char><char style="ft" closed="false">(= </char><char style="fq" closed="false">le temple de son dieu</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> à Babylone.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Le reste des actes de Yoyaqim, les abominations qu'il commit et ce qui lui est arrivé, sont écrits dans le livre des rois d'Israël et de Juda.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Son fils Yoyakîn régna à sa place. <verse number="9" style="v" />Yoyakîn avait huit ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.9 </char><char style="ft" closed="false">D'après 2 R 24.8, Yoyakîn avait </char><char style="fq" closed="false">dix-huit ans.</char></note> lorsqu'il devint roi et il régna trois mois et dix jours à Jérusalem. Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Au tournant de l'année, le roi Nabuchodonosor envoya une expédition pour l'emmener à Babylone avec les objets précieux de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il établit roi son frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.10 </char><char style="fq" closed="false">Au tournant de l'année : </char><char style="ft" closed="false">voir 24.23 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">son frère : </char><char style="ft" closed="false">en fait Sédécias était un </char><char style="fq" closed="false">frère </char><char style="ft" closed="false">de Yoyaqim, donc un oncle de Yoyakîn, voir 2 R 24.17.</char></note> Sédécias sur Juda et Jérusalem.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="r">(<ref loc="2KI 24:18-25:21">2~R 24.18—25.21</ref> ; <ref loc="JER 39:1-10">Jr 39.1-10</ref> ; <ref loc="JER 52:1-27">52.1-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Sédécias avait vingt et un ans lorsqu'il devint roi et il régna onze ans à Jérusalem. <verse number="12" style="v" />Il fit ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, son Dieu.</para>
  <para style="s3">*</para>
  <para style="p">Il ne s'humilia pas devant le prophète Jérémie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.12 </char><char style="ft" closed="false">Jr 37–39.</char></note>, qui parlait de la part du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Il se révolta même contre le roi Nabuchodonosor, qui lui avait fait prêter serment par Dieu. Il raidit son cou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.13 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">sa nuque : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 32.9 et la note.</char></note> et il endurcit son cœur plutôt que de revenir vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël. <verse number="14" style="v" />De même tous les chefs des prêtres et du peuple multiplièrent leurs prévarications<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.14 </char><char style="fq" closed="false">prévarications </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">infidélités.</char></note> selon toutes les abominables pratiques des nations et ils souillèrent la Maison que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'était consacrée à Jérusalem. <verse number="15" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu de leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.15 </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres.</char></note>, leur envoya des avertissements opportuns et fréquents par l'intermédiaire de ses messagers, car il avait pitié de son peuple et de sa propre demeure, <verse number="16" style="v" />mais ils bafouaient les messagers de Dieu, ils méprisaient ses paroles et ils narguaient ses prophètes, jusqu'à ce que la fureur du <char style="nd">SEIGNEUR</char> contre son peuple atteigne un point irrémédiable. <verse number="17" style="v" />Aussi fit-il monter contre eux le roi des Chaldéens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.17 </char><char style="ft" closed="false">Autre nom des </char><char style="fq" closed="false">Babyloniens.</char></note>, qui tua par l'épée leurs jeunes gens dans leur sanctuaire, sans avoir pitié du jeune homme ou de la jeune fille, du vieillard ou de l'homme d'âge : il livra tout entre ses mains. <verse number="18" style="v" />Tous les objets, grands ou petits, de la Maison de Dieu, les trésors de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et les trésors du roi et de ses dignitaires, il emporta tout à Babylone. <verse number="19" style="v" />Ils incendièrent la Maison de Dieu, ils démolirent le rempart de Jérusalem, ils mirent le feu à tous ses palais et tous les objets précieux furent voués à la destruction. <verse number="20" style="v" />Puis il déporta à Babylone ceux que l'épée avait épargnés, pour qu'ils deviennent pour lui et ses fils des esclaves, jusqu'à l'avènement de la royauté des Perses. <verse number="21" style="v" />Ainsi fut accomplie la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> transmise par la bouche de Jérémie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.21 </char><char style="ft" closed="false">La citation combine des éléments tirés de Lv 26.34-35 et de Jr 25.11.</char></note> :</para>
  <para style="q1">« Jusqu'à ce que le pays ait accompli ses sabbats,</para>
  <para style="q1">qu'il ait pratiqué le sabbat pendant tous ses jours de désolation,</para>
  <para style="q1">pour un total de soixante-dix ans. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Or la première année<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">36.22 </char><char style="ft" closed="false">Les deux derniers versets de 2 Chroniques se retrouvent au début du livre d'Esdras (1.1-3) ; voir les notes à cet endroit. – Malgré l'ordre dans lequel les livres de l'A.T. sont présentés (en hébreu comme ici), les livres d'Esdras et de Néhémie constituent la suite de l'œuvre commencée dans les deux livres des Chroniques.</char></note> du roi de Perse Cyrus, pour accomplir la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, sortie de la bouche de Jérémie, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> éveilla l'esprit de Cyrus, roi de Perse, afin que dans tout son royaume il fît publier une proclamation, et même un écrit, pour dire : <verse number="23" style="v" />« Ainsi parle Cyrus, roi de Perse : Tous les royaumes de la terre, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu des cieux, me les a donnés et il m'a chargé lui-même de lui bâtir une Maison à Jérusalem, qui est en Juda. Lequel d'entre vous provient de tout son peuple ? Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu soit avec lui et qu'il monte… »</para>
</usx>