<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DAN" style="id">TOB27.SBF 28.03.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">DANIEL</para>
  <para style="toc1">Daniel</para>
  <para style="toc2">DANIEL</para>
  <para style="toc3">Dn</para>
  <para style="mt2">Daniel</para>
  <para style="mt1">DANIEL</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="ip">La Bible grecque a placé Daniel parmi les prophètes à la suite d'Ezéchiel, mais dans la Bible hébraïque il figure parmi les « Ecrits », après les « cinq Rouleaux » et avant Esdras. Ce fait souligne son origine tardive.</para>
  <para style="is2">Structure du livre</para>
  <para style="ip">Le livre est écrit en hébreu de 1.1 à 2.4a, puis en araméen de 2.4b à 7.28, enfin en hébreu de 8.1 à 12.13. Il semble qu'un recueil araméen (2–7) ait été complété par les chapitres terminaux (8–12) et une introduction (1) en hébreu. L'édition finale rassemble des <char style="it">récits</char> qui ont pour héros Daniel (2.4 et 6), ses compagnons (3) ou les quatre personnages ensemble (1), puis une série de <char style="it">visions</char> accordées à Daniel seul (7–12). L'ordre chronologique suivi dans chaque section est conventionnel, car l'auteur connaît mal l'histoire de l'ancien Orient : ayant retenu le nom de Nabuchodonosor, il lui donne pour fils Belshassar, en réalité fils de Nabonide et contemporain de la prise de Babylone par Cyrus ; il introduit, entre Nabuchodonosor et Cyrus le Perse, un Darius le Mède qu'ignorent les historiens. Il ne faut donc pas chercher dans le livre des renseignements d'ordre historique.</para>
  <para style="ip">Les versions grecques contiennent des passages additionnels : 67 versets au chapitre 3, <char style="bk">La prière d'Azarya</char> et <char style="bk">Le cantique des trois amis de Daniel</char>, un chapitre 13, <char style="bk">L'histoire de Suzanne</char>, et un chapitre 14, <char style="bk">Daniel et les prêtres de Bel</char> et <char style="bk">Daniel et le Dragon</char>. Dans la présente édition de la Bible, ces suppléments sont regroupés et classés parmi les livres deutérocanoniques (voir <char style="bk">Daniel grec</char>). La TOB à notes intégrales quant à elle les inclut dans le livre de Daniel, où ils sont imprimés en italique.</para>
  <para style="is2">Cadre historique et date du livre</para>
  <para style="ip">Dès l'Antiquité (Porphyre, III<char style="ord">e</char> siècle apr. J.C.), l'attribution du livre à un auteur vivant pendant la captivité de Babylone fut mise en question. De fait, le Siracide (vers 190-180) ne mentionne pas Daniel parmi les prophètes d'Israël (<char style="bk">Si</char> 48.22 ; 49.7-8,10). En revanche, le livre est connu par l'auteur du premier livre des Maccabées, entre 134 et 104 (<char style="bk">1 M</char> 1.54 = Dn 9.27 et 11.37). La grande vision des chapitres 10–11 démarque l'histoire du Proche-Orient et du judaïsme depuis Alexandre jusqu'en 164 ; on passe ensuite (11.40s) à un message d'espérance écrit en style conventionnel, qui débouche sur le jugement final et la résurrection des morts (12.1-4). Ce fait littéraire montre quel est l'horizon historique du livre. L'auteur connaît la profanation du temple par le roi de Syrie Antiochus Epiphane, le 7 décembre 167 (voir 11.31), la mise à mort des Juifs fidèles (11.33), la révolte des Maccabées et les premiers succès de Judas en 166 (voir 11.34). La purification du temple (14 décembre 164) semble visée dans le ch. 9, mais la mort d'Antiochus (à l'automne de 164) n'est pas encore connue en Judée quand il écrit. Lu dans cette perspective, le livre présente de nombreux détails qui font allusion aux circonstances et aux problèmes de l'époque : question des interdits alimentaires (1.5-8 ; comparer <char style="bk">2 M</char> 6.18-31) ; question de l'idolâtrie (3.1-12) et du culte rendu au souverain divinisé (6.6-10), qui peuvent entraîner le risque du martyre (3.19-21 et 6.17-18) ; annonce prophétique de la mort du persécuteur (5.22-30 ; 7.11,24-26 ; 8.25 ; 9.26-27 ; 11.45). Mais l'auteur compte moins sur la résistance armée que sur l'intervention de Dieu pour sauver son peuple et établir son règne : ce fut l'attitude des Assidéens au temps de Judas Maccabée (voir <char style="bk">1 M</char> 2.28-38,42-43).</para>
  <para style="ip">Cette date de composition, assez claire pour les chapitres en hébreu, laisse ouverte l'origine du livret araméen (ch. 2–7). Celui-ci a été adapté à la situation de persécution, mais il renferme des matériaux plus anciens. Le ch. 2, en présentant la succession des empires humains, semble ignorer la crise de 168-166 ; par contre, il connaît la politique de mariages (voir 2.43) pratiquée, vers 252, par Antiochus II ou après 194 par Antiochus III. Dans le ch. 7, la mention d'une « onzième corne » applique à Antiochus Epiphane un oracle rédigé précédemment. Dans le ch. 4, la folie et la conversion de Nabuchodonosor ne se comprendraient guère sous Antiochus IV. L'auteur a donc puisé dans un répertoire de récits traditionnels dont on peut chercher l'origine chez les Juifs de la <char style="it">Diaspora</char> orientale. Certains pouvaient être déjà fixés au III<char style="ord">e</char> siècle ; d'autres relevaient encore de la tradition orale. De fait, des textes araméens de Qumrân montrent l'existence d'un « cycle de Daniel » auquel se rattache, notamment, un récit parallèle à Dn 4 qui met en scène le roi Nabûnay. La tradition du festin de Belshassar utilise un thème connu d'Hérodote, qui l'attribue au roi Labynètos (= Nabonide : <char style="it">Enquête</char>, I,191). La préhistoire du livre que font entrevoir ces éléments ne peut malheureusement pas être suivie, en remontant le temps, jusqu'à l'époque perse et encore moins jusqu'à l'époque babylonienne. Il est difficile de dire comment est née, en Orient, la légende du « prophète » ou du « sage » Daniel, auquel ont été attribués des récits primitivement indépendants. En réunissant tous ces matériaux et en leur adjoignant la légende des trois jeunes gens jetés dans la fournaise (ch. 3), l'auteur a esquissé la carrière d'un jeune juif qui, déporté en 606, aurait été choisi pour devenir page royal avant de faire carrière dans l'administration grâce à son don d'interprétation des songes. Mais en faisant accéder Daniel au rang de « chef des sages » (2.48-49), de gouverneur de province et même de grand vizir (ch. 6), l'auteur a largement dépassé les bornes de la vraisemblance : son but didactique explique les formes littéraires auxquelles il a recouru pour présenter son héros.</para>
  <para style="is2">Les genres littéraires dans le livre de Daniel</para>
  <para style="ip">La forme littéraire d'un texte est commandée par la fonction qu'il doit remplir dans le groupe social auquel il est destiné et par les conventions en usage dans le milieu culturel qui l'entoure. Dans le cas de Daniel, on voit se combiner deux genres dont la littérature juive a largement fait usage à partir des époques perse et grecque : le récit didactique et l'apocalypse.</para>
  <para style="ip">1. <char style="it">Le récit didactique</char> est un procédé pédagogique mis au service d'un enseignement moral, sapientiel, théologique, etc. Ce qui compte, ce n'est pas son rapport à l'histoire exacte, même si par ailleurs il véhicule une certaine réflexion théologique sur l'action de Dieu dans l'histoire humaine. Au-delà de son contenu narratif, il faut déceler la « pointe » vers laquelle celui-ci est orienté : les épreuves et les comportements du héros mis en scène ont pour but de présenter un message d'édification, de réconfort, de foi, en rapport avec les besoins religieux d'une époque déterminée. Au moment de la confrontation entre le judaïsme et les civilisations païennes que l'on groupe sous le nom générique d'hellénisme, les croyants voient surgir des problèmes aigus auxquels les récits de Daniel apportent des solutions en s'inspirant de la tradition authentique d'Israël. La résistance à l'hellénisation, surtout lors de la grande crise de 168-164 où l'empire totalitaire trouve des complicités dans l'aristocratie judéenne et jusque dans le sacerdoce, se traduit ainsi concrètement dans des récits « contestataires ». Tantôt la conduite de Daniel et de ses compagnons y est exaltée comme un exemple à suivre (ch. 1 ; 3–6) ; tantôt la folie de l'orgueil humain et du paganisme sacrilège est dénoncée avec vigueur (ch. 4 et 5). Même si la narration trouve éventuellement son point de départ dans quelque réminiscence historique, son but est ainsi d'un autre ordre que l'histoire, au sens moderne ou même au sens grec du mot.</para>
  <para style="ip">2. En outre, <char style="it">la littérature de « révélation »</char> (ou <char style="it">« apocalyptique »</char>) vient se greffer ici sur les constructions narratives pour prendre le relais des livres prophétiques. A partir de l'exil, celle-ci a été de plus en plus marquée par le double souci du « jugement » et du « salut » de Dieu, renvoyés au terme des temps mais attendus avec impatience par les croyants. Ce souci eschatologique reçoit sa forme littéraire dans un milieu culturel où la divination et la révélation des « choses cachées » constituent le sommet de la sagesse. Dans la perspective ouverte par la révélation biblique, Dieu seul peut donner aux hommes une telle sagesse pour leur faire connaître ses desseins et leur ouvrir des échappées sur l'avenir. On voit ainsi se développer, à partir de l'époque perse, des modes d'expression que les prophètes d'Israël n'avaient pas ignorés : visions et songes expliqués, derrière lesquels le monde invisible se laisse entrevoir, dans une profusion de symboles dont il faut deviner la visée et le sens. Ezéchiel et Zacharie avaient préludé à cette évolution artistique et littéraire où l'intervention des anges-interprètes devient une habitude constante (Ez 40.3,5 etc. ; Za 1.9,14 etc.). Il en résulte des scénarios compliqués qui présentent sous des jours divers la crise finale de l'histoire : Za 13–14 et Es 24–27 en donnent déjà des exemples significatifs. Au terme d'un tel processus, l'auteur lui-même masque sa personnalité derrière un héros du passé qui devient son porte-parole. Il prend du même coup un recul plus ou moins long avec son temps, pour proposer l'interprétation théologique de l'histoire, qu'il divise en périodes souvent très longues : ses prête-noms sont Daniel, ou Hénoch, ou Moïse, ou Baruch, ou les patriarches. La pseudonymie devient une loi essentielle du genre. Par ce moyen, les auteurs peuvent lier dans une composition unique le déchiffrement théologique d'un passé qui culmine au temps où ils écrivent, et l'évocation du terme vers lequel chemine le dessein de Dieu. L'annonce du jugement divin et le message de réconfort s'imbriquent ainsi l'un dans l'autre, en se présentant comme une sagesse venue d'en haut. Du même coup, les récits didactiques et les révélations apocalyptiques se rejoignent dans ces écrits dont l'ésotérisme n'est qu'apparent, car leurs lecteurs en repèrent aisément les sources dans les Ecritures et ils en connaissent les conventions habituelles.</para>
  <para style="ip">Daniel s'insère dans cette tradition. Au cœur même de ses récits didactiques, deux récits de songes (ch. 2 et 7) constituent déjà des apocalypses qui montrent l'histoire humaine cheminant, de crise en crise, vers le jugement final et le règne de Dieu qui le suivra. Le schéma des quatre royaumes, qui se succèdent en entraînant une dégradation progressive des choses humaines, est mis au service de ce thème fondamental qui se relie aisément à la théologie des prophètes. Mais le dévoilement de « la Fin », transparaît aussi à travers le songe du grand Arbre (ch. 4), l'inscription cryptique sur le mur (ch. 5), et finalement les songes et les visions de la seconde partie du livre (ch. 8 ; 10–12). L'Ecriture elle-même est traitée comme une révélation cryptique de l'avenir, lorsqu'un ange apporte au voyant la clef nécessaire pour appliquer à son temps l'oracle de Jérémie relatif aux 70 ans de la captivité qu'il divise en 70 septénaires d'années (ch. 9). Ce mode d'expression est particulièrement difficile et complexe pour le lecteur moderne : il exige des explications détaillées, si on ne veut pas tomber dans des interprétations arbitraires et en attribuer la responsabilité à l'Ecriture inspirée.</para>
  <para style="is2">Les grands thèmes doctrinaux du livre</para>
  <para style="ip">1. Le livre de Daniel, profondément traditionnel, reprend les éléments fondamentaux de la foi d'Israël pour faire face aux problèmes posés par son temps. Devant les civilisations païennes où foisonnent les dieux (5.4), où l'on rend un culte à leurs statues (3.1-3), où les rois mêmes sont divinisés (6.8), le monothéisme d'Israël s'y affirme avec force : il peut entraîner le risque du martyre (ch. 3 et 5). Les puissances politiques doivent reconnaître la puissance du Dieu unique (4.31-32 ; 5.22-23), puisqu'elles tiennent de lui leur pouvoir (4.22b,29b ; 5.18-19). Maître du temps et de l'histoire, il peut seul en révéler les secrets (2.20-23). Pour évoquer sa présence, le langage de la foi recourt à des représentations symboliques où subsistent les vestiges des anciennes mythologies (7.9-10). C'est pourquoi la représentation du monde angélique se complique en développant celle des anciens prophètes : c'est par ces êtres surnaturels que Dieu sauve ses fidèles en péril (3.25 ; 5.23), gouverne le monde et y accomplit ses desseins (4.14 ; 10.13,20s ; 12.1), donne sa révélation aux hommes (7.16s ; 9.16s,21 ; 10.9–11.2). Si Dieu voile ainsi sa présence, son action est reconnaissable dans les événements merveilleux qui adviennent sans l'intervention d'aucune main humaine (2.34,45 ; 3.11-13,20-22 ; 5.5 ; 8.25b).</para>
  <para style="ip">Fondé sur la révélation qu'il a reçue de Dieu, le judaïsme organise donc sa vie en fonction de la Loi : en matière d'obligations morales et cultuelles (3.18,41), de calendrier (7.25b), de prière (6.11). On peut relever, dans le livre, des textes qui font connaître l'ancienne prière juive (9.14-19), sous des formes lyriques que l'Eglise reprendra sans difficulté (2.20 ; 3.33 ; 4.34b ; 6.27s ; 7.27b). L'originalité religieuse du judaïsme s'affirme ainsi dans un monde où le syncrétisme règne partout : en insistant sur la réussite des Juifs fidèles (1 ; 2.48 ; 3.30 ; 5.29), le livre montre en eux les sauveurs des sociétés dans lesquelles ils sont intégrés ; il envisage même la conversion des païens qui proclameront la grandeur du Dieu unique (2.46-47 ; 3.31-32 ; 4.34 ; 6.27-28).</para>
  <para style="ip">2. Prolongeant la doctrine du Deutéronome et des prophètes, le livre propose une interprétation religieuse de l'histoire qui en élargit encore les vues. Dieu fait avancer son dessein à travers la succession des empires mondiaux, comme on le voit à travers le songe de la Statue et la vision des quatre Bêtes et du Fils d'Homme (ch. 2 et 7). Cette interprétation n'est pas exempte de pessimisme, car dans un monde où règne le péché l'humanité chemine vers une crise finale qui déclenchera le grand jugement de Dieu. L'histoire humaine est le théâtre d'un combat gigantesque où s'affrontent les Puissances du Bien (Dieu et ses anges, dont le soutien ne peut faire défaut au « peuple des Saints du Très-Haut ») et les Puissances du Mal, qui s'incarnent en quelque sorte dans les empires païens (10.13 ; 10.20–11.1). Finalement, le Mal ne peut qu'échouer : c'est ce que représentent la chute de la Statue (2.44s), la mort de Belshassar (5.24-30), la mort de la Bête (7.11,24-26), la destruction du Bouc (8.23-25), la fin du Désolateur (9.27), qui est aussi le roi persécuteur (11.40-45). Directement reliées au règne d'Antiochus Epiphane, ces images esquissent un trait permanent de l'histoire humaine qui retrouvera son actualité dans tous les temps de crise que devront traverser le Judaïsme puis l'Eglise.</para>
  <para style="ip">3. Ainsi le livre débouche sur un message d'espérance qui prolonge celui des anciens prophètes, tout en prenant une certaine distance par rapport à lui. La chose est claire dans le ch. 9, où un oracle de Jérémie est adapté à l'actualité. Mais on le constate aussi dans tous les chapitres apocalyptiques. Israël est en effet le dépositaire et le bénéficiaire de promesses qui ont pour objet le Règne de Dieu : un Règne supra-humain et trans-historique dont plusieurs images soulignent le caractère transcendant (2.44 ; 7.13-14). Si Israël en est le support terrestre, il devra subir une épreuve purifiante pour être à la hauteur d'une telle vocation (11.35 ; 12.10) : c'est le sens de la persécution qu'il doit traverser. Mais le « monde à venir » sur lequel l'histoire débouchera revêtira les traits d'un univers transfiguré (12.1-4), et tous les justes qui ont donné leur vie pour rester fidèles à leur foi seront arrachés par Dieu à la mort afin d'y participer (12.2). Ainsi le thème de la résurrection individuelle entre-t-il, pour la première fois, dans l'espérance d'Israël. Du même coup, les enfers, « lieu » de la mort, deviennent l'Enfer, « lieu » de l'absence de Dieu et de la damnation. C'est assez pour que le livre serve en quelque sorte de trait d'union entre les deux Testaments : il pose une pierre d'attente en vue de la résurrection du Christ.</para>
  <para style="mt1">Daniel</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Daniel et ses compagnons</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En l'an trois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Selon cette indication, en 606 av. J.C. (voir 2 R 24.1-2 et 2 Ch 36.5-7).</char></note> du règne de Yoyaqim, roi de Juda, Nabuchodonosor, roi de Babylone, vint vers Jérusalem et l'assiégea. <verse number="2" style="v" />Le Seigneur livra entre ses mains Yoyaqim, roi de Juda, et une partie des ustensiles de la maison de Dieu ; il les emmena au pays de Shinéar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="fq" closed="false">la maison de Dieu </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le temple de Dieu. – au pays de Shinéar : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire en Babylonie.</char></note> dans la maison de ses dieux, et les ustensiles, il les emporta à la maison du trésor de ses dieux. <verse number="3" style="v" />Puis le roi ordonna à Ashpénaz, le chef de son personnel, d'amener quelques fils d'Israël, tant de la descendance royale que des familles nobles : <verse number="4" style="v" />des garçons en qui il n'y eût aucun défaut, beaux à voir, instruits en toute sagesse, experts en savoir, comprenant la science et ayant en eux de la vigueur, pour qu'ils se tiennent dans le palais du roi et qu'on leur enseigne la littérature et la langue des Chaldéens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="fq" closed="false">des garçons </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">adolescents, jeunes gens. – Chaldéens </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Babyloniens.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Le roi fixa pour eux une ration quotidienne du menu du roi et de sa boisson, prescrivant de les éduquer pendant trois années, au terme desquelles ils se tiendraient en présence du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">entreraient au service du roi.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Il y avait parmi eux quelques fils de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="fq" closed="false">fils de Juda </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Judéens.</char></note> : Daniel, Hananya, Mishaël, et Azarya. <verse number="7" style="v" />Le prévôt du personnel leur imposa des noms : à Daniel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="fq" closed="false">Daniel </char><char style="ft" closed="false">signifie en hébreu </char><char style="fq" closed="false">Dieu est mon juge. </char><char style="ft" closed="false">Le nom nouveau reçu par les jeunes gens marque l'autorité que le roi a désormais sur eux (voir Gn 17.5 ; 32.29 ; Mt 16.18).</char></note> il imposa celui de Beltshassar, à Hananya, celui de Shadrak, à Mishaël, celui de Méshak, et à Azarya, celui d'Abed-Négo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Or Daniel prit à cœur de ne pas se souiller avec le menu du roi et le vin de sa boisson. Il fit une requête au prévôt du personnel pour n'avoir pas à se souiller<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire PUR.</char></note>, <verse number="9" style="v" />et Dieu accorda à Daniel grâce et faveur devant le prévôt du personnel. <verse number="10" style="v" />Le prévôt du personnel dit à Daniel : « Je crains que Monseigneur le Roi, qui a fixé votre nourriture et votre boisson, ne vous voie des visages plus abattus que ceux des garçons de votre âge, et que vous ne me rendiez coupable au prix de ma tête envers le roi. » <verse number="11" style="v" />Daniel dit au garde que le chef du personnel avait chargé de Daniel, Hananya, Mishaël et Azarya : <verse number="12" style="v" />« Mets donc tes serviteurs à l'épreuve pendant dix jours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.12 </char><char style="fq" closed="false">dix jours d'épreuve </char><char style="ft" closed="false">Ap 2.10.</char></note>. Qu'on nous donne des légumes à manger et de l'eau à boire. <verse number="13" style="v" />Puis tu regarderas notre mine et la mine de ces garçons qui mangent au menu du roi ; et selon ce que tu verras, agis envers tes serviteurs ! » <verse number="14" style="v" />Il les écouta sur ce point et les mit à l'épreuve pendant dix jours. <verse number="15" style="v" />Au terme des dix jours, on vit qu'ils avaient meilleure mine et plus d'embonpoint que tous les garçons qui mangeaient au menu du roi. <verse number="16" style="v" />Le garde enlevait donc leur menu et le vin qu'ils avaient à boire, et il leur donnait des légumes. <verse number="17" style="v" />Or à ces quatre garçons, Dieu donna la science, et il les instruisit en toute littérature et sagesse. Quant à Daniel, il comprenait toute vision et tous songes. <verse number="18" style="v" />Au terme des jours fixés par le roi pour les lui amener, le prévôt du personnel les amena en présence de Nabuchodonosor. <verse number="19" style="v" />Le roi parla avec eux, et parmi tous il ne s'en trouva pas comme Daniel, Hananya, Mishaël et Azarya. Ils se tinrent donc en présence du roi ; <verse number="20" style="v" />et en toute affaire de sagesse et de discernement dont le roi s'enquit auprès d'eux, il les trouva dix fois supérieurs à tous les magiciens et conjureurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.20 </char><char style="fq" closed="false">conjureurs : </char><char style="ft" closed="false">personnes prétendant posséder le pouvoir de détourner les sorts.</char></note> qu'il y avait dans tout son royaume. <verse number="21" style="v" />Et Daniel vécut jusqu'à la première année du roi Cyrus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.21 </char><char style="ft" closed="false">Probablement en 539 av. J.C.</char></note>.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Le songe de la statue</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En l'an deux du règne de Nabuchodonosor, Nabuchodonosor eut des songes. Son esprit fut anxieux et son sommeil le quitta<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">L'an deux : </char><char style="ft" closed="false">selon cette indication en 603 av. J.C. – </char><char style="fq" closed="false">Anxiété </char><char style="ft" closed="false">Gn 41.8. – Insomnie Dn 6.19.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Le roi ordonna d'appeler les magiciens, les conjureurs, les incantateurs et les chaldéens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="fq" closed="false">magiciens, conjureurs, incantateurs, </char><char style="ft" closed="false">diverses catégories de spécialistes se prétendant capables de deviner l'avenir. – Les Chaldéens (voir 1.4 et la note) avaient dans l'Antiquité une solide réputation en matière d'astrologie ; leur nom est employé souvent comme synonyme d'astrologues : c'est le cas ici.</char></note>, afin qu'ils exposent au roi ses songes. Ils vinrent et se tinrent en présence du roi. <verse number="3" style="v" />Le roi leur dit : « J'ai eu un songe, et mon esprit est anxieux de connaître ce songe. » <verse number="4" style="v" />Les chaldéens dirent au roi, en araméen : « O roi ! Vis à jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="fq" closed="false">en araméen : </char><char style="ft" closed="false">à cet endroit, le texte passe de l'hébreu à l'araméen, langue internationale au Moyen Orient dès le VIII<char style="ord">e</char> siècle av. J.C. (voir 2 R 18.26). – </char><char style="fq" closed="false">O roi ! Vis à jamais ! : </char><char style="ft" closed="false">formule de salutation courante à l'époque perse (voir Dn 3.9 ; 5.10 ; 6.7,22 ; Ne 2.3).</char></note> ! Dis le songe à tes serviteurs, et nous en exposerons l'interprétation. » <verse number="5" style="v" />Le roi répondit et dit aux chaldéens : « J'en donne ma parole ! Si vous ne me faites pas connaître le songe et son interprétation, vous serez mis en pièces, et vos maisons seront transformées en cloaques<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">en tas de décombres.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Et si vous exposez le songe et son interprétation, vous recevrez de ma part des cadeaux, des gratifications et beaucoup d'honneurs. Exposez-moi donc le songe et son interprétation ! » <verse number="7" style="v" />Ils répondirent pour la deuxième fois et dirent : « Que le roi dise le songe à ses serviteurs, et nous en exposerons l'interprétation. » <verse number="8" style="v" />Le roi répondit et dit : « Pour sûr, je sais que vous êtes en train de gagner du temps, parce que vous avez vu que j'avais donné ma parole : <verse number="9" style="v" />si vous ne me faites pas connaître le songe, une même sentence vous attend ; et vous vous êtes concertés pour dire en ma présence une parole mensongère et perverse jusqu'à ce que les temps changent. Dites-moi donc le songe, et je saurai que vous m'en exposerez l'interprétation. » <verse number="10" style="v" />Les chaldéens répondirent et dirent en présence du roi : « Il n'y a pas un homme au monde qui puisse exposer l'affaire du roi ! Car aucun roi, si grand et si puissant soit-il, n'a jamais demandé une pareille chose à aucun magicien, conjureur ni chaldéen. <verse number="11" style="v" />La chose que le roi demande est excessive, et il n'y a personne d'autre qui puisse l'exposer en présence du roi, si ce n'est des dieux qui n'ont pas leur demeure avec les êtres de chair. » <verse number="12" style="v" />Là-dessus, le roi s'emporta et s'irrita beaucoup, et il ordonna de faire périr tous les sages<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="ft" closed="false">Ce terme désigne ici l'ensemble des spécialistes de la divination énumérés au v. 2.</char></note> de Babylone. <verse number="13" style="v" />La sentence parut ; les sages allaient être massacrés, et on chercha Daniel et ses compagnons pour qu'ils fussent tués.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Alors Daniel fit une repartie avisée et prudente à Aryok, chef des bourreaux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">capitaine des gardes </char><char style="ft" closed="false">(voir 2 R 25.8 ; Jr 39.9).</char></note> du roi, qui était sorti pour massacrer les sages de Babylone. <verse number="15" style="v" />Il prit la parole et dit à Aryok, l'officier du roi : « Pourquoi la sentence rendue de par le roi est-elle si rigoureuse ? » Alors Aryok fit connaître l'affaire à Daniel. <verse number="16" style="v" />Daniel entra donc, et il pria le roi de lui accorder du temps ; quant à l'interprétation, il l'exposerait au roi. <verse number="17" style="v" />Alors Daniel alla dans sa maison, et il fit connaître l'affaire à Hananya, Mishaël et Azarya, ses compagnons, <verse number="18" style="v" />leur disant de demander grâce en présence du Dieu du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.18 </char><char style="fq" closed="false">Dieu du ciel </char><char style="ft" closed="false">2.37,44 ; Gn 24.7 ; <char style="bk">Jdt</char> 5.8.</char></note> au sujet de ce mystère, pour qu'on ne fasse pas périr Daniel et ses compagnons avec le reste des sages de Babylone. <verse number="19" style="v" />Alors le mystère fut révélé à Daniel dans une vision de nuit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.19 </char><char style="fq" closed="false">vision de nuit </char><char style="ft" closed="false">7.7 ; Gn 46.2.</char></note>. Alors Daniel bénit le Dieu du ciel. <verse number="20" style="v" />Daniel prit la parole et dit :</para>
  <para style="q1">« Que le nom de Dieu soit béni, depuis toujours et à jamais !</para>
  <para style="q1">Car la sagesse et la puissance lui appartiennent.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" />C'est lui qui fait alterner les temps et les moments ;</para>
  <para style="q1">il renverse les rois et élève les rois ;</para>
  <para style="q1">il donne la sagesse aux sages,</para>
  <para style="q1">et la connaissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.21 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de la compréhension du plan de Dieu pour le monde (voir 2.28). – </char><char style="fq" closed="false">temps et moments </char><char style="ft" closed="false">7.12 ; Ac 1.7 ; 1 Th 5.1.</char></note> à ceux qui savent discerner.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" />C'est lui qui révèle les choses profondes et occultes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.22 </char><char style="fq" closed="false">occultes </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">cachées.</char></note> ;</para>
  <para style="q1">il connaît ce qu'il y a dans les ténèbres,</para>
  <para style="q1">et avec lui demeure la lumière.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" />A toi, Dieu de mes pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.23 </char><char style="fq" closed="false">mes pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">mes ancêtres.</char></note>, mon action de grâce et ma louange,</para>
  <para style="q1">car tu m'as donné la sagesse et la force !</para>
  <para style="p">Et maintenant, tu m'as fait connaître ce que nous t'avions demandé ; puisque tu nous as fait connaître l'affaire du roi. » <verse number="24" style="v" />Là-dessus, Daniel entra chez Aryok, que le roi avait chargé de faire périr les sages de Babylone ; il alla et lui parla ainsi : « Ne fais pas périr les sages de Babylone ! Introduis-moi en présence du roi, et j'exposerai l'interprétation au roi. » <verse number="25" style="v" />Alors Aryok, en hâte, introduisit Daniel en présence du roi et lui parla ainsi : « J'ai trouvé un homme, parmi les déportés de Juda, qui fera connaître l'interprétation au roi. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le roi prit la parole et dit à Daniel, surnommé Beltshassar : « Est-ce que tu peux me faire connaître le songe que j'ai vu et son interprétation ? » <verse number="27" style="v" />Daniel répondit en présence du roi et dit : « Le mystère dont le roi s'enquiert, ni sages, ni conjureurs, ni magiciens, ni devins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.27 </char><char style="fq" closed="false">devins : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 2.2.</char></note> ne peuvent l'exposer au roi. <verse number="28" style="v" />Mais il y a un Dieu dans le ciel qui révèle les mystères, et il a fait connaître au roi Nabuchodonosor ce qui adviendra dans l'avenir. Ton songe et les visions de ton esprit sur ta couche, les voici. <verse number="29" style="v" />Pour toi, ô roi, tes pensées avaient surgi sur ta couche au sujet de ce qui adviendrait par la suite, et le révélateur des mystères t'a fait connaître ce qui adviendra. <verse number="30" style="v" />Quant à moi, ce n'est point par une sagesse qui serait en moi supérieure à celle de tous les vivants que ce mystère m'a été révélé ; mais c'est afin qu'on fasse connaître l'interprétation au roi et que tu connaisses les pensées de ton cœur. <verse number="31" style="v" />Toi donc, ô roi, tu regardais ; et voici une grande statue. Cette statue était très grande, et sa splendeur, extraordinaire. Elle se dressait devant toi, et son aspect était terrifiant. <verse number="32" style="v" />Cette statue avait la tête d'or fin, la poitrine et les bras d'argent, le ventre et les cuisses de bronze, <verse number="33" style="v" />les jambes de fer, les pieds en partie de fer et en partie de céramique. <verse number="34" style="v" />Tu regardais, lorsqu'une pierre se détacha sans l'intermédiaire d'aucune main ; elle frappa la statue sur ses pieds de fer et de céramique, et elle les pulvérisa. <verse number="35" style="v" />Alors furent pulvérisés ensemble le fer, la céramique, le bronze, l'argent et l'or ; ils devinrent comme la bale<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.35 </char><char style="fq" closed="false">la bale : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur Ps 1.4.</char></note> sortant des aires en été : le vent les emporta et on n'en trouva plus aucune trace. Quant à la pierre qui avait frappé la statue, elle devint une grande montagne et remplit toute la terre. <verse number="36" style="v" />Tel est le songe, et nous allons en dire l'interprétation en présence du roi. <verse number="37" style="v" />Toi, ô roi, roi des rois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.37 <char style="bk">3 M</char> 5.35.</char></note> ; toi à qui le Dieu du ciel a donné la royauté, la puissance, la force et la gloire ; <verse number="38" style="v" />toi dans la main de qui il a remis les hommes, les bêtes sauvages et les oiseaux du ciel, en quelque lieu qu'ils habitent, et qu'il a établi maître sur eux tous : c'est toi qui es la tête d'or. <verse number="39" style="v" />Après toi s'élèvera un autre royaume, inférieur à toi ; puis un autre royaume, un troisième, celui de bronze, qui dominera sur toute la terre. <verse number="40" style="v" />Puis adviendra un quatrième royaume, dur comme le fer : de même que le fer pulvérise et brise tout, comme le fer qui broie, il pulvérisera et broiera tous ceux-ci. <verse number="41" style="v" />Tu as vu les pieds et les doigts en partie de céramique de potier et en partie de fer : ce sera un royaume partagé, et il y aura en lui de la solidité du fer, de même que tu as vu le fer mêlé à la céramique d'argile. <verse number="42" style="v" />Quant aux doigts de pieds en partie de fer et en partie de céramique : pour une part le royaume sera fort, et pour une part il sera fragile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.42 </char><char style="ft" closed="false">Les différents métaux de valeur décroissante, qui composent la statue, symbolisent la succession des empires babylonien, mède, perse et grec.</char></note>. <verse number="43" style="v" />Tu as vu le fer mêlé à la céramique : c'est au moyen de la semence humaine qu'ils seront mêlés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.43 </char><char style="ft" closed="false">Peut-être le texte fait-il allusion ici aux événements évoqués en 11.6 (mariage d'Antiochus II, roi de Syrie, et de Bérénice, fille du roi d'Egypte en 255 av. J.C.) ou plutôt en 11.17 (mariage d'Antiochus III et de Cléopâtre en 194 av. J.C.).</char></note>, et ils n'adhéreront pas l'un à l'autre, de même que le fer ne se mêle pas à la céramique. <verse number="44" style="v" />Or aux jours de ces rois-là, le Dieu du ciel suscitera un royaume qui ne sera jamais détruit et dont la royauté ne sera pas laissée à un autre peuple. Il pulvérisera et anéantira tous ces royaumes-là, et il subsistera à jamais, <verse number="45" style="v" />de même que tu as vu une pierre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.45 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">pierre </char><char style="ft" closed="false">qui se détache et écrase la statue symbolise l'avènement du royaume fondé par Dieu (voir v. 44).</char></note> se détacher de la montagne sans l'intermédiaire d'aucune main et pulvériser le fer, le bronze, la céramique, l'argent et l'or. Un grand Dieu a fait connaître au roi ce qui adviendra par la suite. Le songe est sûr, et son interprétation, digne de foi. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Alors le roi Nabuchodonosor se prosterna sur la face, rendit hommage à Daniel et ordonna de lui présenter une oblation et des parfums. <verse number="47" style="v" />Le roi s'adressa à Daniel et dit : « En vérité, votre Dieu est le Dieu des dieux, le Seigneur des rois et le révélateur des mystères, puisque tu as pu me révéler ce mystère-là. » <verse number="48" style="v" />Alors le roi éleva Daniel, lui remit beaucoup de grands cadeaux, lui donna autorité sur toute la province de Babylone et en fit le surintendant de tous les sages de Babylone. <verse number="49" style="v" />Daniel fit une requête au roi, et celui-ci préposa Shadrak, Méshak et Abed-Négo à l'administration de la province de Babylone. Quant à Daniel, il était à la porte du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.49 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">à la disposition immédiate du roi.</char></note>.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Les trois jeunes gens dans la fournaise</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le roi Nabuchodonosor fit une statue d'or : sa hauteur était de soixante coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> et sa largeur, de six coudées. Il la dressa dans la plaine de Doura, dans la province de Babylone. <verse number="2" style="v" />Et le roi Nabuchodonosor envoya des messagers pour rassembler les satrapes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="ft" closed="false">Terme d'origine perse désignant le gouverneur d'une grande province de l'empire.</char></note>, les intendants, les gouverneurs, les conseillers, les trésoriers, les légistes, les magistrats et tous les fonctionnaires des provinces, afin qu'ils viennent pour la dédicace de la statue que le roi Nabuchodonosor avait dressée. <verse number="3" style="v" />Alors les satrapes, les intendants, les gouverneurs, les conseillers, les trésoriers, les légistes, les magistrats et tous les fonctionnaires des provinces se rassemblèrent pour la dédicace de la statue que le roi Nabuchodonosor avait dressée, et ils se tinrent devant la statue que le roi Nabuchodonosor avait dressée. <verse number="4" style="v" />Le héraut cria avec force : « On vous le commande, gens de tous peuples, nations et langues<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">5.19 ; 6.26 ; 7.14 ; Es 66.18 ; Ap 5.9.</char></note> ! <verse number="5" style="v" />Au moment où vous entendrez le son du cor, de la flûte, de la cithare, de la harpe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur le Ps 92.4.</char></note>, du luth, de la cornemuse et de tous les genres d'instruments, vous vous prosternerez et vous adorerez la statue d'or que le roi Nabuchodonosor a dressée. <verse number="6" style="v" />Quiconque ne se prosternera pas et n'adorera pas, sera jeté au moment même au milieu de la fournaise de feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="fq" closed="false">ne pas adorer </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.3-5 ; <char style="bk">Jdt</char> 3.8. – </char><char style="fq" closed="false">fournaise de feu </char><char style="ft" closed="false">Jr 29.21-22.</char></note> ardent. » <verse number="7" style="v" />Là-dessus, à l'instant même où tous les gens entendirent le son du cor, de la flûte, de la cithare, de la harpe, du luth et de tous les genres d'instruments, les gens de tous peuples, nations et langues se prosternèrent et adorèrent la statue d'or que le roi Nabuchodonosor avait dressée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Là-dessus à l'instant même, des Chaldéens s'approchèrent et déposèrent contre les Juifs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">accusèrent les Juifs.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Ils prirent la parole et dirent au roi Nabuchodonosor : « O roi ! Vis à jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.4 et la note.</char></note> ! <verse number="10" style="v" />Toi-même, ô roi, tu as donné l'ordre que tout homme qui entendrait le son du cor, de la flûte, de la cithare, de la harpe, du luth, de la cornemuse et de tous les genres d'instruments se prosterne et adore la statue d'or, <verse number="11" style="v" />et que quiconque ne se prosternerait pas et n'adorerait pas soit jeté au milieu de la fournaise de feu ardent. <verse number="12" style="v" />Il y a des Juifs que tu as préposés à l'administration de la province de Babylone : Shadrak, Méshak et Abed-Négo. Ces hommes-là, ô roi, n'ont pas eu égard à toi : ils ne servent pas tes dieux et n'adorent pas la statue d'or que tu as dressée. » <verse number="13" style="v" />Alors Nabuchodonosor, avec colère et fureur, ordonna d'amener Shadrak, Méshak et Abed-Négo. Alors ces hommes furent amenés en présence du roi. <verse number="14" style="v" />Nabuchodonosor prit la parole et leur dit : « Est-il exact, Shadrak, Méshak et Abed-Négo, que vous ne servez pas mes dieux et que vous n'adorez pas la statue d'or que j'ai dressée ? <verse number="15" style="v" />Est-ce que maintenant vous êtes prêts, au moment où vous entendrez le son du cor, de la flûte, de la cithare, de la harpe, du luth, de la cornemuse et de tous les genres d'instruments, à vous prosterner et à adorer la statue que j'ai faite ? Si vous ne l'adorez pas, au moment même vous serez jetés au milieu de la fournaise de feu ardent, et quel est le dieu qui vous délivrera de ma main ? » <verse number="16" style="v" />Shadrak, Méshak et Abed-Négo prirent la parole et dirent au roi : « O Nabuchodonosor ! Nous n'avons pas besoin de te répondre quoi que ce soit à ce sujet. <verse number="17" style="v" />Si notre Dieu que nous servons peut nous délivrer, qu'il nous délivre de la fournaise de feu ardent et de ta main, ô roi ! <verse number="18" style="v" />Même s'il ne le fait pas, sache bien, ô roi, que nous ne servirons pas tes dieux et que nous n'adorerons pas la statue d'or que tu as dressée. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Alors Nabuchodonosor fut rempli de fureur, et l'expression de son visage changea à l'égard de Shadrak, Méshak et Abed-Négo. Il prit la parole et ordonna de chauffer la fournaise sept fois plus qu'on avait coutume de la chauffer. <verse number="20" style="v" />Puis il ordonna à des hommes vigoureux de son armée de ligoter Shadrak, Méshak et Abed-Négo, pour les jeter dans la fournaise de feu ardent. <verse number="21" style="v" />Alors ces hommes furent ligotés avec leurs pantalons, leurs tuniques, leurs bonnets et leurs manteaux, et ils furent jetés au milieu de la fournaise de feu ardent. <verse number="22" style="v" />Là-dessus, comme la parole du roi était rigoureuse et que la fournaise avait été extraordinairement chauffée, ces hommes mêmes qui avaient hissé Shadrak, Méshak et Abed-Négo, la flamme du feu les tua. <verse number="23" style="v" />Quant à ces trois hommes-là, Shadrak, Méshak et Abed-Négo, ils tombèrent ligotés au milieu de la fournaise de feu ardent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.23 </char><char style="ft" closed="false">La Bible grecque ajoute ici : a) la prière d'Azarya (v. 24-45) ; b) le cantique des amis de Daniel (v. 46-90). La traduction en est donnée dans la partie réservée aux livres deutérocanoniques.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Le roi Nabuchodonosor <char style="it">les entendit chanter</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.24 </char><char style="ft" closed="false">Les versets 24 à 33 du texte araméen sont numérotés 91 à 100 dans la Bible grecque. – Le roi Nabuchodonosor </char><char style="fq" closed="false">les entendit chanter : </char><char style="ft" closed="false">mots ajoutés d'après le grec.</char></note><char style="it"> ; il</char> fut stupéfait et se leva précipitamment. Il prit la parole et dit à ses conseillers : « N'avons-nous pas jeté au milieu du feu trois hommes ligotés ? » Ils répondirent et dirent au roi : « Bien sûr, ô roi ! » <verse number="25" style="v" />Le roi répondit et dit : « Voici que je vois quatre hommes déliés qui marchent au milieu du feu sans qu'il y ait sur eux aucune blessure, et l'aspect du quatrième ressemble à celui d'un fils des dieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.25 </char><char style="fq" closed="false">un fils des dieux : </char><char style="ft" closed="false">expression sémitique pour désigner </char><char style="fq" closed="false">un être céleste </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">un ange </char><char style="ft" closed="false">(v. 28).</char></note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Alors Nabuchodonosor s'approcha de l'ouverture de la fournaise de feu ardent. Il prit la parole et dit : « Shadrak, Méshak et Abed-Négo, serviteurs du Dieu Très-Haut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.26 </char><char style="fq" closed="false">Dieu Très-Haut </char><char style="ft" closed="false">5.18,21 ; Gn 14.18 ; Ps 47.3.</char></note>, sortez et venez ! » Alors Shadrak, Méshak et Abed-Négo sortirent du milieu du feu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Les satrapes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.27 </char><char style="fq" closed="false">satrapes : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 3.2.</char></note>, les intendants, les gouverneurs et les conseillers du roi se rassemblèrent. Ils virent ces hommes : le feu n'avait eu aucun pouvoir sur leur corps ; la chevelure de leur tête n'avait pas été roussie ; leurs manteaux étaient intacts et l'odeur de feu n'avait pas passé sur eux. <verse number="28" style="v" />Nabuchodonosor prit la parole et dit : « Béni soit le Dieu de Shadrak, Méshak et Abed-Négo, qui a envoyé son ange et sauvé ses serviteurs, parce qu'ils s'étaient confiés en lui et que, transgressant la parole du roi, ils avaient livré leur corps pour ne servir ni adorer aucun dieu, si ce n'est leur Dieu. <verse number="29" style="v" />Quant à moi, j'ai donné ordre que quiconque, de tout peuple, nation et langue, parlerait avec insolence contre le Dieu de Shadrak, Méshak et Abed-Négo, soit mis en pièces, et sa maison transformée en cloaque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.5 et la note.</char></note> ; car il n'y a pas d'autre Dieu qui puisse délivrer ainsi. » <verse number="30" style="v" />Alors le roi fit prospérer Shadrak, Méshak et Abed-Négo dans la province de Babylone.</para>
  <para style="s1">Le songe du grand arbre</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Le roi Nabuchodonosor, aux gens de tous peuples, nations et langues<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.31 </char><char style="fq" closed="false">peuples, nations </char><char style="ft" closed="false">3.4+.</char></note> qui demeurent sur toute la terre. Que votre paix soit grande ! <verse number="32" style="v" />Les signes et les prodiges que le Dieu Très-Haut a faits à mon égard, j'ai jugé bon de les exposer :</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" />Ses signes, comme ils sont grands,</para>
  <para style="q1">et ses prodiges, comme ils sont puissants !</para>
  <para style="q1">Son règne est un règne éternel,</para>
  <para style="q1">et sa souveraineté va de génération en génération.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Moi Nabuchodonosor, j'étais dans ma maison, florissant dans mon palais. <verse number="2" style="v" />Je vis un songe, et il m'effrayait ; des rêveries sur ma couche, et les visions de mon esprit me tourmentaient. <verse number="3" style="v" />Je donnai ordre d'introduire en ma présence tous les sages<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="fq" closed="false">sages : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.12 et la note.</char></note> de Babylone, afin qu'ils me fissent connaître l'interprétation du songe. <verse number="4" style="v" />Alors entrèrent les magiciens, les conjureurs, les chaldéens et les devins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir les notes sur 1.20 et 2.2.</char></note> ; je dis le songe en leur présence et ils ne m'en firent pas connaître l'interprétation. <verse number="5" style="v" />A la fin entra Daniel, surnommé Beltshassar selon le nom de mon dieu, qui avait en lui un esprit des dieux saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="fq" closed="false">selon le nom de mon dieu : </char><char style="ft" closed="false">Bel était la principale divinité des Babyloniens. – </char><char style="fq" closed="false">un esprit des dieux saints : </char><char style="ft" closed="false">Nabuchodonosor parle en païen de l'inspiration divine qu'il discerne en Daniel.</char></note>. Je dis le songe en sa présence : <verse number="6" style="v" />« Beltshassar, chef des magiciens, toi qui as en toi, je le sais, un esprit des dieux saints et qu'aucun mystère ne dépasse, dis-moi les visions du songe que j'ai vu et son interprétation !</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />« Dans les visions de mon esprit sur ma couche, je regardais,</para>
  <para style="q1">et voici un arbre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="ft" closed="false">Es 10.33–11.1 ; Ez 17.3-10,22-24.</char></note>, au milieu de la terre,</para>
  <para style="q1">dont la hauteur était immense.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" />L'arbre devint grand et fort :</para>
  <para style="q1">sa hauteur parvenait jusqu'au ciel,</para>
  <para style="q1">et sa vue, jusqu'aux extrémités de la terre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" />Son feuillage était beau et ses fruits abondants :</para>
  <para style="q1">il y avait en lui de la nourriture pour tous.</para>
  <para style="q1">Sous lui s'abritaient les bêtes des champs,</para>
  <para style="q1">dans ses ramures demeuraient les oiseaux du ciel,</para>
  <para style="q1">et de lui se nourrissait toute chair.</para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v" />Je regardais, dans les visions de mon esprit sur ma couche, et voici que descendait du ciel un Vigilant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="ft" closed="false">C'est l'ange toujours en éveil qui vient annoncer le jugement de Dieu.</char></note>, un Saint. <verse number="11" style="v" />Il cria avec force et dit :</para>
  <para style="q1">“Abattez l'arbre et coupez ses ramures !</para>
  <para style="q1">Dépouillez son feuillage et éparpillez ses fruits !</para>
  <para style="q1">Que les bêtes fuient de sous lui,</para>
  <para style="q1">et les oiseaux, de ses ramures !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" />Mais la souche de ses racines, laissez-la dans la terre,</para>
  <para style="q1">et avec un lien de fer et de bronze dans la végétation de la campagne !</para>
  <para style="q1">Il sera baigné par la rosée du ciel,</para>
  <para style="q1">et il aura en partage l'herbe de la terre avec les bêtes.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" />On changera son cœur pour qu'il ne soit plus un cœur d'homme,</para>
  <para style="q1">et un cœur de bête lui sera donné.</para>
  <para style="q1">Puis sept périodes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">sept années </char><char style="ft" closed="false">(voir 7.25).</char></note> passeront sur lui.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" />La chose se fait par décret des Vigilants,</para>
  <para style="q1">et l'affaire par ordre des Saints,</para>
  <para style="q1">afin que les vivants reconnaissent</para>
  <para style="q1">que le Très-Haut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.14 </char><char style="fq" closed="false">Très-Haut </char><char style="ft" closed="false">3.26+.</char></note> est maître de la royauté des hommes,</para>
  <para style="q1">qu'il la donne à qui il veut</para>
  <para style="q1">et y élève le plus humble des hommes.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="15" style="v" />Tel est le songe que j'ai vu, moi, le roi Nabuchodonosor. Quant à toi, Beltshassar, dis-en l'interprétation car tous les sages<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="fq" closed="false">sages : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 2.12.</char></note> de mon royaume ne peuvent pas me faire connaître l'interprétation ; mais toi, tu le peux, puisque tu as en toi un esprit des dieux saints. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Alors Daniel, surnommé Beltshassar, fut terrifié pendant un moment et ses réflexions le tourmentèrent. Le roi prit la parole et dit : « Beltshassar, que le songe et son interprétation ne te tourmentent pas ! » Beltshassar répondit et dit : « Monseigneur ! Que le songe soit pour tes ennemis, et son interprétation, pour tes adversaires ! <verse number="17" style="v" />L'arbre que tu as vu, qui devint grand et fort, dont la hauteur parvenait jusqu'au ciel, et la vue jusqu'à la terre entière ; <verse number="18" style="v" />dont le feuillage était beau et les fruits abondants, et en qui il y avait de la nourriture pour tous ; sous lequel demeuraient les bêtes des champs, et dans le feuillage duquel nichaient les oiseaux du ciel : <verse number="19" style="v" />c'est toi, ô roi ! Car tu es devenu grand et fort ; ta grandeur a crû et est parvenue jusqu'au ciel, et ta souveraineté, jusqu'aux extrémités de la terre. <verse number="20" style="v" />Puis le roi a vu un Vigilant, un Saint, qui descendait du ciel et disait : “Abattez l'arbre et détruisez-le ! Mais la souche de ses racines, laissez-la dans la terre, et avec un lien de fer et de bronze dans la végétation de la campagne ; il sera baigné par la rosée du ciel, et il aura son partage avec les bêtes sauvages, jusqu'à ce que sept périodes passent sur lui.” <verse number="21" style="v" />Telle est l'interprétation, ô roi ! C'est la décision du Très-Haut qui est parvenue jusqu'à Monseigneur le roi : <verse number="22" style="v" />on va te chasser d'entre les hommes ; tu auras ton habitation avec les bêtes des champs ; on te nourrira d'herbe comme les bœufs et on te baignera de la rosée du ciel ; et sept périodes passeront sur toi, jusqu'à ce que tu reconnaisses que le Très-Haut est maître de la royauté des hommes et qu'il la donne à qui il veut. <verse number="23" style="v" />Puis on a dit de laisser dans la terre la souche des racines de l'arbre : Ta royauté se prolongera pour toi, dès que tu reconnaîtras que le Ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.23 <char style="bk">1 M</char> 3.18 ; <char style="bk">2 M</char> 9.4 ; Lc 15.21.</char></note> est le maître. <verse number="24" style="v" />C'est pourquoi, ô roi ! que mon conseil t'agrée ! Rachète tes péchés par la justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.24 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">par l'aumône </char><char style="ft" closed="false">(voir <char style="bk">Tb</char> 12.9 ; <char style="bk">Si</char> 3.30).</char></note> et tes fautes en ayant pitié des pauvres ! Peut-être y aura-t-il une prolongation pour ta tranquillité ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tout cela advint au roi Nabuchodonosor. <verse number="26" style="v" />Au terme de douze mois, il déambulait sur la terrasse du palais royal de Babylone. <verse number="27" style="v" />Le roi prit la parole et dit : « N'est-ce point là Babylone<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.27 </char><char style="ft" closed="false">Ap 14.8 ; 16.19 ; 17.5 ; 18.2.</char></note> la grande, que j'ai construite comme maison royale par la force de ma puissance, à la gloire de ma majesté ? » <verse number="28" style="v" />La parole était encore dans la bouche du roi, qu'une voix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.28 </char><char style="fq" closed="false">une voix </char><char style="ft" closed="false">Mc 1.11 ; 9.7 ; Jn 12.28 ; Ap 11.12.</char></note> tomba du ciel : « On te le dit, ô roi Nabuchodonosor ! La royauté t'est retirée. <verse number="29" style="v" />On va te chasser d'entre les hommes ; tu auras ton habitation avec les bêtes sauvages ; on te nourrira d'herbe comme les bœufs ; et sept périodes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir 4.13 et la note.</char></note> passeront sur toi, jusqu'à ce que tu reconnaisses que le Très-Haut est maître de la royauté des hommes et la donne à qui il veut. » <verse number="30" style="v" />A l'heure même, la chose se réalisa sur Nabuchodonosor : il fut chassé d'entre les hommes ; il mangeait de l'herbe comme les bœufs et son corps était baigné par la rosée du ciel, au point que sa chevelure poussa comme les plumes des aigles, et ses ongles, comme ceux des oiseaux. <verse number="31" style="v" />« Au terme des jours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.31 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire des sept périodes (v. 13,20,22,29).</char></note>, moi, Nabuchodonosor, je levai les yeux vers le ciel, et la conscience me revint. Je bénis le Très-Haut, je célébrai et glorifiai l'éternel Vivant :</para>
  <para style="q1">Car sa souveraineté est une souveraineté éternelle,</para>
  <para style="q1">et sa royauté va de génération en génération.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" />Tous les habitants de la terre ne comptent pour rien :</para>
  <para style="q1">il agit selon sa volonté,</para>
  <para style="q1">envers l'Armée du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.32 </char><char style="ft" closed="false">Il semble que cette expression désigne ici l'ensemble des êtres célestes.</char></note> et les habitants de la terre ;</para>
  <para style="q1">il n'y a personne qui le frappe de la main</para>
  <para style="q1">et qui lui dise : “Que fais-tu ?”</para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" />A l'instant même, ma conscience me revenait et, pour la gloire de ma royauté, ma majesté et ma splendeur me revenaient ; mes conseillers et mes dignitaires me réclamaient. Je fus rétabli dans ma royauté, et une grandeur extraordinaire me fut donnée de surcroît. <verse number="34" style="v" />Maintenant moi, Nabuchodonosor, je célèbre, exalte et glorifie le Roi du ciel,</para>
  <para style="q1">car toutes ses œuvres sont vérité et ses voies sont justice,</para>
  <para style="q1">et il peut abaisser ceux qui se conduisent avec orgueil. »</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">L'écriture sur le mur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le roi Belshassar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Les textes babyloniens mentionnent un </char><char style="fq" closed="false">Belshassar </char><char style="ft" closed="false">qui exerça le pouvoir à la place de son père Nabonide, dernier roi en titre de Babylone.</char></note> fit un grand festin pour ses dignitaires, au nombre de mille, et en présence des mille il but du vin. <verse number="2" style="v" />Durant la dégustation du vin, Belshassar ordonna d'apporter les ustensiles d'or et d'argent que Nabuchodonosor son père avait enlevés du temple de Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="fq" closed="false">les ustensiles </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">les vases. – enlevés du temple de Jérusalem : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 R 25.14-15.</char></note>, c'est dedans que boiraient le roi et ses dignitaires, ses concubines et ses femmes de service. <verse number="3" style="v" />Alors on apporta les ustensiles d'or qu'on avait enlevés du temple – c'est-à-dire, de la Maison-Dieu – de Jérusalem, et le roi et ses dignitaires, ses concubines et ses femmes de service, burent dedans. <verse number="4" style="v" />Ils burent du vin, et ils louèrent les dieux d'or<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="fq" closed="false">les dieux d'or </char><char style="ft" closed="false">Es 40.19 ; Ap 9.20.</char></note> et d'argent, de bronze, de fer, de bois et de pierre. <verse number="5" style="v" />A l'instant même, surgirent des doigts de main d'homme : ils écrivaient devant le candélabre sur le plâtre du mur du palais royal, et le roi voyait le tronçon de main qui écrivait. <verse number="6" style="v" />Alors le roi changea de couleur ; ses réflexions le tourmentaient, les jointures de ses reins étaient disloquées et ses genoux s'entrechoquaient. <verse number="7" style="v" />Le roi cria avec force d'introduire les conjureurs, les chaldéens et les devins. Le roi prit la parole et dit aux sages de Babylone : « Tout homme qui lira cette inscription et m'en exposera l'interprétation, revêtira la pourpre, aura le collier d'or au cou et commandera en triumvir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7 </char><char style="fq" closed="false">conjureurs, chaldéens, devins : </char><char style="ft" closed="false">voir les notes sur 1.20 et 2.2. – </char><char style="fq" closed="false">sages : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.12 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">la pourpre : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur Mc 15.17. – </char><char style="fq" closed="false">en triumvir : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire qu'il partagera le pouvoir avec deux autres fonctionnaires.</char></note> dans le royaume. » <verse number="8" style="v" />Alors tous les sages du roi entrèrent, et ils ne purent ni lire l'inscription, ni en faire connaître au roi l'interprétation. <verse number="9" style="v" />Alors le roi Belshassar fut extrêmement tourmenté et changea de couleur, et ses dignitaires furent consternés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />La reine, devant les paroles du roi et de ses dignitaires, entra dans la salle du festin. La reine prit la parole et dit : « O roi ! Vis à jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.10 </char><char style="fq" closed="false">La reine : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire la reine-mère. Elle occupait dans les cours du Moyen Orient une place importante (voir 2 R 10.13 ; Jr 13.18). – </char><char style="fq" closed="false">O roi ! Vis à jamais ! </char><char style="ft" closed="false">voir Dn 2.4 et la note.</char></note> ! Que tes réflexions ne te tourmentent pas et que tes couleurs ne changent pas ! <verse number="11" style="v" />Il y a un homme dans ton royaume qui a en lui un esprit des dieux saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir 4.5 et la note.</char></note>. Aux jours de ton père, on trouva en lui une clairvoyance, une perspicacité et une sagesse pareilles à une sagesse des dieux ; et le roi Nabuchodonosor, ton père, l'institua chef des magiciens, conjureurs, chaldéens et devins. Ainsi fit ton père le roi, <verse number="12" style="v" />parce qu'on avait trouvé en ce Daniel, à qui le roi donna le nom de Beltshassar, un esprit extraordinaire, la science et la perspicacité, pour interpréter les songes, exposer les énigmes et résoudre les problèmes. Maintenant donc, que ce Daniel soit appelé, et il exposera l'interprétation ! » <verse number="13" style="v" />Alors Daniel fut introduit devant le roi. Le roi prit la parole et dit : « Est-ce bien toi Daniel, d'entre les déportés de Juda que le roi mon père a amenés de Juda ? <verse number="14" style="v" />J'ai entendu dire de toi qu'un esprit des dieux est en toi, et qu'on a trouvé en toi une clairvoyance, une perspicacité et une sagesse extraordinaires. <verse number="15" style="v" />Et maintenant, on a introduit en ma présence les sages et les conjureurs, afin qu'ils lisent cette inscription et m'en fassent connaître l'interprétation, et ils ne peuvent pas m'exposer l'interprétation de la chose. <verse number="16" style="v" />Or, moi, j'ai entendu dire que tu pouvais fournir des interprétations et résoudre des problèmes. Maintenant donc, si tu peux lire cette inscription et m'en faire connaître l'interprétation, tu revêtiras la pourpre, tu auras le collier d'or au cou et tu commanderas en triumvir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir 5.7 et la note.</char></note> dans mon royaume. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Alors Daniel prit la parole et dit en présence du roi : « Tes cadeaux, qu'ils soient pour toi-même, et tes gratifications, donne-les à d'autres ! Mais l'inscription, je la lirai au roi et je lui en ferai connaître l'interprétation. <verse number="18" style="v" />O roi ! Le Dieu Très-Haut avait accordé la royauté, la grandeur, la gloire et la majesté à Nabuchodonosor ton père ; <verse number="19" style="v" />et à cause de la grandeur qu'il lui avait accordée, les gens de tous peuples, nations et langues tremblaient de crainte en sa présence : il tuait qui il voulait et laissait vivre qui il voulait ; il élevait qui il voulait, et abaissait qui il voulait. <verse number="20" style="v" />Et lorsque son cœur s'éleva et que son esprit s'endurcit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.20 </char><char style="fq" closed="false">son cœur s'éleva </char><char style="ft" closed="false">11.12 ; Dt 8.14 ; Ez 31.10. – </char><char style="fq" closed="false">son esprit s'endurcit </char><char style="ft" closed="false">Ex 7.13,22.</char></note> jusqu'à l'arrogance, il fut déposé de son trône royal et on lui retira sa gloire : <verse number="21" style="v" />il fut chassé d'entre les hommes, son cœur devint semblable à celui des bêtes, il eut sa demeure avec les onagres ; on le nourrissait d'herbe comme les bœufs et son corps était baigné par la rosée du ciel, jusqu'à ce qu'il reconnût que le Dieu Très-Haut est maître de la royauté des hommes et qu'il y élève qui il veut. <verse number="22" style="v" />Or toi, son fils Belshassar, tu n'as pas humilié ton cœur, bien que tu aies su tout cela : <verse number="23" style="v" />tu t'es dressé contre le Seigneur du ciel ; les ustensiles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.23 </char><char style="ft" closed="false">Voir 5.2 et la note.</char></note> de sa Maison ont été apportés en ta présence, et toi-même et tes dignitaires, tes concubines et tes femmes de service, vous buvez du vin dedans. Tu as loué les dieux d'argent et d'or, de bronze, de fer, de bois et de pierre, qui ne voient ni n'entendent ni ne connaissent ; et le Dieu qui a dans sa main ton souffle et à qui sont toutes tes voies, tu ne l'as pas honoré ! <verse number="24" style="v" />Alors, de sa part, le tronçon de main fut envoyé et cette inscription fut tracée, <verse number="25" style="v" />et voici l'inscription qui a été tracée : <char style="sc">MENÉ MENÉ TÉQEL OU-PARSÎN</char>. <verse number="26" style="v" />Quant à l'interprétation la voici : <char style="sc">MENÉ</char>, “Compté” : Dieu a fait le compte de ton règne et il y a mis fin. <verse number="27" style="v" />T<char style="sc">ÉQEL</char>, “Pesé” : Tu as été pesé dans la balance et trouvé insuffisant. <verse number="28" style="v" />P<char style="sc">ERÈS</char>, “Divisé” : Ton royaume a été divisé, et il a été donné aux Mèdes et aux Perses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.28 </char><char style="ft" closed="false">Le texte fait un jeu de mots entre le terme PERÈS (divisé) et Perses.</char></note>. » <verse number="29" style="v" />Alors Belshassar ordonna de revêtir Daniel de la pourpre, de lui mettre le collier d'or au cou, et de proclamer à son sujet qu'il commanderait en triumvir dans le royaume. <verse number="30" style="v" />Cette nuit-là même, Belshassar, le roi chaldéen, fut tué.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Et Darius le Mède<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="ft" closed="false">Ce </char><char style="fq" closed="false">Darius le Mède </char><char style="ft" closed="false">n'est pas connu des historiens.</char></note> reçut la royauté, à l'âge de soixante-deux ans.</para>
  <para style="s1">Daniel dans la fosse aux lions</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Darius jugea bon d'instituer sur le royaume les cent vingt satrapes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir 3.2 et la note.</char></note> pour qu'il y en ait dans tout le royaume ; <verse number="3" style="v" />et au-dessus d'eux, trois ministres, dont l'un était Daniel, pour que ces satrapes leur rendent des comptes et que le roi ne soit pas frustré. <verse number="4" style="v" />Or ce Daniel l'emportait sur les ministres et les satrapes, car il avait en lui un esprit extraordinaire, et le roi projeta de l'établir sur tout le royaume. <verse number="5" style="v" />Alors les ministres et les satrapes désiraient trouver un grief contre Daniel à propos du royaume ; mais ils ne pouvaient trouver ni grief ni faute, car il était fidèle, et aucune négligence ni aucune faute ne furent trouvées contre lui. <verse number="6" style="v" />Alors ces hommes dirent : « Nous ne trouverons contre ce Daniel aucun grief, à moins que nous n'en trouvions contre lui grâce à la Loi de son Dieu. » <verse number="7" style="v" />Alors ces ministres et ces satrapes se précipitèrent chez le roi et lui parlèrent ainsi : « O roi Darius ! Vis à jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.4 et la note.</char></note> ! <verse number="8" style="v" />Tous les ministres du royaume, les intendants et les satrapes, les conseillers et les gouverneurs, ont tenu conseil pour établir une constitution royale et mettre en vigueur un interdit : Quiconque, durant trente jours, adresserait une prière à quelque dieu ou homme excepté toi-même, ô roi, serait jeté dans la fosse aux lions. <verse number="9" style="v" />Maintenant donc, ô roi ! il faut que tu établisses l'interdit et signes le rescrit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.9 </char><char style="fq" closed="false">le rescrit </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le décret.</char></note>, qu'on ne devra pas modifier, selon la loi des Mèdes et des Perses qui est irrévocable. » <verse number="10" style="v" />Là-dessus, le roi Darius signa le rescrit et l'interdit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Lorsque Daniel sut que le rescrit avait été signé, il entra dans sa maison. Celle-ci avait des fenêtres qui s'ouvraient, à l'étage supérieur, en direction de Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="ft" closed="false">Pour prier, Daniel se tourne </char><char style="fq" closed="false">en direction de Jérusalem, </char><char style="ft" closed="false">selon une coutume pratiquée depuis la période de l'exil.</char></note>. Trois fois par jour, il se mettait donc à genoux, et il priait et louait en présence de son Dieu, comme il le faisait auparavant. <verse number="12" style="v" />Alors ces hommes se précipitèrent et trouvèrent Daniel qui priait et suppliait en présence de son Dieu. <verse number="13" style="v" />Alors ils s'approchèrent et dirent en présence du roi, à propos de l'interdit du roi : « N'as-tu pas signé un interdit selon lequel tout homme qui, durant trente jours, prierait un autre dieu ou homme que toi-même, ô roi, serait jeté dans la fosse aux lions ? » Le roi prit la parole et dit : « La chose est sûre, selon la loi des Mèdes et des Perses qui est irrévocable. » <verse number="14" style="v" />Alors ils prirent la parole et dirent en présence du roi : « Daniel, qui est d'entre les déportés de Juda, n'a eu égard ni à toi, ô roi ! ni à l'interdit que tu avais signé, et trois fois par jour il fait sa prière. » <verse number="15" style="v" />Alors le roi, lorsqu'il apprit la chose, en fut très chagriné ; il fixa son attention sur Daniel afin de le délivrer et, jusqu'au soir, il s'efforça de le sauver. <verse number="16" style="v" />Alors ces hommes se précipitèrent chez le roi et ils dirent au roi : « Sache-le, ô roi ! C'est une loi pour les Mèdes et les Perses que tout interdit et ordonnance que le roi a établis, on ne doit plus les modifier. » <verse number="17" style="v" />Alors le roi ordonna d'emmener Daniel, et on le jeta dans la fosse aux lions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.17 </char><char style="fq" closed="false">fosse aux lions Dn grec </char><char style="ft" closed="false">14.31.</char></note>. Le roi prit la parole et dit à Daniel : « Ton Dieu, que tu sers avec constance, lui te délivrera. » <verse number="18" style="v" />Une pierre fut apportée et placée sur la bouche de la fosse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">sur l'ouverture de la fosse.</char></note>, le roi la scella de son anneau et des anneaux de ses dignitaires, pour que rien ne changeât à l'égard de Daniel. <verse number="19" style="v" />Alors le roi alla dans son palais. Il passa la nuit à jeun, ne fit pas introduire de concubines auprès de lui, et son sommeil le fuit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Alors le roi se leva au petit matin, dès l'aube, et il alla en hâte à la fosse aux lions. <verse number="21" style="v" />Comme il approchait de la fosse, il cria vers Daniel d'une voix affligée. Le roi prit la parole et dit à Daniel : « O Daniel ! Serviteur du Dieu vivant ! Ton Dieu, que tu sers avec constance, a-t-il pu te délivrer des lions ? » <verse number="22" style="v" />Alors Daniel parla au roi : « O roi ! Vis à jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.4 et la note.</char></note> ! <verse number="23" style="v" />Mon Dieu a envoyé son ange ; il a fermé la gueule des lions et ceux-ci ne m'ont fait aucun mal, car j'avais été trouvé juste devant lui ; et vis-à-vis de toi non plus, ô roi, je n'avais fait aucun mal. » <verse number="24" style="v" />Alors le roi fut tout heureux et il ordonna de hisser Daniel hors de la fosse. Daniel fut hissé hors de la fosse, et on ne trouva sur lui aucune blessure, parce qu'il avait cru en son Dieu. <verse number="25" style="v" />Le roi ordonna d'amener ces hommes qui avaient déposé contre Daniel : on les jeta dans la fosse aux lions, eux, leurs enfants et leurs femmes. Or ils n'avaient pas atteint le fond de la fosse, que les lions s'étaient emparés d'eux et avaient mis leurs corps en pièces. <verse number="26" style="v" />Alors le roi Darius écrivit aux gens de tous peuples, nations et langues<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.26 </char><char style="ft" closed="false">3.4+.</char></note> qui demeurent sur toute la terre : « Que votre paix soit grande ! <verse number="27" style="v" />J'ai donné ordre que, dans tout le domaine de mon royaume, on tremble de crainte en présence du Dieu de Daniel :</para>
  <para style="q1">Car c'est lui le Dieu vivant, et il subsiste à jamais.</para>
  <para style="q1">Son règne est indestructible, et sa souveraineté durera jusqu'à la fin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" />Il délivre et il sauve ;</para>
  <para style="q1">il opère des signes et des prodiges dans le ciel et sur la terre,</para>
  <para style="q1">puisqu'il a délivré Daniel de la main des lions. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Quant à ce Daniel, il prospéra sous le règne de Darius et sous le règne de Cyrus le Perse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.29 </char><char style="fq" closed="false">Darius : </char><char style="ft" closed="false">voir 6.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Cyrus le Perse : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.21 et la note.</char></note>.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Les quatre bêtes et le Fils d'Homme</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En l'an premier de Belshassar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 5.1 et la note.</char></note>, roi de Babylone, Daniel vit un songe et les visions de son esprit sur sa couche. Alors il écrivit le songe.</para>
  <para style="p">Début de récit. <verse number="2" style="v" />Daniel prit la parole et dit : Je regardais, dans mes visions durant la nuit. Et voici que les quatre vents du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="fq" closed="false">les quatre vents du ciel : </char><char style="ft" closed="false">les vents du nord, du sud, de l'est et de l'ouest.</char></note> faisaient rejaillir la Grande Mer. <verse number="3" style="v" />Et quatre bêtes monstrueuses s'élevaient de la Mer, différentes les unes des autres. <verse number="4" style="v" />La première était comme un lion, et elle avait des ailes d'aigle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="bk">4 Esd</char> 11.1,37.</char></note>. Je regardais, lorsqu'on lui arracha les ailes ; elle fut soulevée de terre et dressée sur deux pattes comme un homme, et un cœur d'homme lui fut donné. <verse number="5" style="v" />Puis voici une autre bête, une seconde, semblable à un ours : elle fut dressée sur un côté, ayant trois côtes dans la gueule entre les dents ; et on lui parlait ainsi : « Lève-toi ! Mange beaucoup de chair ! » <verse number="6" style="v" />Après cela, je regardais, et en voici une autre, comme un léopard ayant quatre ailes d'oiseau sur le dos ; la bête avait quatre têtes, et il lui fut donné une souveraineté. <verse number="7" style="v" />Après cela, je regardais dans les visions de la nuit, et voici une quatrième bête, redoutable, terrifiante, extrêmement vigoureuse ; elle avait de monstrueuses dents de fer ; elle mangeait, déchiquetait et foulait le reste aux pieds ; elle différait de toutes les bêtes qui l'avaient précédée, et elle avait dix cornes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="fq" closed="false">dix cornes : </char><char style="ft" closed="false">dans l'A.T., la corne est souvent symbole de </char><char style="fq" closed="false">force </char><char style="ft" closed="false">et de </char><char style="fq" closed="false">pouvoir.</char></note>. <verse number="8" style="v" />J'examinais les cornes et voilà qu'entre elles s'éleva une autre petite corne ; trois des cornes précédentes furent arrachées devant elle. Et voilà que sur cette corne il y avait des yeux, comme des yeux d'homme, et une bouche qui disait des choses monstrueuses. <verse number="9" style="v" />Je regardais, lorsque des trônes furent installés et un Vieillard s'assit : son vêtement était blanc comme de la neige, la chevelure de sa tête, comme de la laine nettoyée ; son trône était en flammes de feu, avec des roues en feu ardent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.9 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">Vieillard </char><char style="ft" closed="false">siégeant sur un trône de feu est probablement ici une figure de Dieu Ex 19.18 ; Ap 1.13-16 ; 5.11. – </char><char style="fq" closed="false">des trônes </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">4 Esd</char> 7.33 ; Ap 20.4,11-12. – </char><char style="fq" closed="false">vêtement blanc </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.2 ; 28.3.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Un fleuve de feu coulait et sortait de devant lui. Mille milliers le servaient ; dix mille myriades se tenaient devant lui. Le tribunal siégea, et des livres furent ouverts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.10 </char><char style="fq" closed="false">fleuve de feu </char><char style="ft" closed="false">Ps 50.3. – </char><char style="fq" closed="false">milliers… myriades : </char><char style="ft" closed="false">le texte semble désigner ainsi les nombreux groupes d'anges au service de Dieu. – </char><char style="fq" closed="false">des livres ouverts </char><char style="ft" closed="false">Jr 17.1 ; Ap 13.8 ; 20.12.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Je regardais ; alors, à cause du bruit des paroles monstrueuses que proférait la corne…, – je regardais, lorsque la bête fut tuée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.11 </char><char style="fq" closed="false">la corne : </char><char style="ft" closed="false">la fin de la phrase semble avoir été perdue. – </char><char style="fq" closed="false">bête tuée </char><char style="ft" closed="false">Ap 19.19-21.</char></note> et son corps abattu, et elle fut livrée à l'embrasement du feu. <verse number="12" style="v" />Quant au reste des bêtes on fit cesser leur souveraineté, et une prolongation de vie leur fut donnée jusqu'à une date et un moment déterminés. <verse number="13" style="v" />Je regardais dans les visions de la nuit, et voici qu'avec les nuées du ciel venait comme un Fils d'Homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.13 </char><char style="fq" closed="false">Fils d'Homme : </char><char style="ft" closed="false">tournure hébraïque pour désigner un être humain. L'emploi de cette expression dans Daniel est assez mystérieuse. Voir au glossaire FILS DE L'HOMME. – </char><char style="fq" closed="false">nuées </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">4 Esd</char> 13.3.</char></note> ; il arriva jusqu'au Vieillard, et on le fit approcher en sa présence. <verse number="14" style="v" />Et il lui fut donné souveraineté, gloire et royauté : les gens de tous peuples, nations et langues le servaient.</para>
  <para style="q1">Sa souveraineté est une souveraineté éternelle qui ne passera pas,</para>
  <para style="q1">et sa royauté, une royauté qui ne sera jamais détruite.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Mon esprit à moi, Daniel, fut angoissé au-dedans de son enveloppe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.15 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Moi Daniel, j'en eus le souffle coupé.</char></note>, et les visions de mon esprit me tourmentaient. <verse number="16" style="v" />Je m'approchai d'un de ceux qui se tenaient là, et je demandai ce qu'il y avait de certain au sujet de tout cela. Il me le dit et me fit connaître l'interprétation des choses : <verse number="17" style="v" />« Quant à ces bêtes monstrueuses qui sont au nombre de quatre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="ft" closed="false">Selon certains les </char><char style="fq" closed="false">quatre bêtes </char><char style="ft" closed="false">mentionnées aux v. 4-7 symbolisent successivement : le </char><char style="fq" closed="false">lion </char><char style="ft" closed="false">(v. 4), l'empire babylonien (voir Jr 50.17) ; l’</char><char style="fq" closed="false">ours </char><char style="ft" closed="false">(v. 5), l'empire mède (voir Dn 5.30 ; 6.1) ; le </char><char style="fq" closed="false">léopard </char><char style="ft" closed="false">(v. 6), l'empire perse (voir 6.29) ; la </char><char style="fq" closed="false">quatrième bête </char><char style="ft" closed="false">(v. 7), l'empire grec (voir 2.40 ; 11.3).</char></note> : Quatre rois se lèveront de la terre ; <verse number="18" style="v" />puis les Saints du Très-Haut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 </char><char style="ft" closed="false">L'expression semble désigner ici l'ensemble du peuple des fidèles ; 8.24 ; Ps 34.10 ; Ac 9.13.</char></note> recevront la royauté et ils posséderont la royauté pour toujours et à tout jamais. » <verse number="19" style="v" />Alors je voulus avoir le cœur net au sujet de la quatrième bête, qui était différente de toutes et très redoutable, avait des dents de fer et des griffes de bronze, mangeait, déchiquetait et foulait le reste aux pieds ; <verse number="20" style="v" />et au sujet des dix cornes qu'elle avait sur la tête, puis de l'autre qui s'était élevée et devant laquelle trois étaient tombées : cette corne avait des yeux et une bouche qui disait des choses monstrueuses, et son aspect était plus grand que celui de ses congénères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.20 </char><char style="ft" closed="false">V. 19 et 20 : voir les v. 7 et 8.</char></note> ; <verse number="21" style="v" />je regardais, et cette corne faisait la guerre aux Saints et l'emportait sur eux, <verse number="22" style="v" />jusqu'à ce que vienne le Vieillard et que le jugement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="fq" closed="false">Vieillard : </char><char style="ft" closed="false">voir 7.9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">jugement </char><char style="ft" closed="false">Ap 20.4.</char></note> soit donné en faveur des Saints du Très-Haut, que le temps arrive et que les Saints possèdent la royauté. <verse number="23" style="v" />Il me parla ainsi : « Quant à la quatrième bête : Un quatrième royaume adviendra sur la terre, qui différera de tous les royaumes, dévorera toute la terre, la piétinera et la déchiquettera. <verse number="24" style="v" />Et quant aux dix cornes : De ce royaume-là se lèveront dix rois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.24 </char><char style="fq" closed="false">dix cornes : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 7.7 ; les </char><char style="fq" closed="false">dix rois </char><char style="ft" closed="false">du quatrième royaume sont probablement les dix premiers souverains du royaume séleucide (voir la note sur <char style="bk">1 M</char> 1.8). Le dernier roi est alors </char><char style="fq" closed="false">Antiochus Epiphane </char><char style="ft" closed="false">(175-164 av. J.C.), qui fut célèbre par les persécutions qu'il dirigea contre les Juifs (v. 25) après s'être débarrassé de ses trois rivaux (les </char><char style="fq" closed="false">trois rois).</char></note> ; puis un autre se lèvera après eux. Celui-là différera des précédents ; il abattra trois rois ; <verse number="25" style="v" />il proférera des paroles contre le Très-Haut et molestera les Saints du Très-Haut ; il se proposera de changer le calendrier et la Loi, et les Saints seront livrés en sa main durant une période, deux périodes et une demi-période<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.25 </char><char style="fq" closed="false">le calendrier et la Loi : </char><char style="ft" closed="false">Antiochus Epiphane interdit sabbats et fêtes (voir <char style="bk">1 M</char> 1.41-52). – Sur les </char><char style="fq" closed="false">périodes </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur Dn 4.13 ; la persécution déclenchée par Antiochus Epiphane dura de 167 à 164 av. J.C.</char></note>. <verse number="26" style="v" />Puis le tribunal siégera, et on fera cesser sa souveraineté, pour l'anéantir et le perdre définitivement. <verse number="27" style="v" />Quant à la royauté, la souveraineté et la grandeur de tous les royaumes qu'il y a sous tous les cieux, elles ont été données au peuple des Saints du Très-Haut :</para>
  <para style="q1">Sa royauté est une royauté éternelle ;</para>
  <para style="q1">toutes les souverainetés le serviront et lui obéiront. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ici prend fin le récit. Pour moi Daniel, mes réflexions me tourmentèrent beaucoup ; mes couleurs en furent altérées, et je gardai la chose dans mon cœur.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">La vision du Bélier et du Bouc</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En l'an trois du règne de Belshassar, une vision m'apparut, à moi Daniel, après celle qui m'était apparue précédemment<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="fq" closed="false">En l'an trois du règne de Belshassar : </char><char style="ft" closed="false">voir 5.1 et la note. – A partir de 8.1, le texte original est de nouveau en hébreu (voir la note sur 2.4).</char></note>. <verse number="2" style="v" />Je regardai dans la vision, et voici que, dans la vision, j'étais à Suse-la-citadelle, qui est dans la province d'Elam. Je regardai dans la vision, et j'étais moi-même près de la rivière Oulaï<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="fq" closed="false">L'Elam, </char><char style="ft" closed="false">province montagneuse située en Mésopotamie au nord de Sumer, avait pour capitale </char><char style="fq" closed="false">Suse, </char><char style="ft" closed="false">traversée par la rivière </char><char style="fq" closed="false">Oulaï.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Je levai les yeux et regardai : il y avait un Bélier debout devant la rivière. Il avait deux cornes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.3 </char><char style="fq" closed="false">un Bélier </char><char style="ft" closed="false">Ez 34.17. – </char><char style="fq" closed="false">cornes : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur Dn 7.7.</char></note>. Les deux cornes étaient hautes, l'une plus haute que l'autre, et la plus haute s'élevait en dernier lieu. <verse number="4" style="v" />Je vis le Bélier frapper vers l'ouest, vers le nord et vers le midi ; aucune bête n'était capable de tenir devant lui, ni de délivrer de son pouvoir. Il agissait à sa guise et grandissait. <verse number="5" style="v" />J'étais en train d'y réfléchir, et voici qu'un Bouc vint de l'occident, parcourant toute la terre sans même toucher terre ; ce Bouc avait une corne remarquable entre les yeux. <verse number="6" style="v" />Il vint jusqu'au Bélier aux deux cornes que j'avais vu debout devant la rivière, et il courut sur lui dans l'ardeur de sa force. <verse number="7" style="v" />Je le vis arriver à proximité du Bélier, et il se mit en rage contre lui. Il frappa le Bélier et brisa ses deux cornes, et le Bélier n'eut pas la force de tenir devant lui. Il le jeta par terre et le piétina, et il n'y eut personne pour délivrer le Bélier de son pouvoir. <verse number="8" style="v" />Le Bouc grandit énormément ; mais tandis qu'il était en pleine vigueur, la grande corne fut brisée, et à sa place s'élevèrent quatre cornes remarquables aux quatre vents du ciel. <verse number="9" style="v" />De l'une d'elles sortit une corne toute petite qui grandit tant et plus vers le midi, vers l'orient et vers le Pays magnifique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.9 </char><char style="fq" closed="false">le Pays magnifique : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire la Palestine.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Elle grandit jusqu'à l'Armée du ciel ; elle fit tomber par terre une partie de cette Armée et des étoiles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="fq" closed="false">Armée du ciel : </char><char style="ft" closed="false">il semble que cette expression symbolise ici les êtres célestes, et </char><char style="fq" closed="false">les étoiles </char><char style="ft" closed="false">le peuple de Dieu (voir aussi 4.32 et la note). – </char><char style="fq" closed="false">étoiles </char><char style="ft" closed="false">12.3 ; Es 14.13-14 ; Ap 12.4.</char></note>, qu'elle piétina. <verse number="11" style="v" />Elle grandit jusqu'au Prince de cette Armée, lui enleva le sacrifice perpétuel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 29.38-42 ; Nb 28.3-6.</char></note> et bouleversa les fondations de son sanctuaire. <verse number="12" style="v" />L'Armée fut livrée, en plus du sacrifice perpétuel, avec perversité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.12 </char><char style="ft" closed="false">Le texte hébreu du début du v. 12 est obscur et la traduction incertaine.</char></note>. La Corne jeta la Vérité par terre, et dans ce qu'elle entreprit, elle réussit. <verse number="13" style="v" />J'entendis alors un Saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.13 </char><char style="fq" closed="false">Saint : </char><char style="ft" closed="false">voir 4.10.</char></note> parler. Et un Saint dit à celui qui parlait : « Jusques à quand cette vision du sacrifice perpétuel, de la perversité dévastatrice, du sanctuaire livré et de l'Armée foulée aux pieds ? » <verse number="14" style="v" />Il me dit : « Jusqu'à deux mille trois cents soirs et matins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.14 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire 1 150 jours, soit un peu plus de trois ans, ce qui correspond à la durée de la persécution dirigée par Antiochus Epiphane contre les Juifs (voir la note sur 7.24).</char></note> ; puis le sanctuaire sera rétabli dans ses droits. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Or, tandis que moi, Daniel, je regardais cette vision et cherchais à la comprendre, voici que se tint devant moi comme une apparence d'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de l'ange Gabriel (v. 16).</char></note>. <verse number="16" style="v" />Et j'entendis la voix d'un homme au milieu de l'Oulaï qui criait et disait : « Gabriel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.16 </char><char style="fq" closed="false">Oulaï : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Gabriel : </char><char style="ft" closed="false">9.21 ; Lc 1.19-26.</char></note>, fais comprendre la vision à celui-ci ! » <verse number="17" style="v" />Il vint près de l'endroit où je me tenais ; et tandis qu'il venait, je fus terrifié et me jetai face contre terre. Il me dit : « Comprends, fils d'homme, car la vision est pour le temps de la fin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.17 </char><char style="fq" closed="false">face contre terre </char><char style="ft" closed="false">Ez 1.28 ; Ap 1.17. – </char><char style="fq" closed="false">la fin </char><char style="ft" closed="false">Dn 11.35 ; Ez 21.30 ; Am 8.2 ; 1 Co 15.24.</char></note>. » <verse number="18" style="v" />Tandis qu'il me parlait, je tombai en léthargie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.21 ; 15.12 ; Jon 1.5-6.</char></note>, la face contre terre. Il me toucha et me remit debout à l'endroit où j'étais. <verse number="19" style="v" />Puis il dit : « Je vais te faire connaître ce qui arrivera au terme de la colère, car la fin est pour une date déterminée. <verse number="20" style="v" />Le Bélier à deux cornes que tu as vu : ce sont les rois de Médie et de Perse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.20 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 20-25 donnent l'interprétation de la vision rapportée aux v. 3-12.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Le Bouc velu : c'est le roi de Grèce. La grande corne qu'il avait entre les yeux : c'est le premier roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.21 </char><char style="ft" closed="false">Alexandre le Grand, qui mourut en 323 av. J.C., après avoir conquis tout le Proche-Orient.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Une fois brisée, les quatre qui s'élevèrent à sa place<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.22 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire les quatre généraux d'Alexandre le Grand ; ils se partagèrent son empire en 323 av. J.C.</char></note> sont les quatre royaumes qui s'élèveront de cette nation, sans avoir sa force. <verse number="23" style="v" />Au terme de leur règne, quand les pervers auront mis le comble à leur perversité, il s'élèvera un roi impudent et expert en astuces<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.23 </char><char style="ft" closed="false">Antiochus IV Epiphane (voir la note sur 7.24).</char></note>. <verse number="24" style="v" />Sa puissance ira croissant, mais non par sa propre force ; il opérera des destructions prodigieuses et réussira dans ce qu'il entreprendra ; il détruira des puissants, c'est-à-dire le peuple des Saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.24 </char><char style="ft" closed="false">Le peuple de Dieu.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Et à cause de son habileté, il assurera le succès de ses tromperies ; il se grandira dans son cœur et, en pleine paix, détruira une multitude ; il s'élèvera contre le Prince des princes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.25 </char><char style="fq" closed="false">détruira une multitude : </char><char style="ft" closed="false">allusion aux persécutions antijuives. – </char><char style="fq" closed="false">le Prince des princes : </char><char style="ft" closed="false">désignation de Dieu (voir v. 11).</char></note>, mais il sera brisé sans l'intervention d'aucune main. <verse number="26" style="v" />Quant à la vision des soirs et des matins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 14.</char></note> telle qu'elle a été dite, c'est la vérité. Pour toi, garde secrète la vision, car elle se rapporte à des jours lointains. » <verse number="27" style="v" />Alors moi, Daniel, je défaillis, et je fus malade, pendant des jours. Puis je me levai et m'occupai des affaires du roi. J'étais terrifié à cause de la vision, et personne ne le comprenait.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Les soixante-dix septénaires d'années</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En l'an un de Darius, fils d'Assuérus, de la race des Mèdes, qui avait été fait roi du royaume des Chaldéens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="fq" closed="false">Darius : </char><char style="ft" closed="false">voir 6.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Chaldéens : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.4 et la note.</char></note>, <verse number="2" style="v" />en l'an un de son règne, moi Daniel je considérai dans les Livres le nombre des années qui, selon la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char> au prophète Jérémie, doivent s'accomplir sur les ruines de Jérusalem : soixante-dix ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="fq" closed="false">les Livres : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire les livres saints (première ébauche de notre A.T.). – </char><char style="fq" closed="false">soixante-dix ans : </char><char style="ft" closed="false">voir Jr 25.11-12 ; 29.10.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Je tournai ma face vers le Seigneur Dieu en quête de prière et de supplications, avec jeûne, sac et cendre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur Es 58.5 et au glossaire DÉCHIRER SES VÊTEMENTS.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Je priai le <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu et je fis cette confession :</para>
  <para style="p">« Ah ! Seigneur, toi, le Dieu grand et redoutable qui garde l'alliance et la fidélité envers ceux qui l'aiment et gardent ses commandements ! <verse number="5" style="v" />Nous avons péché, nous avons commis des fautes, nous avons été impies et rebelles, nous nous sommes détournés de tes commandements et de tes décisions. <verse number="6" style="v" />Nous n'avons pas écouté tes serviteurs les prophètes qui ont parlé en ton nom à nos rois, nos princes, nos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.6 </char><char style="fq" closed="false">n'avoir pas écouté </char><char style="ft" closed="false">Dn 9.10,14 ; Jr 7.26. – </char><char style="fq" closed="false">nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nos ancêtres.</char></note> et tout le peuple du pays. <verse number="7" style="v" />A toi, Seigneur, la justice, et à nous la honte sur la face en ce jour, aux hommes de Juda et aux habitants de Jérusalem, à tout Israël, ceux qui sont proches et ceux qui sont au loin, dans tous les pays où tu les as chassés à cause de la forfaiture qu'ils ont commise envers toi ! <verse number="8" style="v" /><char style="nd">SEIGNEUR</char>, à nous la honte sur la face, à nos rois, nos princes et nos pères parce que nous avons péché contre toi. <verse number="9" style="v" />Au Seigneur notre Dieu appartiennent la miséricorde et le pardon, car nous avons été rebelles envers lui, <verse number="10" style="v" />et nous n'avons pas écouté la voix du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu pour marcher selon ses instructions, qu'il nous avait présentées par l'intermédiaire de ses serviteurs les prophètes. <verse number="11" style="v" />Tout Israël a transgressé ta Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="fq" closed="false">transgresser la Loi </char><char style="ft" closed="false">Jr 18.10 ; 42.13,18.</char></note> et s'est détourné sans écouter ta voix. Alors ont fondu sur nous la malédiction et l'imprécation inscrites dans la Loi de Moïse, serviteur de Dieu, car nous avions péché contre lui : <verse number="12" style="v" />Dieu a accompli les paroles qu'il avait prononcées contre nous et contre les gouvernants qui nous ont gouvernés, en amenant contre nous un malheur si grand qu'il ne s'en était pas produit sous tous les cieux comme il s'en est produit à Jérusalem. <verse number="13" style="v" />Selon qu'il est écrit dans la Loi de Moïse, tout ce malheur est venu sur nous ; mais nous n'avons pas apaisé la face du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu en nous détournant de nos fautes et en étant attentifs à ta vérité. <verse number="14" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a veillé sur ce malheur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.14 </char><char style="ft" closed="false">Expression raccourcie pour signifier que le Seigneur a veillé à ce que le malheur annoncé se réalise (voir Jr 1.12 ; 31.28 ; 44.27).</char></note> et l'a fait venir sur nous ; car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu est juste dans toutes les œuvres qu'il a faites, mais nous n'avons pas écouté sa voix. <verse number="15" style="v" />Et maintenant, Seigneur notre Dieu, toi qui as fait sortir ton peuple du pays d'Egypte par une main puissante et qui t'es fait une renommée comme celle que tu as aujourd'hui, nous avons été pécheurs et impies. <verse number="16" style="v" />Seigneur, selon tes actes de justice, que ta colère et ta fureur se détournent de Jérusalem, ta ville, ta sainte montagne ! Car, à cause de nos péchés et des fautes de nos pères, Jérusalem et ton peuple sont objet d'insulte pour tous ceux qui nous entourent. <verse number="17" style="v" />Maintenant donc, écoute, ô notre Dieu, la prière de ton serviteur et ses supplications ! Fais briller ta face sur ton sanctuaire dévasté, à cause du Seigneur ! <verse number="18" style="v" />O mon Dieu, tends l'oreille et écoute ! Ouvre tes yeux et vois nos dévastations et la ville sur laquelle ton nom est invoqué ! Car ce n'est pas à cause de nos actes de justice que nous déposons devant toi nos supplications ; c'est à cause de ta grande miséricorde. <verse number="19" style="v" />Seigneur écoute ! Seigneur, pardonne ! Seigneur, sois attentif et agis, ne tarde pas ! A cause de toi-même, ô mon Dieu, car ton nom est invoqué sur ta ville et sur ton peuple. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Je parlais encore, priant et confessant mon péché et le péché de mon peuple Israël, déposant ma supplication devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu, au sujet de la montagne sainte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">sur la montagne sainte </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire dans le temple.</char></note> de mon Dieu ; <verse number="21" style="v" />je parlais encore en prière, quand Gabriel, cet homme que j'avais vu précédemment dans la vision, s'approcha de moi d'un vol rapide au moment de l'oblation du soir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.21 </char><char style="fq" closed="false">Gabriel : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.16. – </char><char style="fq" closed="false">offrande du soir : </char><char style="ft" closed="false">sacrifice quotidien qui avait lieu vers 15 heures (voir aussi 1 R 18.29 ; Esd 9.4-5).</char></note>. <verse number="22" style="v" />Il m'instruisit et me dit : « Daniel, maintenant je suis sorti pour te conférer l'intelligence. <verse number="23" style="v" />Au début de tes supplications a surgi une parole et je suis venu te l'annoncer, car tu es l'homme des prédilections ! Comprends la parole et aie l'intelligence de la vision !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" />Il a été fixé soixante-dix septénaires</para>
  <para style="q1">sur ton peuple et sur ta ville sainte,</para>
  <para style="q1">pour faire cesser la perversité et mettre un terme au péché,</para>
  <para style="q1">pour absoudre la faute et amener la justice éternelle,</para>
  <para style="q1">pour sceller vision et prophète et pour oindre un Saint des Saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="fq" closed="false">soixante-dix septénaires : </char><char style="ft" closed="false">la suite indique qu'il s'agit sans doute de périodes de 7 ans. Voir aussi v. 2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">sceller vision et prophète : </char><char style="ft" closed="false">expression imagée et raccourcie équivalant à </char><char style="fq" closed="false">garantir que la vision prophétique s'accomplira. – </char><char style="ft" closed="false">le </char><char style="fq" closed="false">Saint des Saints </char><char style="ft" closed="false">fait peut-être allusion à la dédicace du temple (<char style="bk">1 M</char> 4.36-59).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />« Sache donc et comprends : Depuis le surgissement d'une parole en vue de la reconstruction de Jérusalem, jusqu'à un messie-chef<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Cette expression désigne peut-être le grand prêtre Josué qui aurait consacré le temple d'après l'exil, en 515 av. J.C. (voir Es 44.28 ; 45.1,5,13).</char></note>, il y aura sept septénaires. Pendant soixante-deux septénaires, places et fossés seront rebâtis, mais dans la détresse des temps. <verse number="26" style="v" />Et après soixante-deux septénaires, un oint sera retranché, mais non pas pour lui-même. Quant à la ville et au sanctuaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="fq" closed="false">Un oint sera retranché : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit sans doute du grand prêtre Onias III (voir <char style="bk">2 M</char> 4.30-38) assassiné sur l'ordre d'Antiochus Epiphane en 171. – </char><char style="fq" closed="false">non pas pour lui-même : </char><char style="ft" closed="false">le texte hébreu correspondant n'est pas clair. – </char><char style="fq" closed="false">Quant à la ville et au sanctuaire : </char><char style="ft" closed="false">l'auteur évoque la prise de Jérusalem et la fin du culte du temple en 167 av. J.C.</char></note>, le peuple d'un chef à venir les détruira ; mais sa fin viendra dans un déferlement, et jusqu'à la fin de la guerre seront décrétées des dévastations. <verse number="27" style="v" />Il imposera une alliance à une multitude pendant un septénaire, et pendant la moitié du septénaire, il fera cesser sacrifice et oblation ; sur l'aile des abominations, il y aura un dévastateur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.27 </char><char style="fq" closed="false">une alliance à une multitude : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire aux Juifs acceptant de collaborer avec Antiochus Epiphane (voir <char style="bk">1 M</char> 1.11-15). – </char><char style="fq" closed="false">sur l'aile des abominations : </char><char style="ft" closed="false">expression raccourcie et imagée désignant sans doute l'autel dédié au « Baal des cieux », qu'Antiochus Epiphane fit installer dans le temple en décembre 167 av. J.C. (</char><char style="fq" closed="false">aile : </char><char style="ft" closed="false">allusion aux cornes ou coins de l'autel ; </char><char style="fq" closed="false">abominations </char><char style="ft" closed="false">désigne souvent d'autre part les idoles ; voir Es 5.9 et la note). – </char><char style="fq" closed="false">le dévastateur : </char><char style="ft" closed="false">le texte hébreu ne permet pas de préciser qui est désigné par le terme </char><char style="fq" closed="false">dévastateur : </char><char style="ft" closed="false">le Baal des cieux (le v. 27 ferait alors allusion à la purification du temple en 164 av. J.C.) ? Antiochus Epiphane lui-même (le v. 22 annoncerait alors sa mort prochaine, voir 11.36) ?</char></note> et cela, jusqu'à ce que l'anéantissement décrété fonde sur le dévastateur. »</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">La grande vision finale</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En l'an trois de Cyrus roi de Perse, une parole fut révélée à Daniel, surnommé Beltshassar. Cette parole était vérité et grande peine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="fq" closed="false">an trois de Cyrus : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.21. – </char><char style="fq" closed="false">grande peine : </char><char style="ft" closed="false">expression obscure qui fait peut-être allusion aux épreuves subies par le peuple de Dieu (voir chapitre 11).</char></note>. Il comprit la parole ; il en eut la compréhension par la vision.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />En ces jours-là, moi Daniel, je portai le deuil pendant trois semaines : <verse number="3" style="v" />Je ne mangeai aucun mets délicat, ni viande ni vin n'entrèrent dans ma bouche, et je ne me parfumai pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">Signe de tristesse et de repentance.</char></note> jusqu'à l'achèvement des trois semaines. <verse number="4" style="v" />Le vingt-quatrième jour du premier mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire CALENDRIER.</char></note>, je me trouvais sur le bord du grand fleuve, c'est-à-dire du Tigre. <verse number="5" style="v" />Je levai les yeux et regardai, et voici qu'il y avait un homme vêtu de lin ; il avait une ceinture d'or d'Oufaz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">Pays inconnu ; autre traduction </char><char style="fq" closed="false">d'or pur.</char></note> autour des reins. <verse number="6" style="v" />Son corps était comme de la chrysolithe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false">Pierre précieuse.</char></note>, son visage, comme l'aspect de l'éclair, ses yeux, comme des torches de feu, ses bras et ses jambes, comme l'éclat du bronze poli, le bruit de ses paroles, comme le bruit d'une foule. <verse number="7" style="v" />Moi, Daniel, je vis seul l'apparition ; les gens qui étaient avec moi ne virent pas l'apparition, mais une grande terreur tomba sur eux, et ils s'enfuirent en se cachant. <verse number="8" style="v" />Je restai donc seul et regardai cette grande apparition. Il ne me resta aucune force ; mes traits bouleversés se décomposèrent et je ne conservai aucune force. <verse number="9" style="v" />J'entendis le son de ses paroles ; et lorsque j'entendis le son de ses paroles, je tombai en léthargie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="fq" closed="false">léthargie </char><char style="ft" closed="false">8.18+.</char></note> sur ma face, la face contre terre. <verse number="10" style="v" />Et voici qu'une main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="fq" closed="false">une main </char><char style="ft" closed="false">Ez 2.1-2.</char></note> me toucha ; elle me mit, tout tremblant, sur les genoux et les paumes de mes mains. <verse number="11" style="v" />Et l'homme me dit : « Daniel, homme des prédilections<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">homme bien aimé.</char></note>, comprends les paroles que je te dis et tiens-toi debout à ta place, car maintenant j'ai été envoyé vers toi. » Tandis qu'il me disait cette parole, je me mis debout tout tremblant. <verse number="12" style="v" />Il me dit : « Ne crains pas, Daniel, car depuis le premier jour où tu as eu à cœur de comprendre et de t'humilier devant ton Dieu, tes paroles ont été entendues, et c'est à cause de tes paroles que je suis venu. <verse number="13" style="v" />Le Prince du royaume de Perse s'est opposé à moi pendant vingt et un jours, mais voici que Michel, l'un des Princes de premier rang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="fq" closed="false">Le prince du royaume de Perse </char><char style="ft" closed="false">est une sorte d'ange qui représente le royaume perse ennemi d'Israël. – </char><char style="fq" closed="false">Michel </char><char style="ft" closed="false">est l'ange protecteur d'Israël (v. 21 ; Jude 9 ; Ap 12.7-11). – </char><char style="fq" closed="false">Princes de premier rang </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">archanges </char><char style="ft" closed="false">(voir au glossaire ANGE).</char></note>, est venu à mon aide, et je suis resté là auprès des rois de Perse. <verse number="14" style="v" />Je suis venu te faire comprendre ce qui arrivera à ton peuple dans l'avenir, car il y a encore une vision pour ces jours-là. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tandis qu'il me parlait en ces termes, je tournai ma face vers la terre et me tus. <verse number="16" style="v" />Mais voici que quelqu'un, ayant la ressemblance des fils d'homme, me toucha les lèvres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="fq" closed="false">fils d'homme : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 7.13. Voir aussi <char style="bk">4 Esd</char> 13.3. – </char><char style="fq" closed="false">toucher les lèvres </char><char style="ft" closed="false">Ez 6.7 ; Jr 1.9.</char></note> ; j'ouvris la bouche et me mis à parler. Je dis à celui qui se tenait devant moi : « Monseigneur, à cause de l'apparition, des angoisses m'ont saisi et je n'ai conservé aucune force. <verse number="17" style="v" />Comment ce serviteur de monseigneur pourrait-il parler à monseigneur que voici, alors qu'il ne subsiste en moi aucune force et qu'il ne me reste pas de souffle ? » <verse number="18" style="v" />Alors, celui qui avait l'apparence d'un homme me toucha de nouveau et me réconforta. <verse number="19" style="v" />Puis il me dit : « Ne crains pas, homme des prédilections ! Que la paix soit avec toi ! Sois fort ! Sois fort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">Dt 31.7,23 ; <char style="bk">2 M</char> 11.21 ; Ac 15.29.</char></note> ! » Tandis qu'il me parlait, je repris des forces et je dis : « Que monseigneur parle, car tu m'as réconforté. » <verse number="20" style="v" />Il dit : « Sais-tu pourquoi je suis venu vers toi ? Je reprendrai maintenant le combat contre le Prince de Perse, et je vais sortir, et voici que va venir le Prince de Grèce<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur 10.13.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Mais je t'annoncerai ce qui est inscrit dans le Livre de vérité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.21 </char><char style="ft" closed="false">Peut-être le livre où sont notés par avance les événements qui se déroulent sur la terre.</char></note>. Il n'y a personne qui me prête main-forte contre ceux-là, sinon Michel, votre Prince.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />« Quant à moi, en l'an un de Darius le Mède<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 6.1 et la note.</char></note>, j'avais été en poste pour lui donner force et appui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />« Maintenant donc, je vais t'annoncer la vérité. Voici que trois rois vont encore se lever pour la Perse, puis le quatrième amassera une richesse plus grande que celle de tous, et lorsqu'il sera fort de sa richesse, il mettra tout en branle contre le royaume de Grèce. <verse number="3" style="v" />Mais un roi vaillant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir 8.21 et la note.</char></note> se lèvera ; il exercera une grande domination en agissant à sa guise. <verse number="4" style="v" />Quand il sera bien établi, son royaume sera brisé et partagé aux quatre vents du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="fq" closed="false">partagé : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.22 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">aux quatre vents du ciel, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire dans toutes les directions.</char></note>, sans revenir à ses descendants ni avoir la domination qu'il avait exercée, car sa royauté sera déracinée et reviendra à d'autres qu'à eux. <verse number="5" style="v" />Le roi du Midi deviendra fort, mais l'un de ses princes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.5 </char><char style="fq" closed="false">Le roi du Midi </char><char style="ft" closed="false">est ici Ptolémée I (323-285 av. J.C.), qui reçut l'Egypte après la mort d'Alexandre le Grand. – </char><char style="fq" closed="false">l'un de ses princes : </char><char style="ft" closed="false">Séleucus I, qui fut d'abord sous les ordres de Ptolémée I.</char></note> sera plus fort que lui et exercera une domination plus grande que la sienne. <verse number="6" style="v" />Au bout de quelques années ils s'allieront, et la fille du roi du Midi viendra chez le roi du Nord pour exécuter des accords<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur 2.43.</char></note>. Mais elle ne conservera l'appui d'aucun bras et sa descendance ne subsistera pas : elle sera livrée, elle et ceux qui l'auront amenée, son enfant et son soutien, en ces temps-là. <verse number="7" style="v" />Un rejeton de ses racines se lèvera à sa place, il viendra vers l'armée et entrera dans la forteresse du roi du Nord ; il opérera contre eux et l'emportera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.7 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à la campagne menée par Ptolémée II, frère de Bérénice, contre Antiochus II.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Même leurs dieux, avec leurs images de métal fondu et leurs objets précieux d'argent et d'or, il les emmènera en captivité en Egypte. Puis il restera quelques années loin du roi du Nord. <verse number="9" style="v" />Celui-ci viendra dans le royaume du roi du Midi, puis il retournera dans son territoire. <verse number="10" style="v" />Ses fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">Séleucus III (226-223 av. J.C.) et Antiochus III (223-187 av. J.C.). Le second conquit la Palestine qui dépendait jusque-là de l'Egypte.</char></note> soutiendront le combat ; ils assembleront une grande foule de troupes. L'un d'eux s'avancera, déferlera et traversera ; puis il s'en retournera et soutiendra le combat jusqu'à la citadelle. <verse number="11" style="v" />Le roi du Midi se mettra en rage. Il sortira pour combattre contre lui, contre le roi du Nord ; il mettra sur pied une grande foule et la foule d'en face sera livrée à son pouvoir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.11 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à la victoire remportée par Ptolémée IV (Egypte) sur Antiochus III (Syrie) à Raphia en 217 av. J.C.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Quand cette foule aura été emportée, son cœur s'élèvera ; il fera tomber des myriades, mais ne triomphera pas. <verse number="13" style="v" />Le roi du Nord s'en retournera et mettra sur pied une foule plus grande que la première. Au bout de quelque temps, de quelques années, il s'avancera avec une grande armée et un matériel considérable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />« En ces temps-là, une multitude se dressera contre le roi du Midi et des hommes violents de ton peuple se soulèveront pour accomplir une vision, mais ils chancelleront. <verse number="15" style="v" />Le roi du Nord viendra, il élèvera une chaussée de siège et s'emparera d'une ville fortifiée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.15 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à la prise de la ville de Sidon par les armées d'Antiochus III en 198 av. J.C.</char></note>. Les forces du Midi ne tiendront pas, ni ses troupes d'élite : elles n'auront pas la force de tenir. <verse number="16" style="v" />Celui qui s'avancera contre lui agira à sa guise ; personne ne tiendra devant lui, et il s'arrêtera dans le Pays magnifique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.16 </char><char style="fq" closed="false">le Pays magnifique : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 8.9.</char></note>, ayant en main la destruction. <verse number="17" style="v" />Se proposant de venir avec la puissance de tout son royaume, il conclura des accords avec lui ; il lui donnera une fille des femmes afin de le détruire ; mais cela ne tiendra pas, cela ne lui adviendra pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.17 </char><char style="ft" closed="false">Le texte hébreu est peu clair ; la traduction suit les versions anciennes. – deuxième partie du v. : voir la note sur 2.43.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Il tournera alors ses vues du côté des îles et s'emparera de beaucoup d'entre elles ; mais un magistrat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="fq" closed="false">les îles : </char><char style="ft" closed="false">appellation traditionnelle des régions côtières. – </char><char style="fq" closed="false">un magistrat : </char><char style="ft" closed="false">le romain Lucius Scipion, qui vainquit Antiochus III en 190 av. J.C. à Magnésie.</char></note> mettra fin à son outrage sans qu'il lui retourne l'outrage. <verse number="19" style="v" />Puis il tournera ses vues du côté des citadelles de son pays ; mais il chancellera, il tombera et on ne le retrouvera plus. <verse number="20" style="v" />Quelqu'un se lèvera à sa place, qui fera passer un exacteur dans la Splendeur du royaume<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.20 </char><char style="fq" closed="false">Quelqu'un : </char><char style="ft" closed="false">Séleucus IV. – </char><char style="fq" closed="false">la Splendeur du royaume : </char><char style="ft" closed="false">le temple de Jérusalem. Voir <char style="bk">2 M</char> 3.</char></note> ; mais en quelques jours il sera brisé, non par suite de la colère ou de la guerre. <verse number="21" style="v" />A sa place se lèvera un être méprisable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="ft" closed="false">Antiochus Epiphane voir la note sur 7.24 ; <char style="bk">1 M</char> 1.10 ; <char style="bk">2 M</char> 4.7.</char></note> à qui on n'aura pas donné l'honneur de la royauté : il viendra en pleine paix et s'emparera de la royauté par des intrigues. <verse number="22" style="v" />Les forces d'invasion seront submergées devant lui et brisées, ainsi que le chef d'une alliance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.22 </char><char style="ft" closed="false">Peut-être le grand prêtre Onias III, assassiné en 171 (170). Sur les événements évoqués ici voir <char style="bk">2 M</char> 4.7-17.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Grâce aux accords faits avec lui, il usera de tromperie ; il attaquera et aura le dessus avec peu de gens. <verse number="24" style="v" />En pleine paix, il viendra dans les régions fertiles de la province, et il fera ce que n'avaient pas fait ses pères ni les pères de ses pères : il distribuera aux siens du butin, des dépouilles et du matériel, et il ourdira ses machinations contre des forteresses, et cela jusqu'à un certain moment. <verse number="25" style="v" />Il excitera sa force et son courage contre le roi du Midi avec une grande armée. Le roi du Midi s'engagera dans la guerre avec une armée extrêmement grande et très puissante ; mais il ne tiendra pas, car on ourdira contre lui des machinations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.25 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à la première guerre déclenchée par Antiochus IV contre Ptolémée VI.</char></note> : <verse number="26" style="v" />ceux qui mangeaient à sa table le briseront, son armée sera submergée et un grand nombre de victimes tomberont. <verse number="27" style="v" />Les deux rois, le cœur plein de méchanceté, parleront mensongèrement à la même table ; mais cela ne réussira pas, car la fin doit arriver à sa date. <verse number="28" style="v" />Il s'en retournera dans son pays avec un matériel important. Ayant des intentions hostiles contre l'Alliance sainte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.28 </char><char style="fq" closed="false">l'Alliance sainte </char><char style="ft" closed="false">désigne probablement le peuple d'Israël. Sur les événements évoqués ici voir <char style="bk">2 M</char> 5.15-21.</char></note>, il les accomplira, puis s'en retournera dans son pays. <verse number="29" style="v" />L'heure venue, il reviendra contre le Midi, mais il n'en sera pas de la fin comme du début<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.29 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 29-30 font allusion à la seconde campagne d'Antiochus IV contre l'Egypte en 168 (v. 29-30) puis à la persécution religieuse qu'il dirigea contre les Juifs (v. 32-35) dont nous parlent </char><char style="fq" closed="false">1 </char><char style="ft" closed="false">et <char style="bk">2 M</char>.</char></note>. <verse number="30" style="v" />Des navires de Kittim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.30 </char><char style="fq" closed="false">Kittim </char><char style="ft" closed="false">désigne habituellement l'île de Chypre ; mais cette appellation semble ici désigner </char><char style="fq" closed="false">les Romains.</char></note> viendront contre lui, et il sera découragé. De nouveau, il s'emportera et agira contre l'Alliance sainte ; de nouveau il sera d'intelligence avec ceux qui abandonnent l'Alliance sainte. <verse number="31" style="v" />Des forces venues de sa part prendront position ; elles profaneront le Sanctuaire-citadelle, feront cesser le sacrifice perpétuel et placeront l'abomination dévastatrice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.31 </char><char style="fq" closed="false">profaner </char><char style="ft" closed="false">8.11 ; 9.27 ; 12.11 ; <char style="bk">1 M</char> 1.45. – </char><char style="fq" closed="false">le Sanctuaire-citadelle : </char><char style="ft" closed="false">le temple de Jérusalem. – </char><char style="fq" closed="false">le sacrifice perpétuel : </char><char style="ft" closed="false">voir Dn 8.11 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">abomination dévastatrice : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 9.27.</char></note>. <verse number="32" style="v" />Il fera apostasier par des intrigues les profanateurs de l'Alliance, mais le peuple de ceux qui connaissent leur Dieu agira avec fermeté ; <verse number="33" style="v" />les gens réfléchis du peuple en instruiront une multitude, mais ils tomberont sous l'épée, la flamme, la captivité et la spoliation, pendant des jours. <verse number="34" style="v" />Lorsqu'ils tomberont, ils recevront un peu d'aide, mais une multitude se joindra à eux par des intrigues. <verse number="35" style="v" />Parmi les gens réfléchis, il en est qui tomberont, afin d'être affinés, purifiés et blanchis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.35 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à l'épreuve de la persécution.</char></note> jusqu'au temps de la fin, car il doit venir à sa date. <verse number="36" style="v" />Le roi agira à sa guise ; il s'exaltera et se grandira au-dessus de tout dieu, et contre le Dieu des dieux il dira des choses étonnantes. Il réussira, jusqu'à ce que soit consommée la colère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.36-40 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 36 à 40 dénoncent l'orgueil et l'impiété d'Antiochus Epiphane ; il abandonna le culte des dieux traditionnels en Syrie, notamment celui d'Adonis-Tammouz (voir la note sur Ez 8.14), appelé ici le </char><char style="fq" closed="false">Favori des femmes </char><char style="ft" closed="false">(v. 37), pour adorer Zeus Olympien, </char><char style="fq" closed="false">divinité </char><char style="ft" closed="false">de la religion grecque (v. 38). Surtout il se présenta lui-même comme un dieu (v. 37), Epiphane égale dieu manifesté. – </char><char style="fq" closed="false">colère : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire la colère de Dieu.</char></note>, car ce qui est décrété sera exécuté. <verse number="37" style="v" />Il n'aura pas égard aux dieux de ses pères ; il n'aura égard ni au Favori des femmes, ni à aucune divinité, car il se grandira au-dessus de tout. <verse number="38" style="v" />Il honorera en son lieu la divinité des citadelles ; il honorera une divinité que n'avaient pas connue ses pères, avec de l'or et de l'argent, des pierres précieuses et des joyaux. <verse number="39" style="v" />Il agira contre les fortifications des citadelles avec une divinité étrangère ; ceux qui la reconnaîtront, il les comblera de gloire. Il les fera dominer sur la multitude et leur allouera des terres en récompense. <verse number="40" style="v" />Au temps de la fin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.40 </char><char style="ft" closed="false">A partir du v. 40, l'auteur ne fait plus allusion de manière voilée à des événement survenus, mais il décrit par avance les derniers soubresauts de la puissance ennemie avant que n'arrive le jugement de Dieu.</char></note>, le roi du Midi s'affrontera avec lui, mais le roi du Nord se ruera sur lui avec ses chars, des cavaliers et de nombreux navires ; il pénétrera dans les pays, y déferlera et les traversera. <verse number="41" style="v" />Il viendra dans le Pays magnifique, et beaucoup chancelleront ; ceux-ci échapperont à sa main : Edom, Moab et les prémices des fils d'Ammon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.41 </char><char style="fq" closed="false">le Pays magnifique : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Edom, Moab, Ammon : </char><char style="ft" closed="false">trois peuples voisins d'Israël considérés comme ses ennemis traditionnels et les alliés d'Antiochus Epiphane.</char></note>. <verse number="42" style="v" />Il étendra la main sur les pays, et le pays d'Egypte ne pourra en réchapper. <verse number="43" style="v" />Il se rendra maître des trésors d'or et d'argent et de tous les joyaux d'Egypte, et les Libyens et les Nubiens lui emboîteront le pas. <verse number="44" style="v" />Mais des nouvelles de l'orient et du nord le tourmenteront ; il sortira en grande fureur pour détruire et exterminer la multitude. <verse number="45" style="v" />Il plantera les tentes de son palais entre les mers et la sainte montagne de la Magnificence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.45 </char><char style="ft" closed="false">La colline de Sion, où était bâti le temple de Jérusalem.</char></note> et il arrivera à sa fin sans que personne lui vienne en aide.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="q1">
    <verse number="1" style="v" />En ce temps-là se dressera Michel, le grand Prince,</para>
  <para style="q1">lui qui se tient auprès des fils de ton peuple.</para>
  <para style="q1">Ce sera un temps d'angoisse</para>
  <para style="q1">tel qu'il n'en est pas advenu depuis qu'il existe une nation</para>
  <para style="q1">jusqu'à ce temps-là.</para>
  <para style="q1">En ce temps-là, ton peuple en réchappera,</para>
  <para style="q1">quiconque se trouvera inscrit dans le Livre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="fq" closed="false">Michel, le grand Prince : </char><char style="ft" closed="false">voir 10.13 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">fils de ton peuple : </char><char style="ft" closed="false">expression hébraïque pour désigner les Israélites. – </char><char style="fq" closed="false">le Livre </char><char style="ft" closed="false">Ps 69.29 ; Ap 3.5.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" />Beaucoup de ceux qui dorment dans le sol poussiéreux se réveilleront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.2 </char><char style="ft" closed="false">L'auteur dépassant la perspective d'une résurrection symbolique et collective (Ez 37.10), annonce la promesse d'une résurrection individuelle </char><char style="fq" closed="false">(</char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">2 M</char> 7.9 ; <char style="bk">4 Esd</char> 7.32) ; Jn 5.28-29.</char></note>,</para>
  <para style="q1">ceux-ci pour la vie éternelle,</para>
  <para style="q1">ceux-là pour l'opprobre, pour l'horreur éternelle.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" />Et les gens réfléchis resplendiront, comme la splendeur du firmament,</para>
  <para style="q1">eux qui ont rendu la multitude juste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">ceux qui auront aidé le peuple d'Israël à rester fidèle </char><char style="ft" closed="false">(voir 11.33). – </char><char style="fq" closed="false">les gens réfléchis resplendiront </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">Sg</char> 3.7 ; Mt 13.43.</char></note>, comme les étoiles à tout jamais.</para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v" />Quant à toi, Daniel, garde secrètes ces paroles et scelle le Livre jusqu'au temps de la fin. La multitude sera perplexe mais la connaissance augmentera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.4 </char><char style="fq" closed="false">garder le secret </char><char style="ft" closed="false">8.26. – </char><char style="fq" closed="false">la connaissance augmentera : </char><char style="ft" closed="false">le sens de cette expression reste incertain.</char></note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Et moi, Daniel, je regardai, et voici que deux autres hommes se tenaient là, l'un sur une rive du fleuve et l'autre sur l'autre rive. <verse number="6" style="v" />On dit à l'homme vêtu de lin qui se trouvait au-dessus des eaux du fleuve : « Quand viendra la fin de ces choses étonnantes ? » <verse number="7" style="v" />J'entendis l'homme vêtu de lin qui était au-dessus des eaux du fleuve ; il leva vers le ciel la main droite et la main gauche, et il fit ce serment par Celui-qui-vit-à-jamais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.7 </char><char style="ft" closed="false">Ap 10.5-6.</char></note> : « Ce sera pour une période, deux périodes et une demi-période ; lorsque la force du peuple saint sera entièrement brisée, toutes ces choses s'achèveront. » <verse number="8" style="v" />J'entendis mais ne compris pas et je dis : « Monseigneur, quel sera le terme de ces choses ? » <verse number="9" style="v" />Il dit : « Va, Daniel, car ces paroles sont tenues secrètes et scellées jusqu'au temps de la fin. <verse number="10" style="v" />Une multitude sera purifiée, blanchie et affinée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir 11.35 et la note.</char></note>. Les impies agiront avec impiété. Aucun impie ne comprendra, mais les gens réfléchis comprendront. <verse number="11" style="v" />A partir du temps où cessera le sacrifice perpétuel et où sera placée l'abomination dévastatrice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.11 </char><char style="fq" closed="false">le sacrifice perpétuel : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.11 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">l'abomination dévastatrice : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 9.27.</char></note> il y aura mille deux cent quatre-vingt-dix jours. <verse number="12" style="v" />Heureux celui qui attendra et qui parviendra à mille trois cent trente-cinq jours ! <verse number="13" style="v" />Toi, va jusqu'à la fin. Tu auras du repos et tu te lèveras pour recevoir ton lot<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire ta participation à la vie éternelle (voir v. 2).</char></note> à la fin des jours. »</para>
</usx>