<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EZR" style="id">TOB15.SBF 02.03.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">ESDRAS</para>
  <para style="toc1">Esdras</para>
  <para style="toc2">ESDRAS</para>
  <para style="toc3">Esd</para>
  <para style="mt2">Esdras</para>
  <para style="mt1">ESDRAS</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION À ESDRAS ET À NÉHÉMIE</para>
  <para style="ip">Les livres d’<char style="bk">Esdras</char> et de <char style="bk">Néhémie</char> ne formaient à l'origine qu'un seul ouvrage. Ils appartiennent à la période qui suivit le retour des Juifs de la captivité de Babylone et qui s'est prolongée pendant plus d'un siècle.</para>
  <para style="is2">Contenu des livres</para>
  <para style="ip">Le livre d’<char style="bk">Esdras</char> raconte d'abord (1–6) comment s'opéra le retour des premiers captifs autorisés à revenir à Jérusalem par Cyrus, roi des Perses, qui venait de conquérir Babylone. Ils rétablirent l'autel sur le lieu ruiné du sanctuaire de Jérusalem, avant de reconstruire entièrement le temple plusieurs années après, à l'époque des prophètes Aggée et Zacharie, sous le règne de Darius (5.1-2). Selon les chapitres 7–10, Esdras, prêtre et scribe, chargé d'une mission officielle par le roi de Perse Artaxerxès, arrive ensuite à Jérusalem. Il entreprend alors une réforme radicale, en refusant en particulier les mariages entre Juifs et païens.</para>
  <para style="ip">Le début du livre de <char style="bk">Néhémie</char> (1–7) explique comment Néhémie, haut fonctionnaire du roi Artaxerxès, obtient de ce dernier l'autorisation de reconstruire la capitale juive, en commençant par sa muraille. Dans les chapitres 8–9, Esdras revient au premier plan et restaure le culte, avec la célébration des fêtes, conformément à la Loi de Moïse qu'il a apportée de Babylone. Le livre se termine par une série de réformes que Néhémie va entreprendre à Jérusalem lors d'un second séjour, une douzaine d'années plus tard (10–13).</para>
  <para style="ip">Le plan des deux livres se présente ainsi :</para>
  <para style="ip">
    <char style="bk">Esdras</char> 1 : L'édit de Cyrus. 2 : Liste des déportés. 3 : Rétablissement du culte. 4.1-5 : Obstruction des ennemis. 4.6-24 : Echange de correspondance sous Xerxès et Artaxerxès. 5.1–6.18 : Construction du sanctuaire. 6.19-22 : La Pâque. 7.1-10 : Le scribe Esdras. 7.11-28 : La lettre d'Artaxerxès. 8.1-14 : Les compagnons d'Esdras. 8.15-36 : Voyage à Jérusalem. 9 : Prière d'humiliation d'Esdras. 10.1-17 : Renvoi des étrangères. 10.18-44 : Liste des coupables.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bk">Néhémie</char> 1 : Prière de Néhémie. 2 : Voyage de Néhémie à Jérusalem. 3.1-32 : Réparation des murs de Jérusalem. 3.33–4.17 : Obstacles et difficultés. 5 : Injustices sociales. Intervention de Néhémie. 6 : Achèvement de la reconstruction des murailles. 7 : Recensement des Israélites. 8 : Lecture publique de la Loi. 9 : Prière de confession des péchés. 10 : Résolutions diverses. 11 : Répartition des habitants de Jérusalem. 12 : Prêtres et lévites. 13 : Réformes accomplies par Néhémie.</para>
  <para style="is2">Problèmes littéraires et historiques</para>
  <para style="ip">On a longtemps admis qu'un seul et même auteur a rédigé et composé la vaste synthèse historique des deux livres des Chroniques, suivis des livres d’<char style="bk">Esdras</char> et de <char style="bk">Néhémie</char>. Outre une certaine parenté de style on peut faire prévaloir en ce sens la reprise des derniers versets de 2 Chroniques (36.22-23) en Esd 1.1-3, l'existence de l’<char style="bk">Esdras</char> grec (voir <char style="bk">3 Esdras</char>), qui reprend l'ensemble de 2 Ch 35–36, ainsi qu'une même utilisation de sources (surtout généalogiques) dans le traitement du récit. De nos jours cependant cette thèse est loin de faire l'unanimité, tant apparaissent au jour des disparités thématiques et théologiques entre ces livres. Ainsi en ce qui concerne Israël, à la vision très particulariste proposée par <char style="bk">Esdras</char> et <char style="bk">Néhémie</char> s'oppose une visée beaucoup plus ouverte en Chroniques. De même si en Esd l'Exode sert de modèle pour décrire le retour, la référence à l'Exode est quasi absente en Chroniques, où prévaut surtout le point de vue davidique (absent d'Esdras y compris quand ce dernier évoque Zorobabel). Pour toutes ces raisons il est difficile de conclure à une unité d'auteur ; tout au plus pourrait-on conjecturer une unité éditoriale au niveau de la rédaction finale (surtout sensible en Esd 1–6).</para>
  <para style="ip">La date de rédaction de ces livres est difficile à préciser. Par le contenu historique de cette œuvre <char style="bk">(Chroniques-Esdras-Néhémie)</char>, les idées religieuses qui s'y expriment et le milieu d'où semble provenir l'auteur, la période d'achèvement de son vaste ouvrage historiographique pourrait se situer entre la fin du IV<char style="ord">e</char> siècle et le milieu du III<char style="ord">e</char> siècle av. J.C. Une telle période ne correspondrait qu'à la rédaction finale des livres, alors que les sources littéraires utilisées remontent certainement à des époques bien antérieures.</para>
  <para style="ip">La rédaction actuelle de ces livres laisse plusieurs problèmes historiques encore ouverts. Le premier problème concerne l'interruption de la reconstruction du temple (Esd 4). D'après le texte, cette interruption fut ordonnée par Artaxerxès (465-424) à la suite des plaintes de gens du pays opposés aux Juifs (Esd 4.6-24). Or, la chronologie rend impossible un tel événement. En effet, la construction du temple fut achevée la 6<char style="ord">e</char> année de Darius, vers l'an 515 (Esd 6.15). Le passage Esd 4.6-24 concerne des événements de l'époque d'Artaxerxès, c'est-à-dire au moins 50 ou 60 ans plus tard. Le rédacteur final du livre semble avoir confondu ces données.</para>
  <para style="ip">Plus complexe encore est le second problème : celui de la chronologie de l'activité d'Esdras et de Néhémie à Jérusalem. L'ordre chronologique actuel du récit parle de l'arrivée d'Esdras la 7<char style="ord">e</char> année d'Artaxerxès (Esd 7.7), puis de l'arrivée de Néhémie la 20<char style="ord">e</char> année d'un roi du même nom (Ne 2.1). Ensuite, Esdras réapparaît, puis Néhémie, dans un étonnant chassé-croisé. Ne faut-il pas plutôt situer l'activité d'Esdras lors de la seconde venue de Néhémie à Jérusalem ? Au lieu de la 7<char style="ord">e</char> année d'Artaxerxès, il faudrait lire alors la 27<char style="ord">e</char> ou la 37<char style="ord">e</char> année (soit vers 438 ou 428). Ou mieux encore, ne faut-il pas considérer toute l'activité de Néhémie comme antérieure à celle d'Esdras : ce dernier ne serait alors arrivé à Jérusalem que la 7<char style="ord">e</char> année du roi Artaxerxès II (et non Artaxerxès I), vers 398-397. Le problème n'a pas encore trouvé de solution satisfaisante.</para>
  <para style="is2">Perspectives religieuses</para>
  <para style="ip">Souvent peu connus, les livres d’<char style="bk">Esdras</char> et de <char style="bk">Néhémie</char> ne manquent cependant pas d'intérêt. Les trois centres de préoccupation mis en évidence par l'auteur sont : le temple, la ville de Jérusalem, la communauté du peuple de Dieu.</para>
  <para style="ip">La reconstruction du temple est la première tâche du peuple revenant de captivité, selon l'ordre même de Cyrus le roi (Esd 1.2). La Maison de Dieu est le signe réel et matériel de la présence de Dieu au milieu de son peuple. C'est aussi le lieu où peut être célébré le culte, d'où l'importance accordée dans le livre au sacerdoce et à l'autel. S'il se produit un retard dans la reconstruction du temple, c'est surtout à cause de l'hostilité des adversaires des Juifs, mais rien n'est dit de la négligence ou du découragement de ces derniers, comme l'atteste pourtant la prophétie d'Aggée (Ag 1.2-5). Au contraire, dans Esd 6, la joie éclate lors de la Dédicace du temple terminé, qui est l'œuvre de Dieu plus que celle des hommes (v. 22).</para>
  <para style="ip">La présence du temple est inséparable de la ville elle-même, et la préoccupation de Jérusalem, ville sainte pour le présent et l'avenir, fait partie des mobiles qui ont poussé Néhémie à demander l'autorisation au roi Artaxerxès de venir dans la capitale juive pour la restaurer. Ce souci pour Jérusalem explique le zèle patriotique et religieux qu'il déploya pour reconstruire les murailles (Ne 2–6). Les mesures qu'il prit par la suite pour repeupler la ville (Ne 11) ou pour faire respecter le sabbat (Ne 13.15-22) montrent que, pour lui, Jérusalem devait retrouver sa qualité de ville sainte, comme autrefois.</para>
  <para style="ip">Mais le temple et la ville n'ont de signification réelle que par la communauté du peuple de Dieu qui vit en ce lieu. Or cette communauté, secouée par l'exil, doit être restaurée sur sa véritable base qui est l'obéissance à la Loi de Dieu. Le peuple juif a perdu son indépendance nationale, mais il reste une communauté religieuse centrée sur la Loi. La lecture solennelle de la Loi de Moïse apportée par Esdras (Ne 8) et expliquée au peuple avant la fête des Tentes donne les éléments principaux de ce qui sera plus tard le service de la synagogue. Désormais la Loi devient le fondement de la vie du judaïsme. Les exigences de cette Loi sont assurément lourdes, concernant l'ensemble du comportement social et religieux. La religion ne tombe pas pour autant dans un légalisme étriqué qui en fausserait les perspectives. La Loi est toujours celle du Dieu vivant qui parle et agit, et vers qui le peuple peut se tourner dans un culte sincère et une prière véritable (Esd 9 ; Ne 9).</para>
  <para style="ip">Ces deux livres mettent enfin en relief la personnalité de deux hommes très différents et pourtant animés du même désir de travailler à la restauration de leur peuple : Esdras, le prêtre et le scribe, érudit dans le domaine de la Loi, inspirateur du renouveau cultuel, rigoriste sur le plan des compromissions avec les païens, et Néhémie, le laïc d'un courage indomptable, prêchant d'exemple par son désintéressement, homme de prière et de foi. Et pourtant, quelle que soit la valeur de ces deux hommes, leur personnalité ne passe jamais avant la mission que Dieu leur a confiée. Leur personne s'efface derrière leur action, laissant dans l'ombre ce qui a précédé ou suivi leur ministère. C'est là aussi un trait caractéristique de la vie religieuse du judaïsme de leur époque.</para>
  <para style="mt1">Esdras</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">L'édit de Cyrus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Or la première année de Cyrus, roi de Perse – afin que s'accomplisse la parole du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, sortie de la bouche de Jérémie –, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> éveilla l'esprit de Cyrus, roi de Perse, afin que dans tout son royaume il fît publier une proclamation, et même un écrit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">Cyrus </char><char style="ft" closed="false">(Es 44.28–45.6) fut </char><char style="fq" closed="false">roi de Perse </char><char style="ft" closed="false">de 558 à 528 av. J.C. En automne 539, après s'être emparé de Babylone, il inaugura un nouveau règne comme roi de Babylone ; c'est à </char><char style="fq" closed="false">la première année </char><char style="ft" closed="false">de ce règne-là (c'est-à-dire en 538) que fait allusion le v. 1. – </char><char style="fq" closed="false">de la bouche de Jérémie : </char><char style="ft" closed="false">voir Jr 25.11-12 et la note ; 29.10. – </char><char style="fq" closed="false">un écrit : </char><char style="ft" closed="false">il pourrait s'agir d'affiches à placarder dans l'empire.</char></note>, pour dire : <verse number="2" style="v" />« Ainsi parle Cyrus, roi de Perse : Tous les royaumes de la terre, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu des cieux, me les a donnés, et il m'a chargé lui-même de lui bâtir une Maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="fq" closed="false">une Maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">un temple.</char></note> à Jérusalem qui est en Juda. <verse number="3" style="v" />Parmi vous, qui appartient à tout son peuple ? Que son Dieu soit avec lui, et qu'il monte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Les versets 1-3 (jusqu'à </char><char style="fq" closed="false">qu'il monte</char><char style="ft" closed="false">) répètent mot à mot le texte final de 2 Ch 36.22-23.</char></note> à Jérusalem, en Juda, bâtir la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël – c'est le Dieu qui est à Jérusalem ! <verse number="4" style="v" />En tous lieux où réside le reste du peuple, que les gens de ce lieu apportent à chacun de l'argent, de l'or, des biens et du bétail, ainsi que l'offrande volontaire pour la Maison du Dieu qui est à Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Cette libéralité de Cyrus (et des rois de Perse en général) est confirmée par des documents anciens, en particulier par le texte babylonien appelé « Cylindre de Cyrus ». – Les dons pour le temple 7.15-16 ; 8.25-30 ; Ex 25.2-3+.</char></note> ! » <verse number="5" style="v" />Alors se levèrent les chefs de famille de Juda et de Benjamin, les prêtres et les lévites, bref tous ceux dont Dieu avait éveillé l'esprit pour aller bâtir la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui est à Jérusalem. <verse number="6" style="v" />Et tous leurs voisins leur prêtaient main-forte, à l'aide d'objets en argent et en or, de biens et de bétail, de cadeaux précieux, sans compter, en plus, tout ce qui était offert volontairement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="fq" closed="false">volontairement </char><char style="ft" closed="false">Ex 11.2-3 ; 12.35-36.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Le roi Cyrus fit retirer les objets de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> que Nabuchodonosor avait enlevés de Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2 R 25.13-17 ; <char style="bk">3 Esd</char> 4.44.</char></note> pour les mettre dans la maison de ses dieux. <verse number="8" style="v" />Cyrus, roi de Perse, les fit retirer par l'entremise du trésorier Mithredath qui les fit prendre en compte par Sheshbaçar, le prince de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Le titre </char><char style="fq" closed="false">prince de Juda </char><char style="ft" closed="false">a conduit certains commentateurs à identifier </char><char style="fq" closed="false">Sheshbaçar </char><char style="ft" closed="false">avec Shènaçar, fils de Yoyakîn (ou Yekonia), lequel avait été l'avant-dernier roi de Juda (voir 1 Ch 3.18). Des études récentes ont montré qu'un tel rapprochement était philologiquement impossible.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Voici le compte : plats d'or : 30 ; plats d'argent : 1 000 ; couteaux : 29 ; <verse number="10" style="v" />bols d'or : 30 ; bols d'argent de second ordre : 410 ; autres objets : 1 000. <verse number="11" style="v" />Total des objets en or et en argent : 5 400<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="ft" closed="false">Comme la somme des pièces énumérées aux v. 9-10 (2 499) ne correspond pas au total indiqué ici </char><char style="fq" closed="false">(5 400), </char><char style="ft" closed="false">il est possible que l'auteur n'ait cité qu'une partie d'un document d'archive, ou qu'il n'ait eu à sa disposition qu'un document incomplet.</char></note>. Sheshbaçar emporta le tout, lorsque les déportés montèrent de Babylone à Jérusalem.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Liste des déportés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici les fils de la province qui sont remontés de la captivité, de la déportation – ceux que Nabuchodonosor, roi de Babylone, avait déportés à Babylone – et qui retournèrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">fils de la province : </char><char style="ft" closed="false">probablement les habitants de la </char><char style="fq" closed="false">province </char><char style="ft" closed="false">de Judée. – </char><char style="fq" closed="false">sa ville : </char><char style="ft" closed="false">la liste qui suit se retrouve en Ne 7.6-72, avec quelques différences dont les plus importantes seront signalées.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Ce sont eux qui vinrent avec Zorobabel, Josué, Nehémya, Seraya, Réélaya, Mordokaï<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel </char><char style="ft" closed="false">3.2 ; 5.2 ; Ag 1.1 ; 2.2,21-23 ; Za 4.6-10 ; Ne 7.7 ; 12.1 ; 1 Ch 3.19. – </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.2 ; 5.2 ; Ag 1.1 ; 2.2 ; Za 3.1-9 ; 6.11 ; Ne 7.7 ; 12.1,10. – Entre </char><char style="fq" closed="false">Raamya </char><char style="ft" closed="false">(= </char><char style="fq" closed="false">Réélaya</char><char style="ft" closed="false">) et </char><char style="fq" closed="false">Mordokaï, </char><char style="ft" closed="false">le texte de Ne 7.7 ajoute </char><char style="fq" closed="false">Nahamani, </char><char style="ft" closed="false">ce qui porte à douze le nombre des guides du peuple.</char></note>, Bilshân, Mispar, Bigwaï, Rehoum, Baana.</para>
  <para style="p">Nombre des hommes du peuple d'Israël : <verse number="3" style="v" />les fils de Paréosh<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="ft" closed="false">Dans les v. 3-20 et 31-32, les noms propres désignent des personnes ; </char><char style="fq" closed="false">fils de Paréosh </char><char style="ft" closed="false">signifie donc </char><char style="fq" closed="false">membres du clan de Paréosh, </char><char style="ft" closed="false">etc.</char></note> : 2 172 ; <verse number="4" style="v" />les fils de Shefatya : 372 ; <verse number="5" style="v" />les fils de Arah : 775 ; <verse number="6" style="v" />les fils de Pahath-Moab, c'est-à-dire les fils de Yéshoua et Yoav : 2 812 ; <verse number="7" style="v" />les fils de Elam : 1 254 ; <verse number="8" style="v" />les fils de Zattou : 945 ; <verse number="9" style="v" />les fils de Zakkaï : 760 ; <verse number="10" style="v" />les fils de Bani : 642 ; <verse number="11" style="v" />les fils de Bévaï : 623 ; <verse number="12" style="v" />les fils de Azgad : 1 222 ; <verse number="13" style="v" />les fils d'Adoniqam : 666 ; <verse number="14" style="v" />les fils de Bigwaï : 2 056 ; <verse number="15" style="v" />les fils de Adîn : 454 ; <verse number="16" style="v" />les fils d'Atér, c'est-à-dire de Yehizqiya : 98 ; <verse number="17" style="v" />les fils de Béçaï : 323 ; <verse number="18" style="v" />les fils de Yora : 112 ; <verse number="19" style="v" />les fils de Hashoum : 223 ; <verse number="20" style="v" />les fils de Guibbar : 95 ; <verse number="21" style="v" />les fils de Bethléem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.21 </char><char style="ft" closed="false">Dans les v. 21-35 (sauf 31-32), les noms propres désignent des localités ; </char><char style="fq" closed="false">fils </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">hommes</char><char style="ft" closed="false">) de </char><char style="fq" closed="false">Bethléem </char><char style="ft" closed="false">signifie donc </char><char style="fq" closed="false">gens dont la famille venait de Bethléem, </char><char style="ft" closed="false">etc.</char></note> : 123 ; <verse number="22" style="v" />les hommes de Netofa : 56 ; <verse number="23" style="v" />les hommes de Anatoth : 128 ; <verse number="24" style="v" />les fils de Azmaweth : 42 ; <verse number="25" style="v" />les fils de Qiryath-Arim, Kefira et Bééroth : 743 ; <verse number="26" style="v" />les fils de Rama et Guèva : 621 ; <verse number="27" style="v" />les hommes de Mikmas : 122 ; <verse number="28" style="v" />les hommes de Béthel et Aï : 223 ; <verse number="29" style="v" />les fils de Nébo : 52 ; <verse number="30" style="v" />les fils de Magbish : 156 ; <verse number="31" style="v" />les fils d'un autre Elam : 1 254 ; <verse number="32" style="v" />les fils de Harim : 320 ; <verse number="33" style="v" />les fils de Lod, Hadid et Ono : 725 ; <verse number="34" style="v" />les fils de Jéricho : 345 ; <verse number="35" style="v" />les fils de Senaa : 3 630.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Les prêtres : les fils de Yedaya, c'est-à-dire la maison de Josué : 973 ; <verse number="37" style="v" />les fils d'Immer : 1 052 ; <verse number="38" style="v" />les fils de Pashehour : 1 247 ; <verse number="39" style="v" />les fils de Harim : 1 017.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Les lévites : les fils de Yéshoua et de Qadmiel, c'est-à-dire les fils de Hodawya : 74.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Les chantres : les fils d'Asaf : 128.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Les portiers : les fils de Shalloum, les fils d'Atér, les fils de Talmôn, les fils de Aqqouv, les fils de Hatita, les fils de Shovaï, le tout : 139.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Les servants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.43 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">servants, </char><char style="ft" closed="false">voir 8.20 et la note.</char></note> : les fils de Ciha, les fils de Hasoufa, les fils de Tabbaoth, <verse number="44" style="v" />les fils de Qéros, les fils de Siaha, les fils de Padôn, <verse number="45" style="v" />les fils de Levana, les fils de Hagava, les fils de Aqqouv, <verse number="46" style="v" />les fils de Hagav, les fils de Shalmaï, les fils de Hanân, <verse number="47" style="v" />les fils de Guiddel, les fils de Gahar, les fils de Réaya, <verse number="48" style="v" />les fils de Recîn, les fils de Neqoda, les fils de Gazzam, <verse number="49" style="v" />les fils de Ouzza, les fils de Paséah, les fils de Bésaï, <verse number="50" style="v" />les fils d'Asna, les fils de Méounim, les fils de Nefousim, <verse number="51" style="v" />les fils de Baqbouq, les fils de Haqoufa, les fils de Harhour, <verse number="52" style="v" />les fils de Baçlouth, les fils de Mehida, les fils de Harsha, <verse number="53" style="v" />les fils de Barqos, les fils de Sisera, les fils de Tamah, <verse number="54" style="v" />les fils de Neciah, les fils de Hatifa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Les fils des serviteurs de Salomon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.55 </char><char style="ft" closed="false">On ne sait pas ce que désigne exactement le titre de </char><char style="fq" closed="false">fils des serviteurs de Salomon. </char><char style="ft" closed="false">D'après le v. 58, ce groupe ne devait pas être très différent de celui des </char><char style="fq" closed="false">servants.</char></note> : les fils de Sotaï, les fils de Ha-Soféreth, les fils de Perouda, <verse number="56" style="v" />les fils de Yaala, les fils de Darqôn, les fils de Guiddel, <verse number="57" style="v" />les fils de Shefatya, les fils de Hattil, les fils de Pokéreth-Ha-Cevaïm, les fils d'Ami. <verse number="58" style="v" />Tous les servants et les fils des serviteurs de Salomon : 392.</para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" />Et voici ceux qui sont montés de Tel-Mèlah, Tel-Harsha, Keroub-Addân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.59 </char><char style="fq" closed="false">Keroub-Addân : </char><char style="ft" closed="false">on ne sait pas s'il s'agit d'une seule ou de deux localités (de toute manière inconnues, comme </char><char style="fq" closed="false">Immer</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> et Immer et qui n'ont pas pu faire connaître si leur maison paternelle et leur race étaient bien d'Israël : <verse number="60" style="v" />les fils de Delaya, les fils de Toviya, les fils de Neqoda : 652 ; <verse number="61" style="v" />et certains parmi les prêtres : les fils de Hovaya, les fils d'Haqqoç, les fils de Barzillaï – celui qui avait pris femme parmi les filles de Barzillaï le Galaadite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.61 </char><char style="ft" closed="false">2 S 17.27-29 ; 19.32-33 ; 1 R 2.7.</char></note> et avait été appelé de leur nom. <verse number="62" style="v" />Ces gens-là cherchèrent leur registre de généalogies, mais ne le trouvèrent pas ; alors on les déclara souillés, exclus du sacerdoce. <verse number="63" style="v" />Et le gouverneur leur dit de ne pas manger des aliments très saints, jusqu'à ce qu'un prêtre se présente pour Ourim et pour Toummim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.63 </char><char style="fq" closed="false">aliments très saints : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 22.1-16. – </char><char style="fq" closed="false">Ourim et Toummim : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 28.30 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" />L'assemblée tout entière était de 42 360 personnes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.64 </char><char style="ft" closed="false">Le total de </char><char style="fq" closed="false">42 360 </char><char style="ft" closed="false">ne correspond pas à la somme des nombres donnés dans ce chapitre (29 818), sans que l'on en sache la raison. D'ailleurs, les nombres donnés en Ne 7 diffèrent parfois de ceux d'Esd 2.</char></note>, <verse number="65" style="v" />sans compter leurs serviteurs et servantes qui étaient 7 337 ; ils avaient 200 chanteurs et chanteuses ; <verse number="66" style="v" />leurs chevaux : 736 ; leurs mulets : 245 ; <verse number="67" style="v" />leurs chameaux : 435 ; les ânes : 6 720.</para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" />A leur arrivée à la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui est à Jérusalem, certains chefs de famille firent des offrandes volontaires pour la Maison de Dieu, afin de la rétablir sur son emplacement. <verse number="69" style="v" />Selon leur pouvoir, ils donnèrent au trésor de l'œuvre 61 000 drachmes d'or et 5 000 mines<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.69 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire MONNAIES.</char></note> d'argent, et 100 tuniques de prêtres. <verse number="70" style="v" />Alors les prêtres, les lévites, une partie du peuple, les chantres, les portiers et les servants s'établirent dans leurs villes. Tous les Israélites étaient dans leurs villes.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Rétablissement du culte</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand arriva le septième mois, alors que les fils d'Israël étaient dans leurs villes, le peuple se rassembla<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">septième mois </char><char style="ft" closed="false">(septembre-octobre) comportait plusieurs fêtes juives importantes, énumérées en Lv 23.23-43. Voir en particulier Lv 23.24 et la note ; Ne 7.72–8.1.</char></note> comme un seul homme à Jérusalem. <verse number="2" style="v" />Josué, fils de Yoçadaq, se leva avec ses frères les prêtres, ainsi que Zorobabel, fils de Shaltiel, avec ses frères, et ils bâtirent l'autel du Dieu d'Israël pour présenter des holocaustes, comme il est écrit dans la Loi de Moïse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel </char><char style="ft" closed="false">2.2+. – D'après 1 Ch 3.17-19, </char><char style="fq" closed="false">Shaltiel </char><char style="ft" closed="false">était le fils aîné du roi Yoyakîn - Yekonia (mais seulement l'oncle de </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel</char><char style="ft" closed="false">). De toute façon, Zorobabel était un petit-fils de Yoyakîn, donc susceptible de monter sur le trône de Jérusalem, en cas de restauration de la royauté. – </char><char style="fq" closed="false">holocaustes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">Loi de Moïse </char><char style="ft" closed="false">2 Ch 23.18 ; Lc 24.44.</char></note>, l'homme de Dieu. <verse number="3" style="v" />Ils rétablirent l'autel sur ses fondations, car ils avaient peur des gens du pays, et ils y présentèrent des holocaustes au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, les holocaustes du matin et du soir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">gens du pays </char><char style="ft" closed="false">étaient ceux, juifs ou étrangers, qui avaient habité la Palestine pendant l'exil. Comme le montrera le ch. 4, les Juifs revenus d'exil avaient des raisons d’</char><char style="fq" closed="false">avoir peur </char><char style="ft" closed="false">d'eux. – </char><char style="fq" closed="false">matin et soir </char><char style="ft" closed="false">Ex 29.38-46+.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Puis ils célébrèrent la fête des Tentes, comme il est écrit, présentant l'holocauste jour après jour selon le nombre quotidien fixé par la coutume<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="fq" closed="false">fête des Tentes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire CALENDRIER ; Ex 23.16 ; Lv 23.34+ ; Dt 16.13. – </char><char style="fq" closed="false">nombre fixé par la coutume </char><char style="ft" closed="false">Nb 29.12-38.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Après cela, ils présentèrent l'holocauste perpétuel, les holocaustes pour les nouvelles lunes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire NÉOMÉNIE.</char></note> et pour tous les temps sacrés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ainsi que pour tous ceux qui faisaient des offrandes volontaires au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="6" style="v" />Dès le premier jour du septième mois, ils commencèrent à offrir des holocaustes au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Pourtant les fondations du temple du <char style="nd">SEIGNEUR</char> n'étaient pas posées, <verse number="7" style="v" />aussi donnèrent-ils de l'argent aux tailleurs de pierre et aux charpentiers, ainsi que des vivres, de la boisson et de l'huile aux Sidoniens et aux Tyriens pour qu'ils fassent venir par mer du bois de cèdre depuis le Liban jusqu'à Jaffa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.7 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">Sidoniens </char><char style="ft" closed="false">et les </char><char style="fq" closed="false">Tyriens </char><char style="ft" closed="false">(habitants des régions de Sidon et de Tyr, soumises à l'autorité perse) étaient spécialisés dans le travail du bois, en provenance du mont </char><char style="fq" closed="false">Liban </char><char style="ft" closed="false">(voir 1 R 5.20 et la note). – </char><char style="fq" closed="false">Jaffa : </char><char style="ft" closed="false">ville de la côte méditerranéenne, actuellement faubourg de Tel-Aviv. – Préparatifs pour la reconstruction 1 R 5.16-25 ; 1 Ch 22.2-6.</char></note>, suivant l'autorisation que le roi de Perse, Cyrus, leur accorda. <verse number="8" style="v" />Puis, la deuxième année de leur arrivée à la Maison de Dieu à Jérusalem, au deuxième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">En avril-mai 537 av. J.C.</char></note>, Zorobabel, fils de Shaltiel, et Josué, fils de Yoçadaq, avec le reste de leurs frères, les prêtres, les lévites et tous ceux qui étaient revenus de la captivité à Jérusalem, commencèrent à mettre en place les lévites de vingt ans et plus pour diriger les travaux de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="9" style="v" />Quant à Josué, ses fils et ses frères, Qadmiel et ses fils, les fils de Juda, tous ensemble, ils se placèrent de manière à diriger chaque ouvrier qui travaillait à la Maison de Dieu, sans parler des fils de Hénadad, leurs fils et leurs frères, les lévites. <verse number="10" style="v" />Alors les bâtisseurs posèrent les fondations du temple du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, tandis qu'on plaçait les prêtres, en costume, avec les trompettes, ainsi que les lévites fils d'Asaf avec les cymbales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="fq" closed="false">prêtres avec trompettes </char><char style="ft" closed="false">Jos 6.4 ; Ne 12.35 ; 1 Ch 15.24 ; 16.6 ; 2 Ch 5.12 ; 29.26. – </char><char style="fq" closed="false">lévites avec cymbales </char><char style="ft" closed="false">Ne 12.27 ; 1 Ch 15.16 ; 16.5 ; 25.1 ; 2 Ch 5.12 ; 29.25.</char></note>, pour qu'ils louent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> d'après les ordonnances de David, roi d'Israël. <verse number="11" style="v" />Dans la louange et l'action de grâce envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ils se répondaient : <char style="it">Car il est bon, car sa fidélité dure toujours pour Israël.</char> Tout le peuple poussait de grandes ovations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="fq" closed="false">Car il est bon, car sa fidélité dure toujours : </char><char style="ft" closed="false">ce répons liturgique se retrouve en Jr 33.11 ; 1 Ch 16.34 ; 2 Ch 5.13 ; 7.3 ; et surtout au Ps 136. – Ces </char><char style="fq" closed="false">ovations </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">acclamations, </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 23.24) sont aussi des éléments liturgiques et non des cris désordonnés.</char></note> en louant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> à cause de la fondation de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="12" style="v" />Alors beaucoup de prêtres, de lévites et de chefs de famille parmi les plus âgés – ceux qui avaient vu la Maison d'autrefois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false">Ag 2.3.</char></note> – pleuraient à haute voix, tandis qu'on posait sous leurs yeux les fondations de cette Maison-ci. Mais beaucoup aussi élevaient la voix en joyeuses ovations. <verse number="13" style="v" />Aussi le peuple ne pouvait-il distinguer le bruit des ovations joyeuses du bruit des pleurs populaires, car le peuple poussait de grandes ovations dont le bruit s'entendait de très loin.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Obstruction des ennemis de Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand les ennemis de Juda et de Benjamin apprirent que les déportés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="fq" closed="false">Juda et Benjamin : </char><char style="ft" closed="false">les deux tribus qui avaient formé, jusqu'à l'exil, le « royaume de Juda » ; voir 1 R 11.32 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">les déportés : </char><char style="ft" closed="false">l'auteur des livres d'Esdras et de Néhémie désigne par ce mot ceux qui sont revenus de l'exil, c'est-à-dire les descendants des anciens </char><char style="fq" closed="false">déportés.</char></note> bâtissaient un temple au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, <verse number="2" style="v" />ils s'approchèrent de Zorobabel et des chefs de famille et leur dirent : « Nous voulons bâtir avec vous ! Comme vous, en effet, nous cherchons Dieu, le vôtre, et nous lui offrons des sacrifices, depuis le temps d'Asarhaddon, roi d'Assyrie, qui nous a fait monter ici<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="fq" closed="false">nous cherchons </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nous invoquons Dieu. – nous lui offrons des sacrifices : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions grecque, latine et syriaque, et une ancienne tradition juive ; texte hébreu traditionnel : </char><char style="fq" closed="false">nous n'offrons pas de sacrifices. – qui nous a fait monter ici : Asarhaddon, </char><char style="ft" closed="false">roi d'Assyrie (680-669) doit avoir fait déporter les populations vaincues, comme ses prédécesseurs (comparer 2 R 17.24-41).</char></note>. » <verse number="3" style="v" />Mais Zorobabel, Josué et le reste des chefs de famille d'Israël leur dirent : « Nous n'avons pas à bâtir, vous et nous, une Maison à notre Dieu : c'est à nous seuls de bâtir pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël, comme nous l'a ordonné le roi Cyrus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Les chefs juifs refusent de collaborer avec les gens du pays, car ceux-ci offraient certainement aussi un culte à d'autres dieux que </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">2.2+. – </char><char style="fq" closed="false">ordre de Cyrus </char><char style="ft" closed="false">1.2-4 ; 6.3-12.</char></note>, roi de Perse. » <verse number="4" style="v" />Les gens du pays en arrivèrent pourtant à rendre défaillantes les mains du peuple de Juda et à effrayer les bâtisseurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="fq" closed="false">Les gens du pays : </char><char style="ft" closed="false">voir 3.3 et la note. – Arrêt des travaux Ag 1.2-9.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Ils payèrent contre eux des conseillers pour faire échouer leur plan, durant tout le temps de Cyrus, roi de Perse, jusqu'au règne de Darius, roi de Perse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit probablement de </char><char style="fq" closed="false">Darius </char><char style="ft" closed="false">1<char style="ord">er</char>, qui fut </char><char style="fq" closed="false">roi de Perse </char><char style="ft" closed="false">de 522 à 486 av. J.C. – Le problème de la chronologie des événements, dans les livres d'Esdras et de Néhémie, est extrêmement compliqué, en particulier parce qu'il y a eu plusieurs rois de Perse qui ont porté les mêmes noms, par exemple trois Darius et trois Artaxerxès.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Echange de correspondance sous Xerxès et Artaxerxès</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Sous le règne de Xerxès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="fq" closed="false">Xerxès </char><char style="ft" closed="false">(= Âssuérus) fut roi de Perse de 486 à 464 av. J.C. Est 1.1.</char></note>, au début de son règne, ils écrivirent une accusation contre les habitants de Juda et de Jérusalem. <verse number="7" style="v" />Au temps d'Artaxerxès, Bishlam, Mithredath, Tavéel et leurs autres collègues écrivirent à Artaxerxès, roi de Perse ; le texte de la lettre était écrit en caractères araméens et en langue araméenne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="fq" closed="false">Artaxerxès</char><char style="ft" closed="false"> I<char style="ord">er</char> fut </char><char style="fq" closed="false">roi de Perse </char><char style="ft" closed="false">de 464 à 424 av. J.C. – </char><char style="fq" closed="false">écrit en caractères araméens et en langue araméenne : </char><char style="ft" closed="false">texte peu clair et traduction incertaine ; autre traduction possible </char><char style="fq" closed="false">écrit en araméen et traduit (araméen), </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire que le texte original aurait été l'araméen, et la traduction faite en langue perse ; le dernier mot entre parenthèses indiquerait alors qu'à partir du verset suivant, l'auteur reproduit le texte </char><char style="fq" closed="false">araméen </char><char style="ft" closed="false">original (le passage 4.8–6.18 est en effet en araméen).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Le chancelier Rehoum et le secrétaire Shimshaï<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="fq" closed="false">Le chancelier </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">le gouverneur</char><char style="ft" closed="false">), le secrétaire (et </char><char style="fq" closed="false">leurs collègues, </char><char style="ft" closed="false">v. 9) sont des fonctionnaires perses chargés de l'administration de la province.</char></note> écrivirent au roi Artaxerxès au sujet de Jérusalem la lettre suivante : <verse number="9" style="v" />« Le chancelier Rehoum, le secrétaire Shimshaï, leurs autres collègues, les gens de Dîn, d'Afarsathak, de Tarpel, d'Afaras, d'Ourouk, de Babylone, de Suse, de Déha, d'Elam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.9 </char><char style="fq" closed="false">Dîn,… Elam : </char><char style="ft" closed="false">plusieurs de ces localités sont inconnues ; d'ailleurs le texte est parfois peu clair.</char></note> <verse number="10" style="v" />et les autres peuples que le grand et illustre Asnappar a déportés et fait résider dans la ville de Samarie et dans le reste du pays, en Transeuphratène<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="fq" closed="false">Asnappar : </char><char style="ft" closed="false">il pourrait s'agir d'Assourbanipal, successeur d’</char><char style="fq" closed="false">Asarhaddon </char><char style="ft" closed="false">comme roi d'Assyrie (668-630). – </char><char style="fq" closed="false">Transeuphratène : </char><char style="ft" closed="false">c'est le nom donné à la province perse située </char><char style="fq" closed="false">au-delà </char><char style="ft" closed="false">(= à l'ouest) </char><char style="fq" closed="false">de l'Euphrate </char><char style="ft" closed="false">(comparer 1 R 5.4), et dont </char><char style="fq" closed="false">Samarie </char><char style="ft" closed="false">était le chef-lieu.</char></note>, etc. » <verse number="11" style="v" />Voici la copie de la lettre qu'ils lui envoyèrent : « Au roi Artaxerxès, tes serviteurs, gens de Transeuphratène, etc. <verse number="12" style="v" />On doit faire connaître au roi que les Juifs, montés de chez toi pour venir vers nous à Jérusalem, reconstruisent la ville rebelle et méchante ; ils vont relever les murs et font examiner les fondations. <verse number="13" style="v" />On doit maintenant faire connaître au roi que si cette ville est reconstruite et ses murs relevés, ils ne donneront plus de tribut, d'impôt et de droit de passage, ce qui finalement causera du tort aux rois. <verse number="14" style="v" />Maintenant, étant donné que nous mangeons le sel du palais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.14 </char><char style="ft" closed="false">Expression dont le sens n'est pas évident. Comme le </char><char style="fq" closed="false">sel </char><char style="ft" closed="false">symbolise parfois l'alliance (voir Lv 2.13 et la note), on pense que la formule signifie ici </char><char style="fq" closed="false">être au service du roi.</char></note> et qu'il ne nous paraît pas convenable de voir le roi tourné en dérision, nous envoyons au roi ces informations <verse number="15" style="v" />pour qu'on fasse des recherches dans le livre des mémoires de tes pères. Dans le livre des mémoires, tu trouveras et tu sauras que cette ville est une ville rebelle, causant du tort aux rois et aux provinces, et dans laquelle ils ont fomenté des révoltes depuis les temps anciens. C'est pour cela que cette ville a été détruite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="fq" closed="false">de tes pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">de tes ancêtres, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">de tes prédécesseurs </char><char style="ft" closed="false">sur le trône de Perse et sur celui de Babylone. – </char><char style="fq" closed="false">détruite : </char><char style="ft" closed="false">allusion aux événements de 587 av. J.C. (prise et destruction partielle de Jérusalem).</char></note>. <verse number="16" style="v" />Nous faisons savoir au roi que si cette ville est rebâtie et si ses murs sont relevés, par là même tu n'auras plus de possession en Transeuphratène. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Le roi envoya cette réponse : « Au chancelier Rehoum, au secrétaire Shimshaï et à leurs autres collègues qui habitent à Samarie et dans le reste de la Transeuphratène, paix, etc. <verse number="18" style="v" />L'acte officiel que vous nous avez envoyé a été lu, de façon claire, en ma présence. <verse number="19" style="v" />Sur mon ordre, on a fait des recherches et on a découvert que, depuis les temps anciens, cette ville se soulève<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">2 R 18.7 ; 24.1,20.</char></note> contre les rois et qu'elle est travaillée par la révolte et la sédition. <verse number="20" style="v" />Il y eut à Jérusalem de puissants rois qui dominèrent toute la Transeuphratène<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.20 </char><char style="ft" closed="false">Allusion au royaume de David et de Salomon.</char></note> ; on leur payait tribut, impôt et droit de passage. <verse number="21" style="v" />Maintenant, donnez l'ordre de faire cesser le travail de ces gens ; que cette ville ne soit pas rebâtie jusqu'à ce que l'ordre en soit donné par moi. <verse number="22" style="v" />Gardez-vous d'agir avec négligence en cette affaire de peur que le mal ne grandisse et ne cause tort aux rois. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Dès que la copie de cet acte officiel du roi Artaxerxès fut lue en présence de Rehoum, du secrétaire Shimshaï et de leurs collègues, ils allèrent en hâte à Jérusalem auprès des Juifs et leur firent cesser le travail par la force et la violence. <verse number="24" style="v" />Alors, à Jérusalem, le travail de la Maison de Dieu cessa et cet arrêt dura jusqu'à la deuxième année du règne de Darius<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 5 et la note.</char></note>, roi de Perse.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Construction de la Maison de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsque les prophètes – Aggée le prophète et Zacharie fils de Iddo – prophétisèrent sur les Juifs qui étaient en Juda et à Jérusalem au nom du Dieu d'Israël qui était sur eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="fq" closed="false">Aggée </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Zacharie </char><char style="ft" closed="false">sont les deux prophètes dont le message est conservé dans l'A.T. En Za 1.1, Zacharie est présenté comme </char><char style="fq" closed="false">petit-fils de Iddo. </char><char style="ft" closed="false">Ag 1.14–2.9 ; Za 4.9.</char></note>, <verse number="2" style="v" />Zorobabel fils de Shaltiel et Josué fils de Yoçadaq se levèrent et se mirent alors à bâtir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">Esd 2.2+. – </char><char style="fq" closed="false">se mirent à bâtir : </char><char style="ft" closed="false">les travaux entrepris par Sheshbaçar, chef du premier convoi de retour (1.8,11), semblent n'avoir été que des préparatifs à la construction du temple (voir v. 16).</char></note> la Maison de Dieu à Jérusalem ; avec eux, il y avait les prophètes de Dieu qui les aidaient. <verse number="3" style="v" />A ce moment-là, le gouverneur de Transeuphratène, Tatnaï, Shetar-Boznaï et leurs collègues vinrent vers eux et leur dirent : « Qui vous a donné l'ordre de bâtir cette Maison et de relever ces madriers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="fq" closed="false">madriers : </char><char style="ft" closed="false">autres traductions </char><char style="fq" closed="false">charpente, murs, sanctuaires</char><char style="ft" closed="false"> ; le sens du mot araméen est très incertain.</char></note> ? <verse number="4" style="v" />Alors, nous vous disons : Quels sont les noms des hommes qui bâtissent cette construction ? » <verse number="5" style="v" />Mais l'œil de leur Dieu était sur les anciens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="ft" closed="false">Cette expression signifie que Dieu considère avec bienveillance le travail des anciens et les protège.</char></note> des Juifs : on ne leur fit pas cesser le travail jusqu'à ce que le rapport aille chez Darius et qu'en revienne ensuite l'acte officiel sur la question.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Copie de la lettre envoyée au roi Darius par le gouverneur de Transeuphratène Tatnaï, Shetar-Boznaï et ses collègues, les gens d'Afarsak<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6 </char><char style="fq" closed="false">Afarsak : </char><char style="ft" closed="false">localité inconnue ; texte incertain (comparer 4.9 et la note).</char></note> en Transeuphratène. <verse number="7" style="v" />Ils lui envoyèrent un message où il était écrit : « Au roi Darius, paix entière ! <verse number="8" style="v" />Que le roi sache que nous sommes allés dans la province de Juda à la Maison du grand Dieu. Elle se construit en pierres de taille et du bois est placé dans les murs. Ce travail est fait soigneusement et il prospère entre leurs mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.8 </char><char style="fq" closed="false">du bois placé dans les murs : </char><char style="ft" closed="false">sur cette technique de construction, voir 1 R 6.36 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">soigneusement </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">énergiquement. – entre leurs mains </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">rapidement.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Alors, nous avons interrogé ces anciens et leur avons dit : “Qui vous a donné l'ordre de bâtir cette Maison et de relever ces madriers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="fq" closed="false">madriers : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 3 et la note.</char></note> ?” <verse number="10" style="v" />En outre, nous leur avons demandé leurs noms pour te les faire connaître, afin d'écrire le nom des hommes qui sont à leur tête. <verse number="11" style="v" />Voici la réponse qui nous revint : “Nous sommes les serviteurs du Dieu des cieux et de la terre, et nous rebâtissons la Maison construite il y a de longues années, qu'un grand roi en Israël avait construite et achevée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Ce </char><char style="fq" closed="false">grand roi </char><char style="ft" closed="false">est Salomon ; voir 1 R 6.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Mais parce que nos pères irritèrent le Dieu des cieux, il les livra aux mains du Chaldéen Nabuchodonosor, roi de Babylone, et il détruisit cette Maison et déporta le peuple à Babylone<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="fq" closed="false">nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nos ancêtres. – Chaldéen </char><char style="ft" closed="false">est un équivalent de </char><char style="fq" closed="false">Babylonien. – </char><char style="ft" closed="false">La déportation 2 R 25.8-21.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Pourtant, la première année de Cyrus, roi de Babylone, le roi Cyrus donna l'ordre de bâtir cette Maison de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.1-4.</char></note>. <verse number="14" style="v" />En outre, les objets de la Maison de Dieu, en or et en argent, que Nabuchodonosor avait fait enlever du temple de Jérusalem pour les apporter dans le temple de Babylone, le roi Cyrus les fit enlever du temple de Babylone pour les remettre au nommé Sheshbaçar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.14 </char><char style="fq" closed="false">les objets enlevés par Nabuchodonosor </char><char style="ft" closed="false">Dn 5.2,23. – Le </char><char style="fq" closed="false">temple de Babylone </char><char style="ft" closed="false">est certainement celui de Mardouk, le grand dieu de Babylone. – Sur </char><char style="fq" closed="false">Sheshbaçar, </char><char style="ft" closed="false">voir 1.8 et la note.</char></note> qu'il avait établi gouverneur. <verse number="15" style="v" />Il lui dit : ‘Prends ces objets et va les déposer dans le temple de Jérusalem, et que la Maison de Dieu soit rebâtie sur son emplacement.’ <verse number="16" style="v" />Alors ce Sheshbaçar est venu jeter les fondements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Le sens du mot araméen traduit par </char><char style="fq" closed="false">fondements </char><char style="ft" closed="false">n'est pas absolument clair ; il pourrait s'agir simplement du nivellement du terrain destiné à recevoir le bâtiment.</char></note> de la Maison de Dieu à Jérusalem. Depuis ce moment jusqu'à maintenant, elle se construit, mais n'est pas achevée.” <verse number="17" style="v" />Maintenant donc, s'il plaît au roi, que l'on recherche à la trésorerie royale<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.17 </char><char style="ft" closed="false">Les locaux de la </char><char style="fq" closed="false">trésorerie </char><char style="ft" closed="false">étaient bien adaptés à recevoir aussi les archives royales.</char></note>, là-bas à Babylone, s'il y a bien eu un ordre donné par le roi Cyrus en vue de bâtir cette Maison de Dieu à Jérusalem, et qu'on nous envoie la décision du roi sur cette question. »</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Alors le roi Darius donna l'ordre de faire des recherches aux archives de la trésorerie, déposées là-bas à Babylone ; <verse number="2" style="v" />et, dans la forteresse d'Ecbatane<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="fq" closed="false">Ecbatane : </char><char style="ft" closed="false">capitale de la Médie ; aujourd'hui Hamadan (Iran).</char></note>, de la province de Médie, on trouva un rouleau où il était écrit :</para>
  <para style="p">« Archive. <verse number="3" style="v" />La première année du roi Cyrus, le roi Cyrus a donné un ordre :</para>
  <para style="p">Maison de Dieu à Jérusalem.</para>
  <para style="p">La Maison sera rebâtie là où l'on offre des sacrifices et où se trouvent ses fondements : sa hauteur sera de 60 coudées, et sa largeur de 60 coudées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.3 </char><char style="fq" closed="false">coudées : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – Dimensions de l'édifice 1 R 6.2.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Il y aura trois rangées de pierres de taille et une rangée de bois neuf et la dépense sera couverte par la maison du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.4 </char><char style="fq" closed="false">trois rangées de pierres et une rangée de bois : </char><char style="ft" closed="false">sur cette technique de construction, voir 1 R 6.36 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">dépense couverte par la maison du roi : </char><char style="ft" closed="false">grâce aux impôts prélevés dans la province, voir v. 8.</char></note>. <verse number="5" style="v" />En outre, on rapportera les objets de la Maison de Dieu, en or et en argent, que Nabuchodonosor avait enlevés du temple de Jérusalem et emportés à Babylone ; chacun d'eux ira à sa place dans le temple de Jérusalem. Tu les déposeras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.5 </char><char style="fq" closed="false">Tu les déposeras </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">On les déposera.</char></note> dans la Maison de Dieu. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />« Maintenant, Tatnaï gouverneur de Transeuphratène, Shetar-Boznaï et leurs collègues, gens d'Afarsak de Transeuphratène, ne vous en occupez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.6 </char><char style="fq" closed="false">Afarsak : </char><char style="ft" closed="false">voir 5.6 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">ne vous en occupez pas : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">éloignez-vous de là.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Laissez faire le travail de cette Maison de Dieu ; le gouverneur des Juifs, avec les anciens des Juifs, bâtira cette Maison sur son emplacement. <verse number="8" style="v" />Voici mes ordres sur ce que vous ferez avec ces anciens des Juifs dans la construction de cette Maison de Dieu : c'est sur les biens du roi, venant de l'impôt de Transeuphratène, que la dépense sera assurée exactement pour ces hommes, sans interruption. <verse number="9" style="v" />Ce qui sera nécessaire – jeunes taureaux, béliers, agneaux pour les holocaustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> du Dieu des cieux ; blé, sel, vin et huile, selon les indications des prêtres de Jérusalem – leur sera donné jour après jour, sans faute, <verse number="10" style="v" />pour qu'ils puissent apporter des offrandes d'apaisement au Dieu des cieux et qu'ils prient pour la vie du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="fq" closed="false">offrandes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">prier pour le roi </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">1 M</char> 7.33 ; <char style="bk">Ba</char> 1.11 ; 1 Tm 2.2 ; voir Jr 29.7.</char></note> et de ses fils. <verse number="11" style="v" />Voici mes ordres concernant quiconque transgressera cet édit : qu'on arrache un pieu de bois de sa maison et qu'on l'empale tout droit dessus ; en outre qu'on transforme sa maison en tas d'ordures<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="fq" closed="false">en tas d'ordures </char><char style="ft" closed="false">2 R 10.27+.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Puisse le Dieu qui fait résider là son nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="ft" closed="false">Dt 12.11 ; 14.23 ; 16.2 ; 26.2 ; 1 R 8.16 ; 9.3 ; 11.36 ; 14.21.</char></note> renverser tout roi et tout peuple qui, en transgression, étendra sa main pour détruire cette Maison de Dieu à Jérusalem. Moi, Darius, j'ai donné un ordre ; qu'il soit fait exactement ainsi ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Alors le gouverneur de Transeuphratène, Tatnaï, Shetar-Boznaï et leurs collègues agirent exactement selon l'ordre envoyé par le roi Darius. <verse number="14" style="v" />Les anciens des Juifs continuèrent à bâtir avec succès, selon la prophétie d'Aggée le prophète et de Zacharie fils de Iddo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="fq" closed="false">Aggée </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Zacharie : </char><char style="ft" closed="false">voir 5.1 et la note.</char></note> ; ils achevèrent la construction, d'après l'ordre du Dieu d'Israël et d'après l'ordre de Cyrus, de Darius et d'Artaxerxès, roi de Perse. <verse number="15" style="v" />On termina cette Maison le troisième jour du mois d'Adar, la sixième année du règne du roi Darius<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="fq" closed="false">Adar : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire CALENDRIER. – </char><char style="fq" closed="false">sixième année de Darius : </char><char style="ft" closed="false">en 515 av. J.C.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Les fils d'Israël, les prêtres, les lévites et le reste des déportés firent dans la joie la dédicace<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="fq" closed="false">déportés : </char><char style="ft" closed="false">voir 4.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">dédicace </char><char style="ft" closed="false">Nb 7 ; 1 R 8.62-66 ; 2 Ch 7.1-10.</char></note> de cette Maison de Dieu. <verse number="17" style="v" />Ils offrirent, pour la dédicace de cette Maison de Dieu, cent taureaux, deux cents béliers, quatre cents agneaux et, pour le péché de tout Israël, douze boucs suivant le nombre des tribus d'Israël. <verse number="18" style="v" />Ils établirent les prêtres d'après leurs classes et les lévites d'après leurs divisions, pour le service de Dieu à Jérusalem, selon les prescriptions du livre de Moïse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="ft" closed="false">Ex 29 ; Lv 8 ; Nb 3 ; 8 ; 1 Ch 23–24.</char></note>.</para>
  <para style="s1">La Pâque</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Les déportés célébrèrent la Pâque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.19 </char><char style="ft" closed="false">Dès le v. 19, le texte original est de nouveau rédigé en hébreu. – </char><char style="fq" closed="false">déportés : </char><char style="ft" closed="false">voir 4.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">la Pâque </char><char style="ft" closed="false">Ex 12.1-20 ; 2 R 23.21-23 ; Mt 26.17-19 par.</char></note> le quatorzième jour du premier mois ; <verse number="20" style="v" />comme les prêtres ensemble avec les lévites s'étaient purifiés, tous étaient purs : ils immolèrent alors la Pâque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.20 </char><char style="ft" closed="false">Tournure abrégée signifiant </char><char style="fq" closed="false">immoler (= tuer rituellement) l'agneau de la Pâque.</char></note> pour tous les déportés, pour leurs frères les prêtres et pour eux-mêmes. <verse number="21" style="v" />Ainsi les fils d'Israël, revenus de la déportation, mangèrent avec tous ceux qui, auprès d'eux, avaient rompu avec l'impureté des païens du pays en vue de chercher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.21 </char><char style="fq" closed="false">de chercher </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">d'invoquer.</char></note> le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël. <verse number="22" style="v" />Ils célébrèrent avec joie la fête des pains sans levain, pendant sept jours, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les avait remplis de joie en changeant le cœur du roi d'Assyrie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.22 </char><char style="ft" closed="false">La mention du </char><char style="fq" closed="false">roi d'Assyrie </char><char style="ft" closed="false">est surprenante, car c'est encore de Darius, roi de Perse, qu'il est question ici, tandis que le royaume assyrien n'existait plus depuis près d'un siècle. Il faut admettre que le terme </char><char style="fq" closed="false">Assyrie </char><char style="ft" closed="false">a conservé ici une valeur purement géographique, correspondant à l'étendue de l'empire perse.</char></note> à leur égard, afin d'affermir leurs mains dans la tâche de la Maison de Dieu, du Dieu d'Israël.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Le scribe Esdras</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Après ces événements, sous le règne du roi de Perse Artaxerxès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Il est difficile de savoir s'il s'agit ici d’</char><char style="fq" closed="false">Artaxerxès I<char style="ord">er</char></char><char style="ft" closed="false">, qui régna de 464 à 424 av J.C., ou d’</char><char style="fq" closed="false">Artaxerxès II </char><char style="ft" closed="false">(404-359).</char></note>, Esdras, fils de Seraya, fils de Azarya, fils de Hilqiya, <verse number="2" style="v" />fils de Shalloum, fils de Sadoq, fils d'Ahitouv, <verse number="3" style="v" />fils d'Amarya, fils de Azarya, fils de Merayoth, <verse number="4" style="v" />fils de Zerahya, fils de Ouzzi, fils de Bouqqi, <verse number="5" style="v" />fils d'Avishoua, fils de Pinhas, fils d'Eléazar, fils d'Aaron le grand prêtre – <verse number="6" style="v" />cet Esdras monta de Babylone. C'était un scribe expert dans la Loi de Moïse donnée par le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël. Le roi lui donna tout ce qu'il avait demandé, car la main du <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu était sur lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.6 </char><char style="ft" closed="false">Le prêtre </char><char style="fq" closed="false">Esdras </char><char style="ft" closed="false">semble avoir été un fonctionnaire important à la cour du roi de Perse, en même temps qu'un théologien de valeur et un ardent défenseur de la foi juive. – </char><char style="fq" closed="false">la main du Seigneur sur lui </char><char style="ft" closed="false">7.9,28 ; 8.18,22,31 ; Ne 2.8,18.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Parmi les fils d'Israël et parmi les prêtres, les lévites, les chantres, les portiers et les servants, quelques-uns montèrent à Jérusalem, la septième année du roi Artaxerxès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="fq" closed="false">servants : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.20 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">la septième année du roi Artaxerxès : </char><char style="ft" closed="false">en 458 ou en 398 av. J.C. (voir v. 1 et la note).</char></note> ; <verse number="8" style="v" />il arriva donc à Jérusalem le cinquième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.8 </char><char style="fq" closed="false">cinquième mois : </char><char style="ft" closed="false">juillet-août.</char></note> ; c'était la septième année du roi. <verse number="9" style="v" />En effet, le premier jour du premier mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.9 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire à la nouvelle lune du mois de Nisan (mars-avril), ce qui correspond au mois de la Pâque et de la sortie d'Egypte selon Ex 12.2.</char></note>, lui-même fixa le voyage depuis Babylone, et le premier jour du cinquième mois, il arriva à Jérusalem, car la bonne main de son Dieu était sur lui. <verse number="10" style="v" />Esdras, en effet, avait appliqué son cœur à chercher la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à la mettre en pratique et à enseigner les lois et les coutumes en Israël.</para>
  <para style="s1">La lettre d'Artaxerxès</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Voici la copie de l'acte officiel que le roi Artaxerxès donna au prêtre-scribe Esdras, scribe des paroles ordonnées par le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et de ses lois au sujet d'Israël : <verse number="12" style="v" />« Artaxerxès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.12 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 12-26 sont en araméen.</char></note>, le roi des rois, au prêtre Esdras, scribe de la Loi du Dieu des cieux, salut, etc. <verse number="13" style="v" />Voici mes ordres : dans mon royaume, quiconque parmi le peuple d'Israël, ses prêtres et ses lévites, est volontaire pour aller à Jérusalem, qu'il y aille avec toi ! <verse number="14" style="v" />En effet, tu es envoyé de la part du roi et de ses sept conseillers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.14 </char><char style="fq" closed="false">sept conseillers </char><char style="ft" closed="false">Est 1.14.</char></note> : pour faire une enquête au sujet de Juda et de Jérusalem, suivant la Loi de ton Dieu qui est dans ta main ; <verse number="15" style="v" />ensuite pour porter l'argent et l'or des offrandes volontaires du roi et de ses conseillers au Dieu d'Israël dont la demeure est à Jérusalem, <verse number="16" style="v" />ainsi que tout l'argent et l'or que tu trouveras dans toute la province de Babylone avec les offrandes volontaires que le peuple et les prêtres apporteront pour la Maison de leur Dieu à Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.15-16 </char><char style="ft" closed="false">Les dons pour le temple 1.4+.</char></note>. <verse number="17" style="v" />En conséquence, tu auras soin d'acheter avec cet argent des taureaux, des béliers, des agneaux et ce qu'il faut pour leurs offrandes et leurs libations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> ; tu les présenteras sur l'autel de la Maison de votre Dieu à Jérusalem. <verse number="18" style="v" />Ce qu'il sera bon de faire, selon toi et tes frères, avec le reste de l'argent et de l'or, vous le ferez suivant la volonté de votre Dieu. <verse number="19" style="v" />Les objets<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.19 </char><char style="fq" closed="false">Les objets </char><char style="ft" closed="false">8.25-27.</char></note> qui te seront donnés pour le service de la Maison de ton Dieu, dépose-les devant le Dieu de Jérusalem. <verse number="20" style="v" />Le reste de ce qu'il faut pour la Maison de ton Dieu et qu'il t'incombe d'assurer, tu le mettras sur le compte de la trésorerie du roi. <verse number="21" style="v" />“Moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.21 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 21-24 semblent être la copie d'un document adressé aux trésoriers royaux de Transeuphratène.</char></note>, le roi Artaxerxès, je donne l'ordre à tous les trésoriers de Transeuphratène de faire exactement tout ce que vous demandera le prêtre Esdras, scribe de la Loi du Dieu des cieux, <verse number="22" style="v" />jusqu'à concurrence de cent talents d'argent, cent kors de blé, cent baths<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de vin, cent baths d'huile et du sel, sans compter. <verse number="23" style="v" />Tout ce qu'ordonne le Dieu des cieux, qu'on l'exécute avec diligence pour la Maison du Dieu des cieux, de peur que sa colère ne se lève sur le royaume du roi et de ses fils. <verse number="24" style="v" />De plus, nous vous faisons savoir que sur aucun des prêtres, des lévites, des chantres, des portiers, des servants et des serviteurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.24 </char><char style="fq" closed="false">servants : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.20 et la note ; </char><char style="fq" closed="false">serviteurs : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.55 et la note.</char></note> de cette Maison de Dieu, il n'est permis de lever tribut, impôt ou droit de passage.” <verse number="25" style="v" />Quant à toi, Esdras, avec la sagesse de ton Dieu qui est dans ta main, établis des juges et des magistrats<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.25 </char><char style="fq" closed="false">la sagesse de ton Dieu qui est dans ta main </char><char style="ft" closed="false">est une expression imagée pour désigner </char><char style="fq" closed="false">la Loi de Moïse</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">établis des magistrats </char><char style="ft" closed="false">Ex 8.13-26.</char></note> qui rendent la justice à tout le peuple de Transeuphratène, à tous ceux qui connaissent les lois de ton Dieu – et vous les ferez connaître à qui ne les connaît pas. <verse number="26" style="v" />Quiconque n'accomplira pas la Loi de ton Dieu et la loi du roi exactement, que la sentence lui soit appliquée : soit la mort, soit la bastonnade<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.26 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">bannissement, </char><char style="ft" closed="false">ou encore </char><char style="fq" closed="false">excommunication.</char></note>, soit une amende ou la prison. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Béni soit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de nos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.27 </char><char style="fq" closed="false">nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nos ancêtres. – </char><char style="ft" closed="false">A partir du v. 27, le texte original est de nouveau en hébreu, et c'est Esdras qui s'exprime à la première personne.</char></note>, qui a mis au cœur du roi d'honorer ainsi la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à Jérusalem. <verse number="28" style="v" />Face au roi, aux conseillers et à tous les plus hauts ministres du roi, dans sa fidélité il s'est penché sur moi ; alors, affermi – car la main du <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu était sur moi –, j'ai rassemblé quelques chefs d'Israël pour partir avec moi.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Les compagnons d'Esdras</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici, avec leurs généalogies, les chefs de famille qui montèrent avec moi de Babylone, sous le règne du roi Artaxerxès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="fq" closed="false">Artaxerxès : </char><char style="ft" closed="false">voir 7.1 et la note.</char></note> : <verse number="2" style="v" />Des fils de Pinhas : Guershom ; des fils d'Itamar : Daniel ; des fils de David : Hattoush, <verse number="3" style="v" />des fils de Shekanya ; des fils de Paréosh : Zekarya avec qui furent enregistrés cent cinquante hommes ; <verse number="4" style="v" />des fils de Pahath-Moab : Elyehoénaï, fils de Zerahya et, avec lui, deux cents hommes ; <verse number="5" style="v" />des fils de … : Shekanya, fils de Yahaziël et, avec lui, trois cents hommes ; <verse number="6" style="v" />et des fils de Adîn : Eved fils de Yonatân et, avec lui, cinquante hommes ; <verse number="7" style="v" />et des fils de Elam : Yeshaya fils de Atalya et, avec lui, soixante-dix hommes ; <verse number="8" style="v" />et des fils de Shefatya : Zevadya fils de Mikaël et, avec lui, quatre-vingts hommes ; <verse number="9" style="v" />des fils de Yoav : Ovadya fils de Yehiël et, avec lui, deux cent dix-huit hommes ; <verse number="10" style="v" />et des fils de … : Shelomith, fils de Yosifya et, avec lui, cent soixante hommes ; <verse number="11" style="v" />et des fils de Bévaï : Zekarya fils de Bévaï et, avec lui, vingt-huit hommes ; <verse number="12" style="v" />et des fils de Azgad : Yohanân fils d'Ha-Qatân et, avec lui, cent dix hommes ; <verse number="13" style="v" />et des fils d'Adoniqam : les derniers dont voici les noms : Elifèleth, Yéiël et Shemaya et, avec eux, soixante hommes ; <verse number="14" style="v" />et des fils de Bigwaï : Outaï et Zabboud et, avec lui, soixante-dix hommes.</para>
  <para style="s1">Voyage d'Esdras à Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Je les rassemblai près de la rivière qui va vers Ahawa et nous campâmes là trois jours. Je considérai attentivement le peuple et les prêtres, mais je ne trouvai là aucun des fils de Lévi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="fq" closed="false">Ahawa </char><char style="ft" closed="false">est le nom d'un canal d'irrigation en Babylonie (appelé </char><char style="fq" closed="false">rivière </char><char style="ft" closed="false">aux v. 21 et 31) et probablement aussi d'une localité par ailleurs inconnue. – Les </char><char style="fq" closed="false">fils de Lévi </char><char style="ft" closed="false">sont ici spécialement les </char><char style="fq" closed="false">lévites </char><char style="ft" closed="false">(ailleurs l'expression désigne les </char><char style="fq" closed="false">prêtres).</char></note>. <verse number="16" style="v" />Alors j'envoyai les chefs Eliézer, Ariel, Shemaya, Elnatân et Yariv, Elnatân, Natân, Zekarya, Meshoullam, ainsi que les instructeurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.16 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">instructeurs </char><char style="ft" closed="false">sont des gens chargés d'enseigner la Loi de Dieu.</char></note> Yoyariv et Elnatân, <verse number="17" style="v" />avec ordre de se rendre auprès de Iddo, chef de la localité de Kasifya ; et je mis dans leur bouche les paroles à dire à Iddo et à ses frères, les servants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.17 </char><char style="fq" closed="false">Kasifya : </char><char style="ft" closed="false">localité inconnue. – </char><char style="fq" closed="false">à Iddo et à ses frères : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version grecque ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">à Iddo, son frère. – servants : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 20 et la note.</char></note> dans la localité de Kasifya, afin de nous amener des serviteurs pour la Maison de notre Dieu. <verse number="18" style="v" />Comme la bonne main de notre Dieu était sur nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="ft" closed="false">7.6+.</char></note>, ils nous amenèrent un homme avisé, l'un des fils de Mahli, fils de Lévi, fils d'Israël, à savoir Shérévya, ses fils et ses frères, au nombre de dix-huit, <verse number="19" style="v" />ainsi que Hashavya et avec lui Yeshaya, l'un des fils de Merari, ses frères et leurs fils, au nombre de vingt ; <verse number="20" style="v" />et parmi les servants que David et les chefs avaient donnés pour le service des lévites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.20 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">servants </char><char style="ft" closed="false">(autre traduction </char><char style="fq" closed="false">les donnés, </char><char style="ft" closed="false">voir Nb 3.9 et la note) étaient des serviteurs des </char><char style="fq" closed="false">lévites, </char><char style="ft" closed="false">chargés des travaux subalternes dans le sanctuaire.</char></note>, deux cent vingt servants, tous pointés par leurs noms. <verse number="21" style="v" />Je proclamai là, près de la rivière Ahawa, un jeûne pour nous humilier devant notre Dieu afin de rechercher la faveur de cheminer sans encombre, nous et nos enfants, avec nos bagages. <verse number="22" style="v" />Car j'avais honte de demander au roi une force de cavalerie pour nous protéger de l'ennemi en cours de route<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.22 </char><char style="ft" closed="false">Une escorte Ne 2.9 ; Ac 23.23-32.</char></note> ; en effet, nous avions dit au roi : « Bonne est la main de notre Dieu sur tous ceux qui le recherchent ; mais forte est sa colère sur tous ceux qui l'abandonnent. » <verse number="23" style="v" />Nous jeûnâmes donc, demandant cette faveur à notre Dieu, et il nous exauça. <verse number="24" style="v" />Puis je pris à part douze chefs des prêtres avec Shérévya, Hashavya et dix de leurs frères avec eux. <verse number="25" style="v" />Je leur pesai l'argent, l'or et les objets constituant le prélèvement pour la Maison de notre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.25-27 </char><char style="ft" closed="false">Les dons pour le temple 1.4+. – </char><char style="fq" closed="false">le prélèvement </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">la contribution.</char></note> que le roi, ses conseillers, ses chefs et tous les Israélites présents avaient apportés. <verse number="26" style="v" />Je pesai dans leurs mains six cent cinquante talents<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.26 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'argent, des objets d'argent pour cent talents, cent talents d'or, <verse number="27" style="v" />vingt bols d'or pour mille dariques, deux objets de bronze brillant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.27 </char><char style="fq" closed="false">dariques : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire MONNAIES. – </char><char style="fq" closed="false">brillant : </char><char style="ft" closed="false">le sens du mot traduit ainsi est incertain.</char></note>, de toute beauté, précieux comme l'or. <verse number="28" style="v" />Puis je leur dis : « Vous êtes consacrés au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ces objets sont consacrés et l'argent et l'or sont une offrande volontaire au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de vos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="fq" closed="false">vos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">vos ancêtres.</char></note> ; <verse number="29" style="v" />veillez à les garder jusqu'à ce que vous les pesiez devant les chefs des prêtres, des lévites et des chefs de famille d'Israël, à Jérusalem, dans les chambres de la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. » <verse number="30" style="v" />Alors les prêtres et les lévites prirent en charge l'argent, l'or et les objets pesés afin de les apporter à Jérusalem, à la Maison de notre Dieu. <verse number="31" style="v" />Nous partîmes de la rivière Ahawa le douze du premier mois pour aller à Jérusalem. La main de notre Dieu était sur nous et, pendant la route, il nous arracha des mains de l'ennemi et du pillard en embuscade. <verse number="32" style="v" />Nous arrivâmes à Jérusalem et nous nous y reposâmes trois jours. <verse number="33" style="v" />Le quatrième jour, nous pesâmes l'argent, l'or et les objets dans la Maison de notre Dieu, entre les mains du prêtre Merémoth fils d'Ouriya, avec qui était Eléazar fils de Pinhas et, auprès d'eux, les lévites Yozavad fils de Yéshoua et Noadya fils de Binnouï. <verse number="34" style="v" />Nombre, poids, tout y était ; et le poids total fut consigné par écrit. En ce temps-là, <verse number="35" style="v" />ceux qui revinrent de captivité, les déportés, offrirent en holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.35 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> pour le Dieu d'Israël douze taureaux pour tout Israël, quatre-vingt-seize béliers, soixante-dix-sept agneaux, douze boucs pour le péché : le tout en holocauste pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="36" style="v" />Puis ils transmirent les ordonnances du roi aux satrapes du roi et aux gouverneurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.36 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">satrapes du roi </char><char style="ft" closed="false">étaient à la tête des provinces de l'empire perse ; les </char><char style="fq" closed="false">gouverneurs, </char><char style="ft" closed="false">dirigeant des régions plus petites, étaient des fonctionnaires subordonnés aux satrapes.</char></note> de Transeuphratène qui soutinrent le peuple et la Maison de Dieu.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Prière d'humiliation d'Esdras</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand cela fut terminé, les chefs s'approchèrent de moi pour me dire : « Le peuple d'Israël, les prêtres et les lévites ne se sont pas séparés des gens du pays. En conformité avec les abominations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="fq" closed="false">gens du pays : </char><char style="ft" closed="false">voir 3.3 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">abominations : </char><char style="ft" closed="false">allusion aux pratiques idolâtriques.</char></note> de ces derniers – celles des Cananéens, des Hittites, des Perizzites, des Jébusites, des Ammonites, des Moabites, des Egyptiens et des Amorites –, <verse number="2" style="v" />eux et leurs fils, ils ont épousé les filles, et la race sainte s'est mêlée aux gens du pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.15-16 ; Dt 7.1-4 ; Ml 2.10-12.</char></note>. Les chefs et les notables ont été les premiers à tremper la main dans cette affaire d'infidélité. » <verse number="3" style="v" />Lorsque j'entendis cela, je déchirai mon vêtement et mon manteau, je m'arrachai les cheveux de la tête et les poils de la barbe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.3 </char><char style="ft" closed="false">Geste de deuil ; comparer Jb 1.20.</char></note> et je m'assis accablé. <verse number="4" style="v" />Tous ceux qui tremblaient aux paroles du Dieu d'Israël se réunirent auprès de moi à cause de cette infidélité des déportés et moi, je restai assis, accablé, jusqu'à l'offrande du soir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="fq" closed="false">trembler aux paroles de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Es 66.2-5. – </char><char style="fq" closed="false">l'offrande du soir : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 R 18.29 et la note.</char></note>. <verse number="5" style="v" />A l'offrande du soir, je sortis de ma prostration et, le vêtement et le manteau déchirés, je tombai à genoux, j'étendis mes mains vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> mon Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="ft" closed="false">Geste de la prière ; voir 1 R 8.22 ; Ps 28.2.</char></note> <verse number="6" style="v" />et lui dis : « Mon Dieu, j'ai trop de honte et de confusion pour lever ma face vers toi, mon Dieu, car nos fautes se sont multipliées par-dessus nos têtes et notre offense a grandi jusqu'aux cieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5-6 </char><char style="ft" closed="false">Confession des péchés Lv 26.40+. – </char><char style="fq" closed="false">offense jusqu'aux cieux </char><char style="ft" closed="false">Jon 1.2.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Depuis les jours de nos pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="fq" closed="false">nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nos ancêtres.</char></note> jusqu'à ce jour, grande est l'offense de notre part ; à cause de nos péchés, nous, nos rois et nos prêtres, nous sommes livrés aux rois de la terre, à l'épée, à la captivité, au pillage et à la honte, comme aujourd'hui. <verse number="8" style="v" />Et maintenant, depuis peu de temps la grâce du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu nous a laissé un reste de réchappés et nous a donné une place dans son lieu saint ; ainsi notre Dieu a-t-il illuminé nos yeux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.8 </char><char style="fq" closed="false">un reste de réchappés </char><char style="ft" closed="false">Es 4.3. – </char><char style="fq" closed="false">illuminer les yeux </char><char style="ft" closed="false">1 S 14.27-29 ; Ps 13.4 ; Pr 29.13.</char></note> et nous a-t-il rendu un peu de vie dans notre servitude. <verse number="9" style="v" />Car nous sommes esclaves, mais dans notre servitude notre Dieu ne nous a pas abandonnés ; face aux rois de Perse, il s'est penché sur nous dans sa fidélité pour nous donner la vie en relevant la Maison de notre Dieu, en restaurant ses ruines et en nous donnant un mur en Juda et à Jérusalem. <verse number="10" style="v" />Et maintenant, notre Dieu, que dire après cela ? Car nous avons abandonné tes commandements <verse number="11" style="v" />que, par tes serviteurs les prophètes, tu as prescrits en ces termes : “La terre où vous entrez pour en prendre possession est une terre souillée, souillée par les gens du pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="fq" closed="false">terre souillée par les gens du pays </char><char style="ft" closed="false">(voir 3.3 et la note) Lv 18.24-25 ; Dt 18.9 ; Ez 36.17.</char></note> et par les abominations dont ils l'ont remplie d'un bout à l'autre dans leur impureté. <verse number="12" style="v" />Et maintenant, ne donnez pas vos filles à leurs fils, ne prenez pas leurs filles pour vos fils, ne cherchez jamais à avoir la paix et le bien-être qui sont leurs, afin que vous deveniez forts, mangiez des biens du pays et les laissiez en possession à vos fils, à jamais.” <verse number="13" style="v" />Or, après tout ce qui nous est advenu de par nos mauvaises actions et notre grande culpabilité – bien que toi, notre Dieu, tu aies laissé de côté quelques-unes de nos fautes et nous aies gardé le reste de réchappés que voici –, <verse number="14" style="v" />pourrions-nous recommencer à violer tes commandements et à nous lier par le mariage à ces abominables gens ? Ne t'irriterais-tu pas contre nous jusqu'à nous détruire sans laisser un reste de réchappés ? <verse number="15" style="v" /><char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, tu es juste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Jr 12.1 ; So 3.5 ; Ps 145.17 ; Lm 1.18 ; Dn 4.34 ; 9.14 ; Ne 9.33.</char></note> : en ce jour même, nous subsistons en effet comme un reste de réchappés. Nous voici devant toi avec nos offenses alors que, dans ces conditions, nul ne peut se tenir devant ta face. »</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Renvoi des femmes étrangères</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Comme Esdras priait et confessait ses péchés, en pleurs et prosterné devant la Maison de Dieu, une très nombreuse assemblée d'Israélites, hommes, femmes et enfants, se réunit auprès de lui, car le peuple versait d'abondantes larmes. <verse number="2" style="v" />Alors Shekanya fils de Yehiël, l'un des fils de Elam, déclara à Esdras : « Nous avons été infidèles à notre Dieu en épousant des femmes étrangères, parmi les gens du pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2 </char><char style="fq" closed="false">épouser des étrangères </char><char style="ft" closed="false">9.2+. – </char><char style="fq" closed="false">gens du pays : </char><char style="ft" closed="false">voir 3.3 et la note.</char></note>. Mais, à ce sujet, il y a maintenant un espoir pour Israël : <verse number="3" style="v" />concluons, maintenant, une alliance avec notre Dieu en vue de renvoyer toutes les femmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">Le contexte invite à comprendre ici, comme l'a fait une ancienne version grecque, </char><char style="fq" closed="false">toutes les femmes d'origine étrangère.</char></note> et leurs enfants, suivant le conseil de mon seigneur et de ceux qui craignent le commandement de notre Dieu. Qu'il soit fait selon la Loi ! <verse number="4" style="v" />Lève-toi, car l'affaire te regarde ; nous sommes avec toi ; sois fort, et au travail<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">agis avec détermination.</char></note> ! » <verse number="5" style="v" />Alors Esdras se leva et fit jurer aux chefs des prêtres, des lévites et de tout Israël, de faire comme il avait été dit ; et ils jurèrent. <verse number="6" style="v" />Esdras se leva d'où il était, face à la Maison de Dieu ; il alla vers la chambre de Yehohanân fils d'Elyashiv<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="fq" closed="false">Elyashiv </char><char style="ft" closed="false">voir Ne 3.1 ; 13.28.</char></note> ; et arrivé là, il ne mangea pas de pain et ne but pas d'eau, car il était dans le deuil à cause de l'infidélité des déportés. <verse number="7" style="v" />On fit publier une proclamation en Juda et à Jérusalem, à l'adresse de tous les déportés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="fq" closed="false">déportés : </char><char style="ft" closed="false">voir 4.1 et la note.</char></note> pour qu'ils se rassemblent à Jérusalem. <verse number="8" style="v" />Quiconque ne viendrait pas dans les trois jours, suivant l'avis des chefs et des anciens, aurait tous ses biens frappés d'interdit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.8 </char><char style="ft" closed="false">Sur l’</char><char style="fq" closed="false">interdit, </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 2.34 et la note ; toutefois, à l'époque d'Esdras, les </char><char style="fq" closed="false">biens frappés d'interdit </char><char style="ft" closed="false">n'étaient pas détruits, mais confisqués au profit du temple.</char></note> et lui-même serait exclu de l'assemblée des déportés. <verse number="9" style="v" />Alors tous les hommes de Juda et de Benjamin s'assemblèrent à Jérusalem, dans les trois jours ; c'était le vingtième jour du neuvième mois. Tout le peuple demeura sur la place de la Maison de Dieu, tremblant à cause de cette affaire et à cause de la pluie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="fq" closed="false">neuvième mois : </char><char style="ft" closed="false">novembre-décembre, en pleine saison des </char><char style="fq" closed="false">pluies.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Le prêtre Esdras se leva et leur dit : « Vous avez été infidèles, et prendre des femmes étrangères n'a fait qu'accroître la culpabilité d'Israël. <verse number="11" style="v" />Maintenant, confessez-vous au <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">Jos 7.19 ; Jr 13.16 ; Ml 2.2.</char></note>, le Dieu de vos pères, et faites sa volonté : séparez-vous des gens du pays et des femmes étrangères. » <verse number="12" style="v" />Toute l'assemblée répondit d'une voix forte : « C'est vrai ! A nous d'agir suivant ta parole ! <verse number="13" style="v" />Mais le peuple est nombreux, et c'est la saison des pluies ; on ne peut pas se tenir dehors. En outre, ce n'est pas l'affaire d'un jour ou deux, car nous sommes nombreux à avoir péché en cette matière. <verse number="14" style="v" />Que nos chefs se tiennent donc là au nom de toute l'assemblée et que tous ceux qui, dans nos villes, ont pris des femmes étrangères viennent aux temps fixés avec les anciens de chaque ville et ses juges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="fq" closed="false">ses juges </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ses dirigeants.</char></note> jusqu'à ce que la colère de notre Dieu se détourne de nous, au sujet de cette affaire. » <verse number="15" style="v" />Cependant Yonatân fils de Asahel et Yahzeya fils de Tiqwa prirent position contre cela, et Meshoullam avec le lévite Shabtaï les appuyèrent. <verse number="16" style="v" />Mais les déportés firent comme on avait dit. Avec le prêtre Esdras, on choisit des hommes, chefs de famille, pour chaque maison paternelle, tous nommément désignés ; ils siégèrent le premier jour du dixième mois pour examiner l'affaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="fq" closed="false">pour examiner l'affaire : </char><char style="ft" closed="false">d'après les versions anciennes ; hébreu obscur.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Et le premier jour du premier mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.17 </char><char style="fq" closed="false">premier mois : </char><char style="ft" closed="false">mars-avril.</char></note>, on en eut fini avec tous les hommes qui avaient pris des femmes étrangères.</para>
  <para style="s1">Liste des coupables</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Parmi les fils des prêtres qui avaient pris des femmes étrangères, on trouva<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.18 </char><char style="ft" closed="false">La liste qui suit n'est probablement pas exhaustive, car on n'y trouve que 111 noms, ce qui est peu si l'on estime à 30 000 environ le nombre des hommes mariés.</char></note> :</para>
  <para style="p">parmi les fils de Josué fils de Yoçadaq et ses frères : Maaséya, Eliézer, Yariv et Guedalya ; <verse number="19" style="v" />ils s'engagèrent de la main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">ils s'engagèrent par serment</char><char style="ft" closed="false"> ; comparer Ex 6.8 et la note.</char></note> à renvoyer leurs femmes et à offrir un bélier pour la réparation de leur offense ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />parmi les fils d'Immer : Hanani et Zevadya ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />parmi les fils de Harim : Maaséya, Eliya, Shemaya, Yehiël et Ouzziya ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />parmi les fils de Pashehour : Elyoénaï, Maaséya, Yishmaël, Netanel, Yozavad et Eléasa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Parmi les lévites : Yozavad, Shiméï, Qélaya – ou Qelita –, Petahya, Yehouda et Eliézer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Parmi les chantres : Elyashiv.</para>
  <para style="p">Parmi les portiers : Shalloum, Tèlem et Ouri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Quant aux Israélites :</para>
  <para style="p">parmi les fils de Paréosh : Ramya, Yizziya, Malkiya, Miyamîn, Eléazar, Malkiya et Benaya ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />parmi les fils de Elam : Mattanya, Zekarya, Yehiël, Avdi, Yerémoth et Eliya ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />parmi les fils de Zattou : Elyoénaï, Elyashiv, Mattanya, Yerémoth, Zavad et Aziza ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />parmi les fils de Bévaï : Yehohanân, Hananya, Zabbaï, Atlaï ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />parmi les fils de Bani : Meshoullam, Mallouk, Adaya, Yashouv, Shéal, Yeramoth ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />parmi les fils de Pahath-Moab : Adna, Kelal, Benaya, Maaséya, Mattanya, Beçalel, Binnouï, Manassé ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />les fils de Harim : Eliézer, Yishiya, Malkiya, Shemaya, Siméon, <verse number="32" style="v" />Benjamin, Mallouk, Shemarya ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />parmi les fils de Hashoum : Mattenaï, Mattatta, Zavad, Elifèleth, Yerémaï, Manassé, Shiméï ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />parmi les fils de Bani : Maadaï, Amram, Ouël, <verse number="35" style="v" />Benaya, Bédya, Kelouhi, <verse number="36" style="v" />Wanya, Merémoth, Elyashiv, <verse number="37" style="v" />Mattanya, Mattenaï et Yaasaï ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Bani et Binnouï, Shiméï, <verse number="39" style="v" />Shèlèmya, Natân, Adaya, <verse number="40" style="v" />Maknadevaï, Shashaï, Sharaï, <verse number="41" style="v" />Azarel, Shèlèmyahou, Shemarya, <verse number="42" style="v" />Shalloum, Amarya, Yoseph ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />parmi les fils de Nébo : Yéiël, Mattitya, Zavad, Zevina, Yaddaï, Yoël, Benaya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Tous ceux-là avaient pris des femmes étrangères ; et même, chez eux, il y avait des femmes dont ils eurent des fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.44 </char><char style="ft" closed="false">Texte obscur, traduction incertaine.</char></note>.</para>
</usx>