<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JDG" style="id">TOB07.SBF 16.02.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">JUGES</para>
  <para style="toc1">Les Juges</para>
  <para style="toc2">JUGES</para>
  <para style="toc3">Jg</para>
  <para style="mt2">Les Juges</para>
  <para style="mt1">JUGES</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="ip">Faisant suite au livre de Josué et appartenant comme lui au groupe des « Premiers Prophètes », le livre des <char style="bk">Juges</char> nous donne un aperçu de la vie des tribus pendant une des périodes les plus obscures de l'histoire du peuple d'Israël, celle qui suit la conquête et précède l'apparition de l'institution royale.</para>
  <para style="is2">Le plan du livre</para>
  <para style="ip">Le plan du livre se laisse découvrir avec une grande facilité. Une première introduction (ch. 1) présente l'installation des tribus en Canaan avec leurs succès et leurs échecs ; la situation des tribus dont l'action ne paraît pas concertée est celle d'une existence menacée par la présence de villes cananéennes dans le territoire fixé à chaque tribu. Cette situation, qui est en contradiction avec la promesse de Dieu, reçoit une première explication (2.1-5). Après cet exposé préliminaire qui nous renvoie à la période de la conquête, s'ouvre la période des Juges proprement dite (2.6–16.31). Celle-ci est introduite par un prologue qui donne le sens religieux de cette étape de l'histoire des tribus (2.6–3.6). Alors que l'époque de Josué était celle de la fidélité, celle des juges nous est présentée comme celle de l'infidélité. On nous donne ensuite une histoire fragmentaire des actions des juges qui se trouvent au nombre de douze, mais dont les notices sont de longueur variée : Otniel (3.7-11), Ehoud (3.12-30), Shamgar (3.31), Débora et Baraq (4–5), Gédéon et Abimélek (6.1–9.57), Tola (10.1-2), Yaïr (10.3-5), Jephté (10.6–12.7), Ibçân (12.8-10), Elôn (12.11-12), Avdôn (12.13-15), Samson (13.1–16.31).</para>
  <para style="ip">Le recueil s'achève par deux appendices qui montrent l'anarchie régnant en Israël avant l'instauration de la monarchie. L'un raconte la migration des Danites et les origines du sanctuaire de Dan (17–18), l'autre le crime commis par les habitants de Guivéa et la guerre entreprise par les tribus contre Benjamin, qui se refusait à punir les coupables (19–21).</para>
  <para style="is2">Juges et sauveurs</para>
  <para style="ip">Les personnages présentés par ce livre sont donc appelés globalement « juges », mais il convient d'examiner la portée de ce titre. Au pluriel, le terme n'apparaît qu'en Jg 2.16-18 pour désigner ceux que Dieu a choisis pour sauver son peuple, mais si cet emploi est rare dans le texte, la désignation de la période pré-monarchique comme « temps des juges » est connue de la tradition biblique (2 S 7.11 ; 2 R 23.22 ; Rt 1.1). Cependant si le titre de « juge » est pratiquement absent des récits, on rencontre assez souvent le verbe « juger » pour décrire l'action des héros du livre (3.10 ; 4.4 ; 10.1-5 ; 12.7,8-15 ; 15.20 ; 16.31). On observera toutefois que ce verbe se trouve le plus souvent dans des notices qui encadrent les récits, ce qui peut indiquer un emploi rédactionnel. Même dans ce cas le verbe ne recouvre pas simplement le sens de « rendre la justice », mais celui de « commander, gouverner ».</para>
  <para style="ip">Si certains personnages ont jugé Israël, il n'est pas certain que tous ceux dont on nous rapporte les hauts faits aient eu cette fonction, car un autre verbe qualifie l'action de ceux que nous appelons les Juges, c'est celui de « sauver » (3.31 ; 6.15 ; 10.1). Dans cette perspective Otniel et Ehoud sont qualifiés de « sauveurs » (3.9,15). Plus généralement Dieu est celui qui sauve son peuple en faisant choix d'un homme qui réalise concrètement ce salut (3.9 ; 6.36-37 ; 7.7 ; 10.13). On se trouve donc là devant une dualité d'expressions qui renvoie très probablement à une dualité de perspectives que la lecture du livre des <char style="bk">Juges</char> fait apparaître.</para>
  <para style="ip">Sans que l'on puisse se prononcer avec certitude sur la composition du livre, on peut découvrir des traditions ou des cycles de récits qui ont eu une existence antérieure indépendante. Ainsi les notices sur les petits juges (10.1-5 ; 12.8-15) doivent provenir d'une liste ancienne qui ne fournissait que des renseignements succincts. Par ailleurs l'histoire de Jephté coupe en deux cette liste et permet de vérifier comment on a pu passer du personnage du juge à celui du sauveur, car Jephté fut l'un et l'autre. Les récits sur les autres juges reposent sur des traditions anciennes qui ont été élargies, complétées et fusionnées.</para>
  <para style="is2">Le cadre théologique</para>
  <para style="ip">Mais au-delà de ces traditions et de ces recueils, le livre des <char style="bk">Juges</char> offre un cadre théologique qui retient l'attention, car il donne la leçon religieuse des événements rapportés. Cette perspective théologique se trouve en particulier dans le prologue (2.6–3.6), au début du chapitre 6 (v. 7-10) et dans l'introduction à l'histoire de Jephté (10.6-16).</para>
  <para style="ip">Elle se caractérise par une série de formules stéréotypées : « les fils d'Israël firent ce qui est mal aux yeux du Seigneur » (2.11 ; 3.7,12 ; 4.1 ; 6.1 ; 10.6 ; 13.1), formule qui peut être précisée par cette autre : « ils abandonnèrent le Seigneur et ils servirent Baal et les Astartés » (2.11,13 ; 3.7 ; 10.6). La conséquence de cette infidélité est alors indiquée : « le Seigneur les livra aux mains de tel ou tel ennemi » (2.14 ; 3.8 ; 4.2 ; 6.1 ; 10.7). Puis vient la formule : les fils d'Israël crièrent vers le Seigneur (3.9,15 ; 4.3 ; 6.6 ; 10.10). A cette supplication de son peuple, le Seigneur répond en suscitant des juges (2.16) ou un sauveur (3.9,15). Enfin, lors de la conclusion des récits, d'autres formules apparaissent : « l'ennemi fut abaissé sous la main d'Israël » (3.30 ; 8.28, voir 4.23-24) ou encore : « le pays fut en repos pendant tant d'années » (3.11,30 ; 5.31 ; 8.28).</para>
  <para style="ip">De ces formules se dégage une logique religieuse à quatre termes : le péché entraîne le châtiment, mais le repentir du peuple amène l'envoi d'un sauveur. On se trouve ainsi en présence d'une théologie de l'histoire qui a été ajoutée après coup aux récits et qui s'applique à tout Israël, mais ce cadre ne répond pas toujours à ce que nous apprenons par les histoires des juges.</para>
  <para style="ip">Les appendices du livre (17–21), qui recueillent également des traditions anciennes, ont été ajoutés pendant ou après l'exil, car ils font usage d'un vocabulaire que l'on retrouve dans les écrits sacerdotaux. Par contre il est plus difficile de situer l'époque où fut ajoutée l'introduction du chapitre 1 qui contient des renseignements anciens, très marqués par une tendance à faire l'apologie de la tribu de Juda.</para>
  <para style="is2">Le livre des Juges et l'histoire</para>
  <para style="ip">En dépit de toutes les incertitudes qui demeurent sur la rédaction du livre des <char style="bk">Juges</char>, celui-ci demeure pour l'historien la seule source de renseignements pour la période qui va de la mort de Josué à l'instauration de la monarchie, mais son utilisation pose de nombreux problèmes. Les récits permettent de se faire une idée de la période des juges ; ils nous offrent un tableau de l'histoire de certaines tribus où rien n'autorise à affirmer une unité politique, même pas sous la forme d'une ligue de douze tribus. On a affaire à des histoires de groupes qui révèlent des affinités ou des hostilités entre certaines tribus, à des récits de combat pour conserver le territoire déjà acquis, mais tout ceci est fragmentaire et s'offre à nous sans souci d'un ordre chronologique.</para>
  <para style="ip">En effet le livre des <char style="bk">Juges</char> se contente d'indiquer la durée de chaque judicature. Les indications chiffrées qu'il donne ont probablement une valeur surtout symbolique, car le total des chiffres fournis donne 410 ans, ce qui n'est pas compatible avec les autres données chronologiques de l'histoire d'Israël. A vrai dire, la chronologie de la période des juges doit être obtenue en tenant compte à la fois des débuts de la période royale et de la date de l'entrée en Canaan. En fait, l'ensemble des traditions rapportées doit se situer entre 1200 et 1020 av. J.C., la seconde date étant celle de l'établissement de la royauté.</para>
  <para style="is2">Un livre de la foi d'Israël</para>
  <para style="ip">Document intéressant et difficile pour l'historien, le livre des <char style="bk">Juges</char> est avant tout une œuvre suscitée par la foi d'Israël. Dès les plus anciens textes qui le composent, ainsi le cantique de Débora (ch. 5), se découvre cette conviction : le Dieu d'Israël est celui qui soutient son peuple aux heures difficiles. Cette expérience théologale a été étendue à tout Israël, et le cadre théologique du livre a encore renforcé l'intuition originelle, insistant davantage sur la faiblesse d'Israël et sur la patience de Dieu, qui inlassablement envoie des hommes pour délivrer les tribus de l'oppression.</para>
  <para style="ip">Certes les héros du livre des <char style="bk">Juges</char> sont enracinés dans un temps où les mœurs étaient rudes et où les idées morales ne correspondaient pas aux nôtres. La ruse d'un Ehoud, le meurtre de Sisera par Yaël, le sacrifice de la fille de Jephté, les amours de Samson peuvent nous choquer, mais, à travers ces récits qui ne cherchent pas à édulcorer la réalité, il faut apprendre à découvrir l'action de Dieu qui conduit un peuple en lui donnant des chefs animés par l'Esprit (3.10 ; 6.34 ; 11.29 ; 13.25 ; 14.6,19 ; 15.14). Ces hommes préfiguraient le roi qui devait recevoir l'Esprit du Seigneur pour diriger le peuple avec justice, mais le roi lui-même annonçait le Messie sur qui reposerait l'Esprit aux multiples dons (Es 11.2).</para>
  <para style="mt1">Les Juges</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="ms1">Introductions</para>
  <para style="s1">Succès et échecs des tribus lors de l'installation en Canaan</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Il arriva qu'après la mort de Josué les fils d'Israël consultèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> en disant : « Qui de nous montera en premier contre les Cananéens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">mort de Josué </char><char style="ft" closed="false">Jos 24.29+. – </char><char style="fq" closed="false">fils d'Israël </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">Israélites</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">consultèrent : </char><char style="ft" closed="false">la consultation se faisait dans un sanctuaire, probablement au moyen du Ourim et du Toummim (voir Ex 28.30 et la note). 18.5 ; 20.18,27-28 ; 1 S 14.37 ; 23.2 ; 30.8 ; 2 S 2.1, etc. ; 1 R 22.7-8 ; 2 R 8.8 ; 22.13 ; Es 30.2 ; Ez 20.1,3,31. – </char><char style="fq" closed="false">Cananéens : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire AMORITES.</char></note> pour les combattre ? » <verse number="2" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit : « C'est Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="fq" closed="false">C'est Juda </char><char style="ft" closed="false">20.18. – </char><char style="fq" closed="false">Juda </char><char style="ft" closed="false">(v. 2) et </char><char style="fq" closed="false">Siméon </char><char style="ft" closed="false">(v. 3) désignent ici deux des tribus d'Israël.</char></note> qui montera. Voici que j'ai livré le pays entre ses mains. » <verse number="3" style="v" />Juda dit à Siméon son frère : « Monte avec moi dans mon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">dans le territoire qui m'a été attribué </char><char style="ft" closed="false">(voir Jos 15 ; 19.1-9). – Le </char><char style="fq" closed="false">lot </char><char style="ft" closed="false">de chaque tribu Jos 13–21.</char></note> lot, et combattons les Cananéens. Puis, moi aussi, j'irai avec toi dans ton lot. » Et Siméon alla avec lui. <verse number="4" style="v" />Juda monta, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> livra entre leurs mains les Cananéens et les Perizzites. A Bèzeq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Localité difficile à situer. Elle devait être proche de Jérusalem.</char></note> ils battirent dix mille d'entre eux. <verse number="5" style="v" />Ils trouvèrent Adoni-Bèzeq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">On ne sait rien de lui en dehors de son nom.</char></note> à Bèzeq et lui livrèrent combat ; ils battirent les Cananéens et les Perizzites. <verse number="6" style="v" />Adoni-Bèzeq s'enfuit, mais ils le poursuivirent, le saisirent et lui coupèrent les pouces des mains et des pieds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="ft" closed="false">Les hommes ainsi mutilés ne pouvaient plus se servir d'un arc.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Adoni-Bèzeq dit : « Soixante-dix rois dont on avait coupé les pouces des mains et des pieds ramassaient les restes sous ma table. Ce que j'ai fait, Dieu me l'a rendu. » On l'amena à Jérusalem et c'est là qu'il mourut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Les fils de Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">membres de la tribu de Juda</char><char style="ft" closed="false">. – Autre récit de la prise de Jérusalem 2 S 5.6-12 ; voir Jos 15.63.</char></note> attaquèrent Jérusalem et s'en emparèrent ; ils la passèrent au tranchant de l'épée et livrèrent la ville au feu. <verse number="9" style="v" />Après cela les fils de Juda descendirent pour combattre les Cananéens qui habitaient la Montagne, le Néguev et le Bas-Pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">De l'est à l'ouest, le pays promis comporte la plaine du Jourdain ou Araba, une région montagneuse dite </char><char style="fq" closed="false">La Montagne, le Bas-Pays</char><char style="ft" closed="false">, les Pentes, la plaine côtière (voir Dt 1.7 ; Jos 10.40 ; 12.8). Le </char><char style="fq" closed="false">Néguev </char><char style="ft" closed="false">se trouve au sud (voir Gn 12.9 et la note) ; voir Jr 32.44 ; 33.13.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Puis Juda marcha contre les Cananéens qui habitaient à Hébron – le nom d'Hébron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 13.18 et la note ; Jos 10.36-37 ; 14.6-15 ; 15.13-14.</char></note> était auparavant Qiryath-Arba – et ils frappèrent Shéshaï, Ahimân et Talmaï. <verse number="11" style="v" />De là Juda marcha contre les habitants de Devir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="ft" closed="false">Jos 10.38-39 ; 11.21-22.</char></note> – le nom de Devir était auparavant Qiryath-Séfèr. <verse number="12" style="v" />Caleb dit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.12-15 </char><char style="fq" closed="false">Caleb </char><char style="ft" closed="false">et la conquête de Devir Jos 15.15-19.</char></note> : « Celui qui frappera Qiryath-Séfèr et s'en emparera, je lui donnerai pour femme ma fille Aksa. » <verse number="13" style="v" />Otniel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="ft" closed="false">3.9-10 ; Jos 15.17.</char></note>, fils de Qenaz, le frère cadet de Caleb, s'empara de la ville, et Caleb lui donna pour femme sa fille Aksa. <verse number="14" style="v" />Or, dès son arrivée, elle l'incita à demander à son père un champ. Elle descendit de son âne, et Caleb lui dit : « Que veux-tu ? » <verse number="15" style="v" />Elle lui dit : « Fais-moi une faveur. Puisque tu m'as donné une terre du Néguev, donne-moi aussi des vasques d'eau », et Caleb lui donna les vasques d'en haut et les vasques d'en bas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Les fils de Qéni, beau-parent de Moïse, montèrent de la ville des Palmiers avec les fils de Juda au désert de Juda qui est au sud de Arad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="fq" closed="false">les fils </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">descendants de Qéni </char><char style="ft" closed="false">Nb 24.21-22. – </char><char style="fq" closed="false">beau-parent de Moïse </char><char style="ft" closed="false">4.11 ; Ex 2.16-22 ; Nb 10.29-32. – </char><char style="fq" closed="false">ville des Palmiers : </char><char style="ft" closed="false">nom parfois donné à Jéricho (Dt 34.3 ; Jg 3.13) ; l'expression pourrait cependant désigner ici Tamar (Palmier), localité au sud de la mer Morte. – </char><char style="fq" closed="false">Arad : </char><char style="ft" closed="false">à 30 km au sud d'Hébron.</char></note>. Ils vinrent habiter avec le peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Juda marcha avec Siméon, son frère. Ils battirent les Cananéens qui habitaient Cefath et vouèrent celle-ci par interdit. On appela la ville du nom de Horma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="fq" closed="false">Cefath : </char><char style="ft" closed="false">localisation incertaine. – </char><char style="fq" closed="false">Horma : </char><char style="ft" closed="false">ce nom reprend les consonnes du verbe hébreu qui signifie </char><char style="fq" closed="false">vouer par interdit</char><char style="ft" closed="false">. Sur cette expression, voir Dt 2.34 et la note.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Juda s'empara de Gaza et de son territoire, d'Ashqelôn et de son territoire, de Eqrôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.18 </char><char style="ft" closed="false">Trois villes du territoire des Philistins Jos 13.3 ; 1 S 6.17 ; Jr 25.20 ; Am 1.6-8.</char></note> et de son territoire. <verse number="19" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut avec Juda, qui prit possession de la Montagne, mais non au point de déposséder les habitants de la plaine parce qu'ils avaient des chars de fer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">4.3,13 ; Jos 17.16 et la note, 18.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Selon la parole de Moïse, on donna Hébron à Caleb<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.20 </char><char style="ft" closed="false">Nb 14.24 ; Jos 14.12.</char></note>, qui en déposséda les trois fils de Anaq. <verse number="21" style="v" />Quant aux Jébusites qui habitaient Jérusalem, les fils de Benjamin ne les dépossédèrent pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.21 </char><char style="ft" closed="false">Jos 15.63 ; 18.28.</char></note>, et les Jébusites ont habité à Jérusalem avec les fils de Benjamin jusqu'à ce jour.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />La maison de Joseph, elle aussi, monta, mais à Béthel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.22 </char><char style="fq" closed="false">La maison de Joseph </char><char style="ft" closed="false">désigne les tribus d'Ephraïm et Manassé. 2 S 19.21 ; 1 R 11.28. – </char><char style="fq" closed="false">Béthel </char><char style="ft" closed="false">(anciennement </char><char style="fq" closed="false">Louz</char><char style="ft" closed="false">) Gn 28.17-19 ; 35.6 ; 48.3 ; Jos 18.13 ; voir Gn 12.8 et la note.</char></note>, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut avec elle. <verse number="23" style="v" />La maison de Joseph fit faire une reconnaissance de Béthel ; le nom de la ville était auparavant Louz. <verse number="24" style="v" />Les guetteurs virent un homme sortir de la ville et ils lui dirent : « Fais-nous donc voir par où entrer dans la ville, et nous ferons preuve de loyauté envers toi. » <verse number="25" style="v" />Il leur fit voir par où entrer dans la ville, et ils passèrent la ville au tranchant de l'épée, mais ils laissèrent aller l'homme et tout son clan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.25 </char><char style="ft" closed="false">Population exterminée Jos 6.21 sauf un </char><char style="fq" closed="false">clan </char><char style="ft" closed="false">Jos 6.22-25.</char></note>. <verse number="26" style="v" />Cet homme s'en alla au pays des Hittites et bâtit une ville qu'il nomma Louz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.26 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">pays des Hittites </char><char style="ft" closed="false">désigne la Syrie-Palestine dans des documents néo-babyloniens. – La nouvelle </char><char style="fq" closed="false">Louz </char><char style="ft" closed="false">est inconnue.</char></note> ; c'est encore son nom aujourd'hui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Manassé ne conquit ni Beth-Shéân et ses dépendances, ni Taanak et ses dépendances, ni les habitants de Dor et ses dépendances, ni les habitants de Yivléam et ses dépendances, ni les habitants de Meguiddo et ses dépendances, et les Cananéens continuèrent à habiter dans ce pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.27 </char><char style="ft" closed="false">Villes non conquises par Manassé Jos 17.11-13.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Mais lorsque Israël fut devenu fort il imposa aux Cananéens la corvée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.28 </char><char style="ft" closed="false">Travaux imposés aux peuples vaincus Jos 9.27 ; 2 S 20.24 ; 1 R 9.20-22.</char></note>, mais en fait il ne les déposséda pas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Ephraïm ne déposséda pas les Cananéens qui habitaient à Guèzèr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.29 </char><char style="ft" closed="false">Jos 16.10.</char></note>, et les Cananéens habitèrent à Guèzèr au milieu d'Ephraïm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Zabulon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.30 </char><char style="ft" closed="false">5.14 ; Jos 19.10-16.</char></note> ne déposséda pas les habitants de Qitrôn ni ceux de Nahalol ; les Cananéens habitèrent au milieu de Zabulon, mais furent astreints à la corvée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Asher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.31 </char><char style="ft" closed="false">Jos 19.24-31.</char></note> ne déposséda pas les habitants de Akko, ni ceux de Sidon, Ahlav, Akziv, Helba, Afiq et Rehov. <verse number="32" style="v" />Les Ashérites habitèrent au milieu des Cananéens qui habitaient le pays puisqu'ils ne les avaient pas dépossédés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Nephtali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.33 </char><char style="ft" closed="false">Jos 19.32-39.</char></note> ne déposséda pas les habitants de Beth-Shèmesh, ni ceux de Beth-Anath, et il habita au milieu des Cananéens qui habitaient le pays, mais les habitants de Beth-Shèmesh et de Beth-Anath furent astreints à la corvée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Les Amorites acculèrent les fils de Dan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.34 </char><char style="ft" closed="false">Jos 19.47 ; voir Jg 18.</char></note> à la montagne, car ils ne les laissèrent pas descendre dans la plaine. <verse number="35" style="v" />Les Amorites continuèrent à habiter à Har-Hèrès, Ayyalôn et Shaalvim, mais quand la main de la maison de Joseph se fit plus lourde, ils furent astreints à la corvée. <verse number="36" style="v" />Le territoire des Amorites va depuis la montée des Aqrabbim, depuis la Roche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.36 </char><char style="fq" closed="false">la Roche </char><char style="ft" closed="false">(Sèla) 2 R 14.7.</char></note>, et en remontant.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Oracle sur la conduite d'Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> monta de Guilgal à Bokim et dit : « Je vous ai fait monter d'Egypte et je vous ai fait entrer dans le pays que j'avais promis par serment à vos pères. J'avais dit : “Jamais je ne romprai mon alliance avec vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">Guilgal : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 4.19 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Bokim : </char><char style="ft" closed="false">localisation inconnue. Ce nom signifie les </char><char style="fq" closed="false">Pleureurs </char><char style="ft" closed="false">(v. 4-5) et on peut le rapprocher du « Chêne des Pleurs » situé près de Béthel (Gn 35.8). – </char><char style="fq" closed="false">l'ange du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Jg 6.11 ; Gn 16.7. – </char><char style="fq" closed="false">Je vous ai fait monter d'Egypte</char><char style="ft" closed="false">… Lv 11.45 ; 1 S 8.8 ; Am 2.10 ; Ps 81.11 ; voir Nb 32.11 ; Jg 19.30 ; Jr 2.6 ; Os 12.14. – </char><char style="fq" closed="false">dans le pays promis </char><char style="ft" closed="false">Dt 26.3 ; 34.4 ; Jos 1.6. – </char><char style="fq" closed="false">alliance inviolable </char><char style="ft" closed="false">Lv 26.44 ; Jr 14.21 ; 33.20-21 ; Ps 89.35.</char></note>, <verse number="2" style="v" />et vous, vous ne conclurez pas de pacte avec les habitants de ce pays ; vous renverserez leurs autels.” Mais vous n'avez pas écouté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="fq" closed="false">pas de pacte avec </char><char style="ft" closed="false">les Cananéens Ex 23.32 ; 34.12 ; Dt 7.2. – </char><char style="fq" closed="false">renverser leurs autels </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.13 ; Dt 7.5 ; 12.3. – </char><char style="fq" closed="false">vous n'avez pas écouté </char><char style="ft" closed="false">6.10.</char></note> ma voix. Qu'avez-vous fait là ! <verse number="3" style="v" />Alors je dis : “Je ne les chasserai pas devant vous ; ils seront pour vous un traquenard, et leurs dieux seront pour vous un piège<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="fq" closed="false">traquenard </char><char style="ft" closed="false">Jos 23.13. – </char><char style="fq" closed="false">piège </char><char style="ft" closed="false">8.27 ; Ex 23.33 ; 34.12 ; Dt 7.16.</char></note>.” » <verse number="4" style="v" />Or, dès que l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> eut adressé ces paroles à tous les fils d'Israël, le peuple poussa des cris et ils pleurèrent. <verse number="5" style="v" />Ils nommèrent ce lieu Bokim et là ils offrirent des sacrifices au <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="s1">Mort de Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Josué renvoya le peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Jos 24.28.</char></note>, et les fils d'Israël se rendirent chacun dans son patrimoine pour prendre possession du pays. <verse number="7" style="v" />Le peuple servit le <char style="nd">SEIGNEUR</char> durant toute la vie de Josué<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">Jos 24.31.</char></note> et toute la vie des anciens qui vécurent encore après Josué et qui avaient vu toute la grande œuvre que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait faite pour Israël. <verse number="8" style="v" />Josué, fils de Noun, serviteur du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mourut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">Jos 24.29+.</char></note> à l'âge de cent dix ans. <verse number="9" style="v" />On l'ensevelit dans le territoire de son patrimoine à Timnath-Hèrès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="ft" closed="false">Localité appelée aussi Timnath-Sèrah (Jos 19.50 ; 24.30).</char></note>, dans la montagne d'Ephraïm, au nord du mont Gaash. <verse number="10" style="v" />Et puis toute cette génération fut réunie à ses pères ; après elle ce fut une autre génération qui se leva, mais elle n'avait connu ni le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.10 </char><char style="fq" closed="false">fut réunie à ses pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">mourut </char><char style="ft" closed="false">(voir Gn 25.8 et la note). – </char><char style="fq" closed="false">connu : </char><char style="ft" closed="false">le texte sous-entend </char><char style="fq" closed="false">personnellement </char><char style="ft" closed="false">Dt 11.2.</char></note>, ni l'œuvre qu'il avait faite pour Israël.</para>
  <para style="s1">Abandon de Dieu et châtiment<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11-19 </char><char style="ft" closed="false">Faute, châtiment, repentir, délivrance 2 R 13.2-5.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Les fils d'Israël firent ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+.</char></note> et ils servirent les Baals. <verse number="12" style="v" />Ils abandonnèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu de leurs pères, qui les avait fait sortir du pays d'Egypte, et ils suivirent d'autres dieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="fq" closed="false">abandonner le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Jr 2.13+. – </char><char style="fq" closed="false">leurs pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">leurs ancêtres</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">suivre d'autres dieux </char><char style="ft" closed="false">Jr 5.19+ ; voir Ex 20.3+.</char></note> parmi ceux des peuples qui les entouraient ; ils se prosternèrent devant eux et ils offensèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Ils abandonnèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et ils servirent Baal et les Astartés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Associée à </char><char style="fq" closed="false">Baal, Astarté </char><char style="ft" closed="false">était la déesse de l'amour et de la fécondité. Son culte était très répandu dans tout le Proche-Orient, d'où l'utilisation du pluriel ; 10.6 ; 1 S 12.10.</char></note>. <verse number="14" style="v" />La colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'enflamma contre Israël : il les livra aux mains des pillards qui les pillèrent et il les vendit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="fq" closed="false">colère du Seigneur contre Israël </char><char style="ft" closed="false">Nb 25.3 ; Dt 7.4 ; Jos 22.20 ; 2 S 24.1 ; Es 5.25 ; Jr 4.8 ; voir Ep 5.6. – </char><char style="fq" closed="false">il les vendit </char><char style="ft" closed="false">3.8 ; 4.2 ; 10.7 ; Dt 32.30 ; 1 S 12.9 ; Es 50.1 ; 52.3 ; Ps 44.13.</char></note> à leurs ennemis d'alentour. Ils ne furent plus capables de tenir devant leurs ennemis. <verse number="15" style="v" />Dans toutes leurs sorties la main du <char style="nd">SEIGNEUR</char> était sur eux pour leur malheur, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait dit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Dt 28.15-46.</char></note> et le leur avait juré ; leur détresse devint extrême. <verse number="16" style="v" />Alors le <char style="nd">SEIGNEUR</char> suscita des juges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">juges </char><char style="ft" closed="false">dont il est question dans ce livre sont avant tout des hommes que Dieu charge soit de commander et de gouverner, soit de sauver une ou plusieurs tribus en difficulté.</char></note> qui les délivrèrent de ceux qui les pillaient. <verse number="17" style="v" />Mais, même leurs juges, ils ne les écoutèrent pas, car ils se prostituèrent à d'autres dieux et se prosternèrent devant eux ; ils s'écartèrent très vite du chemin où avaient marché leurs pères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="fq" closed="false">se prostituer à d'autres dieux </char><char style="ft" closed="false">Os 1.2+ ; 2.4 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">les chemins où avaient marché leurs pères </char><char style="ft" closed="false">Jr 6.16.</char></note> qui avaient écouté les commandements du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; ils n'agirent pas ainsi. <verse number="18" style="v" />Quand le <char style="nd">SEIGNEUR</char> leur suscitait des juges, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> était avec le juge et il les délivrait de leurs ennemis durant toute la vie du juge, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> se laissait émouvoir par leur plainte devant ceux qui les opprimaient et les maltraitaient. <verse number="19" style="v" />Mais, à la mort du juge, ils recommençaient à se pervertir, plus encore que leurs pères, suivant d'autres dieux, les servant et se prosternant devant eux ; ils ne renonçaient en rien à leurs pratiques et à leur conduite endurcie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />La colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'enflamma contre Israël. Il dit : « Puisque cette nation a transgressé mon alliance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.20 </char><char style="fq" closed="false">la colère du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">v. 14+. – </char><char style="fq" closed="false">alliance transgressée </char><char style="ft" closed="false">Dt 17.2 ; Jos 7.11 ; 23.16 ; 2 R 18.12 ; Os 6.7.</char></note>, celle que j'avais prescrite à leurs pères, et qu'elle n'a pas écouté ma voix, <verse number="21" style="v" />moi non plus, je ne continuerai plus à déposséder<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.21 </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.38+.</char></note> devant elle aucune de ces nations que Josué a laissées en place avant de mourir. » <verse number="22" style="v" />C'était pour mettre par elles Israël à l'épreuve et savoir s'il garderait ou non le chemin du <char style="nd">SEIGNEUR</char> en y marchant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.22 </char><char style="fq" closed="false">Israël à l'épreuve </char><char style="ft" closed="false">Ex 15.25 ; 16.4 ; 20.20 ; Dt 8.2 ; Es 48.10 ; Jr 9.6 ; Ps 81.8. – </char><char style="fq" closed="false">s'il garderait ou non le chemin du Seigneur en y marchant </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">s'il serait ou non fidèle au Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Dt 8.6+.</char></note> comme l'avaient fait leurs pères. <verse number="23" style="v" />Aussi le <char style="nd">SEIGNEUR</char> laissa subsister ces nations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.23 </char><char style="ft" closed="false">Jos 13.1-6.</char></note> sans les déposséder trop vite et il ne les livra pas à Josué.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici les nations que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> laissa subsister pour mettre par elles Israël à l'épreuve<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">2.22+.</char></note>, tous ceux qui n'avaient pas connu toutes les guerres de Canaan <verse number="2" style="v" />– ce fut seulement pour instruire les générations des fils d'Israël, pour leur apprendre la guerre, seulement parce qu'auparavant ils ne l'avaient pas connue : <verse number="3" style="v" />cinq tyrans philistins, tous les Cananéens, les Sidoniens et les Hivvites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="fq" closed="false">Cananéens, Hivvites : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire AMORITES. – les </char><char style="fq" closed="false">Sidoniens : </char><char style="ft" closed="false">habitants de Sidon, port de la côte phénicienne, au nord de la Palestine. – Les nations non asservies Jos 13.3-6.</char></note> qui habitaient la montagne du Liban, depuis la montagne de Baal-Hermon jusqu'à Lebo-Hamath.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ce fut pour mettre par elles Israël à l'épreuve, pour savoir s'ils écouteraient les commandements que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait prescrits à leurs pères par l'intermédiaire de Moïse. <verse number="5" style="v" />Les fils d'Israël habitèrent au milieu des Cananéens, des Hittites, des Amorites, des Perizzites, des Hivvites et des Jébusites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.8,17.</char></note> ; <verse number="6" style="v" />ils prirent leurs filles pour femmes et ils donnèrent leurs filles à leurs fils ; ils servirent leurs dieux.</para>
  <para style="ms1">Histoire fragmentaire des juges</para>
  <para style="ms2">I. Otniel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Les fils d'Israël firent ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> : ils oublièrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu, et ils servirent les Baals et les Ashéras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.7 </char><char style="fq" closed="false">ce qui est mal aux yeux du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+. – </char><char style="fq" closed="false">oublier le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.18 ; 1 S 12.9 ; Es 17.10 ; 51.13 ; Jr 2.32 ; 3.21 ; Ez 22.12 ; Os 8.14 ; Ps 106.21. – </char><char style="fq" closed="false">ils servirent les Baals </char><char style="ft" closed="false">2.13. – </char><char style="fq" closed="false">Ashéra </char><char style="ft" closed="false">est une divinité cananéenne que la Bible associe souvent à </char><char style="fq" closed="false">Baal. </char><char style="ft" closed="false">Dans chaque haut lieu elle était représentée par un poteau sacré, symbole de la fécondité (voir Dt 16.21).</char></note>. <verse number="8" style="v" />La colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'enflamma contre Israël et il les vendit à Koushân-Rishéataïm, roi d'Aram-des-deux-Fleuves<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="fq" closed="false">la colère du Seigneur contre Israël </char><char style="ft" closed="false">2.14+. – </char><char style="fq" closed="false">il les vendit </char><char style="ft" closed="false">2.14+. – </char><char style="fq" closed="false">Koushân-Rishéataïm : </char><char style="ft" closed="false">surnom signifiant le </char><char style="fq" closed="false">Koushite à la double méchanceté</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Aram-des-deux-Fleuves : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 24.10 et la note.</char></note> ; les fils d'Israël servirent Koushân-Rishéataïm pendant huit ans. <verse number="9" style="v" />Les fils d'Israël crièrent vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> suscita pour eux un sauveur qui les sauva : Otniel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur suscita un sauveur </char><char style="ft" closed="false">v. 15 ; 10.12. – </char><char style="fq" closed="false">Otniel </char><char style="ft" closed="false">1.13+.</char></note>, fils de Qenaz, frère cadet de Caleb. <verse number="10" style="v" />L'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut sur lui, et il jugea Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">il fut le chef d'Israël </char><char style="ft" closed="false">(voir la note sur 2.16). – </char><char style="fq" closed="false">l'esprit du Seigneur fut sur lui </char><char style="ft" closed="false">6.34 ; 11.29 ; 13.25 ; 14.6,19 ; 15.14 ; 1 S 10.6,10 ; 16.13 ; Es 11.2 ; 42.1 ; 61.1.</char></note>. Il partit en guerre et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui livra Koushân-Rishéataïm, roi d'Aram, et sa main fut puissante contre Koushân-Rishéataïm. <verse number="11" style="v" />Le pays fut en repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="ft" closed="false">3.30 ; 5.31 ; 8.28.</char></note> pendant quarante ans, puis Otniel, fils de Qenaz, mourut.</para>
  <para style="ms2">II. Éhoud</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Les fils d'Israël recommencèrent à faire ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> encouragea Eglôn, roi de Moab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="fq" closed="false">ce qui est mal aux yeux du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+. – </char><char style="fq" closed="false">Moab : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 19.37 et la note. Le royaume de </char><char style="fq" closed="false">Moab </char><char style="ft" closed="false">fut créé au XIII<char style="ord">e</char> siècle av. J.C. A l'époque d’</char><char style="fq" closed="false">Ehoud </char><char style="ft" closed="false">il réussit à s'étendre jusqu'à Jéricho.</char></note>, contre Israël puisqu'ils faisaient ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Eglôn s'adjoignit les fils d'Ammon et Amaleq, puis il se mit en marche et battit Israël ; ils prirent possession de la ville des Palmiers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="fq" closed="false">Ammon : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 19.38 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Amaleq : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 17.8 et la note. A l'époque des juges les Amalécites sont l'ennemi principal des tribus d'Israël (voir 6.3,33 ; 7.12 ; 10.12). – </char><char style="fq" closed="false">La ville des Palmiers </char><char style="ft" closed="false">désigne Jéricho (Dt 34.3).</char></note>. <verse number="14" style="v" />Les fils d'Israël servirent Eglôn, roi de Moab, pendant dix-huit ans. <verse number="15" style="v" />Les fils d'Israël crièrent vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> leur suscita un sauveur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">v. 9.</char></note>, Ehoud fils de Guéra, benjaminite, qui était gaucher. Par son intermédiaire les fils d'Israël envoyèrent un tribut à Eglôn, roi de Moab.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ehoud se fit un poignard à deux tranchants, long d'un gomed<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>, et il l'attacha sous son vêtement contre sa cuisse droite. <verse number="17" style="v" />Il présenta donc le tribut à Eglôn, roi de Moab ; or Eglôn était un homme très gros. <verse number="18" style="v" />Dès qu'il eut fini de présenter le tribut, Ehoud raccompagna les gens qui avaient porté le tribut, <verse number="19" style="v" />mais lui, arrivé aux Idoles qui sont près de Guilgal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">Idoles </char><char style="ft" closed="false">sont probablement des pieux ou des pierres taillées. – </char><char style="fq" closed="false">Guilgal : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 4.19 et la note.</char></note>, rebroussa chemin et dit : « J'ai pour toi une parole confidentielle, ô roi ! » Celui-ci dit : « Silence ! », et tous ceux qui se tenaient debout auprès de lui se retirèrent. <verse number="20" style="v" />Ehoud vint vers Eglôn alors qu'il était assis dans la chambre haute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.20 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit d'une </char><char style="fq" closed="false">chambre </char><char style="ft" closed="false">située sur la terrasse de la maison.</char></note> bien fraîche qui lui était réservée. Ehoud dit : « J'ai une parole de Dieu pour toi », et le roi se leva de son siège. <verse number="21" style="v" />Ehoud étendit la main gauche, prit le poignard sur sa cuisse droite et l'enfonça dans le ventre du roi. <verse number="22" style="v" />Même la poignée entra après la lame et la graisse se referma sur la lame, car Ehoud n'avait pas retiré le poignard du ventre du roi ; alors Ehoud sortit par le trou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.22 </char><char style="ft" closed="false">Terme unique désignant peut-être </char><char style="fq" closed="false">le trou </char><char style="ft" closed="false">des latrines (v. 24) ou synonyme du mot rendu par </char><char style="fq" closed="false">vestibule </char><char style="ft" closed="false">au v. 23.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Il sortit par le vestibule, après avoir fermé les portes de la chambre haute derrière lui et mis le verrou. <verse number="24" style="v" />Lui sorti, les serviteurs du roi vinrent et regardèrent : voici que les portes de la chambre haute étaient verrouillées, et ils dirent : « Sans doute se couvre-t-il les pieds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.24 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">s'accroupir : </char><char style="ft" closed="false">expression figurée signifiant « satisfaire un besoin naturel » 1 S 24.4.</char></note> dans la pièce bien fraîche. » <verse number="25" style="v" />Ils attendirent jusqu'à en être troublés : voilà qu'il n'ouvrait toujours pas les portes de la chambre haute. Alors ils prirent la clé, ouvrirent et voici que leur maître gisait à terre, mort. <verse number="26" style="v" />Quant à Ehoud, il s'était échappé pendant qu'ils s'attardaient ; en effet il avait dépassé les Idoles et s'échappait vers la Séïra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.26 </char><char style="ft" closed="false">Région qu'on peut situer au nord de Jéricho.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Or, dès qu'il arriva, il sonna du cor dans la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.27 </char><char style="ft" closed="false">Au nord de Jérusalem (Jos 20.7 ; 21.21) Jg 4.5 ; 10.1 ; 17.1 ; 18.13 ; 19.1,16 ; 1 S 1.1.</char></note> ; les fils d'Israël descendirent avec lui de la montagne, lui à leur tête. <verse number="28" style="v" />Il leur dit : « Suivez-moi, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a livré vos ennemis, les Moabites, entre vos mains. » Ils descendirent derrière lui, occupèrent les gués du Jourdain qui étaient à Moab et ne laissèrent personne passer. <verse number="29" style="v" />En ce temps-là ils battirent Moab, environ dix mille hommes, tous corpulents et vaillants, et personne ne s'échappa. <verse number="30" style="v" />En ce jour-là Moab fut abaissé sous la main d'Israël, et le pays fut en repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.30 </char><char style="ft" closed="false">v. 11+.</char></note> pendant quatre-vingts ans.</para>
  <para style="ms2">III. Shamgar</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Après Ehoud il y eut Shamgar, fils de Anath. Il battit les Philistins, au nombre de six cents hommes, avec un aiguillon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.31 </char><char style="fq" closed="false">Shamgar, fils de Anath </char><char style="ft" closed="false">5.6. – </char><char style="fq" closed="false">il battit les Philistins </char><char style="ft" closed="false">2 S 23.12. – </char><char style="fq" closed="false">Anath </char><char style="ft" closed="false">désigne peut-être la localité de Beth-Anath (voir 1.33). – </char><char style="fq" closed="false">aiguillon : </char><char style="ft" closed="false">bâton terminé par une pointe de fer et utilisé pour faire avancer les </char><char style="fq" closed="false">bœufs.</char></note> à bœufs ; lui aussi sauva Israël.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="ms2">IV. Débora et Baraq</para>
  <para style="s1">La victoire de Taanak</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ehoud mort, les fils d'Israël recommencèrent à faire ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les vendit à Yavîn, roi de Canaan, qui régnait à Haçor. Le chef de son armée était Sisera, mais celui-ci habitait à Harosheth-Goïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur les vendit </char><char style="ft" closed="false">2.14+. – </char><char style="fq" closed="false">Yavîn, roi de Haçor </char><char style="ft" closed="false">4.23-24 ; Jos 11.1-11. – </char><char style="fq" closed="false">Sisera </char><char style="ft" closed="false">5.28-30 ; 1 S 12.9 ; Ps 83.10. – </char><char style="fq" closed="false">Harosheth-Goïm : </char><char style="ft" closed="false">localisation incertaine, peut-être à 15 km au sud-est de Haïfa, entre le pied du mont Carmel et le torrent du Qishôn (voir 4.7 et la note).</char></note>. <verse number="3" style="v" />Les fils d'Israël crièrent vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, car Sisera avait neuf cents chars de fer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="fq" closed="false">crier vers le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">3.9,15. – </char><char style="fq" closed="false">chars de fer : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 17.16 et la note ; Jg 1.19+.</char></note> et il avait opprimé durement les fils d'Israël pendant vingt ans.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Or Débora, une prophétesse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="ft" closed="false">Ex 15.20.</char></note>, femme de Lappidoth, jugeait Israël en ce temps-là. <verse number="5" style="v" />Elle siégeait sous le Palmier de Débora, entre Rama et Béthel, dans la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="fq" closed="false">Rama : </char><char style="ft" closed="false">à quelques km au nord de Jérusalem. – </char><char style="fq" closed="false">sous le Palmier de Débora </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 35.8. – </char><char style="fq" closed="false">la montagne d'Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">3.27+.</char></note>, et les fils d'Israël montaient vers elle pour des questions d'arbitrage. <verse number="6" style="v" />Elle fit appeler Baraq, fils d'Avinoam, de Qèdesh de Nephtali et elle lui dit : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, a vraiment donné un ordre. Va, rassemble au mont Tabor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="fq" closed="false">Baraq </char><char style="ft" closed="false">5.12,15 ; He 11.32. – Le </char><char style="fq" closed="false">mont Tabor : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 19.22 et la note.</char></note> et prends avec toi dix mille hommes parmi les fils de Nephtali et les fils de Zabulon. <verse number="7" style="v" />J'attirerai vers toi au torrent du Qishôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">torrent du Qishôn </char><char style="ft" closed="false">longe le versant nord du mont Carmel et se jette dans la mer près de Haïfa 5.21 ; Ps 83.10.</char></note> Sisera, chef de l'armée de Yavîn, ainsi que ses chars et ses troupes, et je le livrerai entre tes mains. » <verse number="8" style="v" />Baraq lui dit : « Si tu marches avec moi, je marcherai, mais si tu ne marches pas avec moi, je ne marcherai pas. » <verse number="9" style="v" />Elle dit : « Je marcherai donc avec toi ; toutefois sur le chemin où tu marches, la gloire ne sera pas pour toi, car c'est à une femme que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> vendra Sisera. » Débora se leva et elle alla vers Baraq à Qèdesh. <verse number="10" style="v" />Baraq convoqua Zabulon et Nephtali à Qèdesh. Dix mille hommes montèrent sur ses pas et avec lui monta Débora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Héber le Qénite s'était séparé de Caïn, des fils de Hobab, beau-père de Moïse, et il avait dressé sa tente aussi loin que le chêne de Çaannaïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="fq" closed="false">Caïn : </char><char style="ft" closed="false">nom de l'ancêtre des Qénites d'après Nb 24.21-22. – </char><char style="fq" closed="false">Hobab </char><char style="ft" closed="false">Nb 10.29. – </char><char style="fq" closed="false">beau-père de Moïse </char><char style="ft" closed="false">1.16+. – </char><char style="fq" closed="false">Çaannaïm </char><char style="ft" closed="false">en Nephtali ; même localité que Çaanannim en Jos 19.33.</char></note>, près de Qèdesh.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />On annonça à Sisera que Baraq, fils d'Avinoam, était monté au mont Tabor. <verse number="13" style="v" />Alors Sisera convoqua tous ses chars, neuf cents chars de fer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">1.19+.</char></note>, ainsi que tout le peuple qui était avec lui, depuis Harosheth-Goïm au torrent du Qishôn. <verse number="14" style="v" />Débora dit à Baraq : « Lève-toi, car voici le jour où le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a livré Sisera entre tes mains. Oui, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est sorti devant toi. » Baraq descendit du mont Tabor, ayant dix mille hommes derrière lui. <verse number="15" style="v" />Alors, devant Baraq, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> mit en déroute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="ft" closed="false">Ex 14.24.</char></note> Sisera, tous ses chars et toute son armée – au tranchant de l'épée. Sisera descendit de son char et s'enfuit à pied. <verse number="16" style="v" />Baraq poursuivit les chars et l'armée jusqu'à Harosheth-Goïm ; toute l'armée de Sisera tomba sous le tranchant de l'épée ; il n'en resta pas un seul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Or Sisera s'enfuyait à pied vers la tente de Yaël, femme de Héber le Qénite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="fq" closed="false">Yaël </char><char style="ft" closed="false">5.6,24. – </char><char style="fq" closed="false">femme </char><char style="ft" closed="false">v. 9 </char><char style="fq" closed="false">de Héber le Qénite </char><char style="ft" closed="false">v. 11.</char></note>, car il y avait la paix entre Yavîn, roi de Haçor, et la maison de Héber le Qénite. <verse number="18" style="v" />Yaël sortit à la rencontre de Sisera et lui dit : « Arrête-toi, mon seigneur, arrête-toi chez moi ; ne crains rien. » Il s'arrêta chez elle, dans sa tente, et elle le recouvrit d'une couverture. <verse number="19" style="v" />Il lui dit : « Peux-tu me donner à boire un peu d'eau, car j'ai soif. » Elle ouvrit l'outre de lait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">5.25.</char></note>, le fit boire et le recouvrit. <verse number="20" style="v" />Il lui dit : « Tiens-toi à l'entrée de la tente et si quelqu'un vient, t'interroge et dit : “Y a-t-il quelqu'un ici ?”, tu diras : “Non.” » <verse number="21" style="v" />Mais Yaël, femme de Héber, prit un piquet de la tente, saisit dans sa main le marteau, entra auprès de lui doucement et lui enfonça dans la tempe le piquet, qui alla se planter dans la terre. Sisera qui, épuisé, était profondément endormi, mourut. <verse number="22" style="v" />Or, voici Baraq à la poursuite de Sisera ! Yaël sortit à sa rencontre et lui dit : « Viens, et je te ferai voir l'homme que tu cherches. » Il entra chez elle et voilà que Sisera gisait, mort, le piquet dans la tempe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />En ce jour-là Dieu abaissa Yavîn, roi de Canaan, devant les fils d'Israël. <verse number="24" style="v" />La main des fils d'Israël se fit de plus en plus lourde contre Yavîn, roi de Canaan, jusqu'à ce qu'ils eussent abattu Yavîn, roi de Canaan.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Le cantique de Débora<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1-31 </char><char style="ft" closed="false">Ce poème est un des plus anciens textes de la Bible et, pour cette raison, il est souvent difficile à traduire.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ce jour-là Débora et Baraq, fils d'Avinoam, chantèrent en disant :</para>
  <para style="q1">
    <verse number="2" style="v" />« Lorsqu'en Israël on se consacre totalement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">Littéralement </char><char style="fq" closed="false">on dénoue les chevelures</char><char style="ft" closed="false">, rite par lequel on montrait qu'on se consacrait pour la guerre menée au nom de Dieu. Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">les chefs commandent.</char></note>,</para>
  <para style="q1">lorsque le peuple s'offre librement,</para>
  <para style="q1">bénissez le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" />Ecoutez, rois ! prêtez l'oreille, souverains !</para>
  <para style="q1">Pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, moi, je veux chanter,</para>
  <para style="q1">je veux célébrer le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" />
    <char style="nd">SEIGNEUR</char>, quand tu sortis de Séïr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="fq" closed="false">Séïr : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 32.4 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur arrivant de Séïr </char><char style="ft" closed="false">Dt 33.2 ; voir Ps 68.8.</char></note>,</para>
  <para style="q1">quand tu partis de la steppe d'Edom,</para>
  <para style="q1">la terre trembla, les cieux ont déversé,</para>
  <para style="q1">les nuées ont déversé de l'eau,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" />les montagnes s'affaissèrent devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="fq" closed="false">s'affaissèrent : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">ruisselèrent</char><char style="ft" closed="false">. – La nature bouleversée par l'approche du Seigneur Ha 3.3-6 ; 1 R 19.11-12 ; Ps 29 ; 68.9 ; He 12.26 ; voir Ex 19.16-18 ; Ps 77.18-19 ; 97.3-5.</char></note> (celui du Sinaï),</para>
  <para style="q1">devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Dieu d'Israël.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" />Aux jours de Shamgar, fils de Anath,</para>
  <para style="q1">aux jours de Yaël, avaient cessé les caravanes,</para>
  <para style="q1">et ceux qui voyageaient allaient par des chemins détournés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6 </char><char style="fq" closed="false">Shamgar, fils de Anath </char><char style="ft" closed="false">3.31. – </char><char style="fq" closed="false">Yaël </char><char style="ft" closed="false">4.17. – </char><char style="fq" closed="false">caravanes </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">voyages. – détournés : </char><char style="ft" closed="false">la présence des Cananéens dans la plaine empêchait la circulation des </char><char style="fq" closed="false">caravanes </char><char style="ft" closed="false">et des voyageurs entre les tribus du nord et celles de la montagne d'Ephraïm. Voir Es 33.8.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" />Des villages étaient abandonnés,</para>
  <para style="q1">ils étaient abandonnés en Israël</para>
  <para style="q1">jusqu'à ce que tu te sois levée, Débora,</para>
  <para style="q1">jusqu'à ce que tu te sois levée, mère en Israël.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" />On choisissait des dieux nouveaux ; alors la guerre était aux portes ;</para>
  <para style="q1">c'est à peine si on voyait un bouclier et une lance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.8 </char><char style="ft" closed="false">Texte difficile ; traduction conjecturale. – Un peuple désarmé 1 S 13.19-22.</char></note></para>
  <para style="q1">pour quarante mille hommes en Israël.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="9" style="v" />Mon cœur va aux commandants d'Israël,</para>
  <para style="q1">à ceux qui, dans le peuple, s'offrent librement.</para>
  <para style="q1">Bénissez le <char style="nd">SEIGNEUR</char> !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="10" style="v" />Vous qui montez des ânesses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.10 </char><char style="ft" closed="false">A cette époque l’</char><char style="fq" closed="false">ânesse </char><char style="ft" closed="false">était la monture des chefs et des personnages de marque (Jg 10.4 ; Nb 22.21).</char></note> blanches,</para>
  <para style="q1">vous qui siégez sur des tapis,</para>
  <para style="q1">et vous qui marchez sur la route, méditez.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" />Par la voix des bergers, entre les abreuvoirs,</para>
  <para style="q1">là, on célèbre les victoires du <char style="nd">SEIGNEUR</char>,</para>
  <para style="q1">les victoires de sa force en Israël.</para>
  <para style="q1">Alors le peuple du <char style="nd">SEIGNEUR</char> est descendu aux portes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="fq" closed="false">portes : </char><char style="ft" closed="false">lieu de rassemblement des habitants d'une ville.</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" />Eveille-toi, éveille-toi, Débora !</para>
  <para style="q1">Eveille-toi, éveille-toi, lance un chant.</para>
  <para style="q1">Lève-toi, Baraq, et ramène tes captifs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="fq" closed="false">ramène tes captifs : </char><char style="ft" closed="false">texte de sens incertain.</char></note>, fils d'Avinoam.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" />Alors le rescapé est descendu vers les nobles,</para>
  <para style="q1">le peuple du <char style="nd">SEIGNEUR</char> est descendu pour moi parmi les héros.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" />D'Ephraïm sont descendus ceux qui ont des racines en Amaleq,</para>
  <para style="q1">derrière toi Benjamin est descendu avec tes troupes,</para>
  <para style="q1">de Makir sont descendus des commandants</para>
  <para style="q1">et de Zabulon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.14 </char><char style="fq" closed="false">Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">Jos 16.1-10. – </char><char style="fq" closed="false">Amaleq </char><char style="ft" closed="false">voir 12.15. – </char><char style="fq" closed="false">Benjamin </char><char style="ft" closed="false">Jos 18.11-28. – </char><char style="fq" closed="false">Makir </char><char style="ft" closed="false">Nb 32.39 ; Jos 17.1. – </char><char style="fq" closed="false">Zabulon </char><char style="ft" closed="false">Jg 1.30+.</char></note> ceux qui tiennent le bâton de gouverneur,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" />les chefs en Issakar sont avec Débora.</para>
  <para style="q1">Comme Issakar, Baraq s'élance à pied dans la plaine.</para>
  <para style="q1">Dans les clans de Ruben<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="ft" closed="false">Quatre tribus qui n'ont pas participé au combat vont recevoir des reproches : </char><char style="fq" closed="false">Ruben </char><char style="ft" closed="false">(v. 15), </char><char style="fq" closed="false">Galaad, Dan, Asher </char><char style="ft" closed="false">(v. 17). – </char><char style="fq" closed="false">Issakar </char><char style="ft" closed="false">Jos 19.17-23. – </char><char style="fq" closed="false">Débora </char><char style="ft" closed="false">4.4-5. – </char><char style="fq" closed="false">Baraq </char><char style="ft" closed="false">4.6. – </char><char style="fq" closed="false">Ruben </char><char style="ft" closed="false">Jos 13.15-23.</char></note>, grandes sont les résolutions !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" />Pourquoi es-tu resté parmi les bagages</para>
  <para style="q1">à écouter les sifflements pour les troupeaux ?</para>
  <para style="q1">Dans les clans de Ruben, grandes sont les interrogations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">sifflements </char><char style="ft" closed="false">sont peut-être ceux des bergers ; certains pensent qu'il s'agit du </char><char style="fq" closed="false">son des flûtes</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">interrogations : </char><char style="ft" closed="false">les </char><char style="fq" closed="false">clans de Ruben </char><char style="ft" closed="false">ne se décident pas à participer au combat avec les autres tribus.</char></note> !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" />Galaad habite au-delà du Jourdain.</para>
  <para style="q1">Et Dan, pourquoi séjourne-t-il sur des vaisseaux ?</para>
  <para style="q1">Asher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.17 </char><char style="fq" closed="false">Galaad</char><char style="ft" closed="false">, nom habituel de la Transjordanie centrale, désigne ici les tribus qui y étaient installées, Gad et une partie de Manassé Nb 32.1. – </char><char style="fq" closed="false">vaisseaux : </char><char style="ft" closed="false">les Danites servaient peut-être comme marins </char><char style="fq" closed="false">sur des vaisseaux </char><char style="ft" closed="false">phéniciens. A cette époque la tribu de </char><char style="fq" closed="false">Dan </char><char style="ft" closed="false">était encore installée à l'ouest du territoire de Benjamin (voir 18.1-2) Jos 19.40-51. – </char><char style="fq" closed="false">Asher </char><char style="ft" closed="false">occupait la plaine littorale au nord du mont Carmel Jos 19.24-31.</char></note> demeure au bord de la mer</para>
  <para style="q1">et habite près de ses ports.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" />Zabulon est un peuple qui a risqué sa vie au mépris de la mort,</para>
  <para style="q1">ainsi que Nephtali<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="fq" closed="false">Nephtali </char><char style="ft" closed="false">Jos 19.32-39.</char></note>, sur les hauteurs de la campagne.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" />Survinrent des rois, ils ont combattu,</para>
  <para style="q1">alors les rois de Canaan ont combattu</para>
  <para style="q1">à Taanak, près des eaux de Meguiddo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.19 </char><char style="fq" closed="false">Taanak </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Meguiddo </char><char style="ft" closed="false">sont deux villes cananéennes importantes, situées à la bordure méridionale de la plaine d'Izréel Jos 12.21 ; 17.11 ; Jg 1.27.</char></note> ;</para>
  <para style="q1">un butin d'argent ils n'ont pas obtenu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" />Du haut des cieux les étoiles ont combattu,</para>
  <para style="q1">de leurs orbites elles ont combattu contre Sisera.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" />Le torrent du Qishôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.21 </char><char style="ft" closed="false">4.7+.</char></note> les a balayés,</para>
  <para style="q1">le torrent antique, le torrent du Qishôn !</para>
  <para style="q1">Marche, mon âme, avec hardiesse !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="22" style="v" />Alors les sabots des chevaux ont martelé le sol,</para>
  <para style="q1">du galop, du galop des coursiers.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="23" style="v" />Maudissez Méroz<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.23 </char><char style="ft" closed="false">Ville située à 12 km au sud-est de Qèdesh de Nephtali.</char></note>, dit l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="q1">Maudissez de malédiction ses habitants,</para>
  <para style="q1">car ils ne sont pas venus au secours du <char style="nd">SEIGNEUR</char>,</para>
  <para style="q1">au secours du <char style="nd">SEIGNEUR</char> avec les héros.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="24" style="v" />Bénie soit parmi les femmes Yaël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.24 </char><char style="fq" closed="false">Bénie soit… </char><char style="ft" closed="false">Lc 1.42. – </char><char style="fq" closed="false">Yaël </char><char style="ft" closed="false">4.17.</char></note>, femme de Héber le Qénite,</para>
  <para style="q1">parmi les femmes qui vivent sous la tente, qu'elle soit bénie !</para>
  <para style="q1">
    <verse number="25" style="v" />Il demandait de l'eau, elle donna du lait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.25 </char><char style="ft" closed="false">4.19.</char></note> ;</para>
  <para style="q1">dans la coupe des nobles elle présenta de la crème.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" />Elle étendit sa main vers le piquet</para>
  <para style="q1">et sa droite vers le marteau des travailleurs ;</para>
  <para style="q1">elle martela Sisera et lui broya la tête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.26 <char style="bk">Jdt</char> 13.8.</char></note> ;</para>
  <para style="q1">elle lui écrasa et transperça la tempe.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" />A ses pieds il s'affaisse, il tombe, il est couché ;</para>
  <para style="q1">à ses pieds, il s'affaisse, il tombe.</para>
  <para style="q1">Là où il s'est affaissé, il est tombé, anéanti.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" />Par la fenêtre elle se penche et elle regarde,</para>
  <para style="q1">la mère de Sisera, à travers le grillage :</para>
  <para style="q1">“Pourquoi son char tarde-t-il à venir ?</para>
  <para style="q1">Pourquoi la marche de ses chars est-elle si lente ?”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" />La plus sage de ses princesses lui répond,</para>
  <para style="q1">elle lui réplique en disant :</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" />“N'est-ce pas parce qu'ils trouvent et partagent le butin :</para>
  <para style="q1">une captive, deux captives par tête de guerrier,</para>
  <para style="q1">un butin d'étoffes de couleur pour Sisera, un butin d'étoffes,</para>
  <para style="q1">une broderie, une étoffe de couleur,</para>
  <para style="q1">deux broderies pour le cou des captives<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.30 </char><char style="fq" closed="false">une broderie… captives : </char><char style="ft" closed="false">traduction conjecturale d'un texte peu clair.</char></note>.”</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" />Qu'ainsi périssent tous tes ennemis, <char style="nd">SEIGNEUR</char>,</para>
  <para style="q1">et que tes amis soient comme le soleil quand il se lève dans sa force. »</para>
  <para style="p">Et le pays fut en repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.31 </char><char style="fq" closed="false">tes amis : </char><char style="ft" closed="false">d'après plusieurs versions anciennes ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">ses amis</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Qu'ainsi périssent tes ennemis </char><char style="ft" closed="false">Nb 10.35 ; 1 S 2.10 ; Ps 37.20 ; 68.2 ; 72.9. – </char><char style="fq" closed="false">les amis de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Dt 5.10+. – </char><char style="fq" closed="false">comme le soleil se lève </char><char style="ft" closed="false">2 S 23.4 ; Dn 12.3 ; Mt 13.43. – </char><char style="fq" closed="false">le pays fut en repos </char><char style="ft" closed="false">3.11+.</char></note> pendant quarante ans.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="ms2">V. Gédéon et Abimélek</para>
  <para style="s1">Oppression madianite</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les fils d'Israël firent ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les livra à Madiân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="fq" closed="false">ce qui est mal aux yeux de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+. – </char><char style="fq" closed="false">Madiân : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 25.2-6 ; Ex 2.15 (et la note)-22 ; 3.1 ; 18.1-12 ; Nb 10.29-32 ; 22.4,7 ; 25.6-18 ; 31.1-18.</char></note> pendant sept ans. <verse number="2" style="v" />La main de Madiân fut puissante contre Israël. A cause de Madiân, les fils d'Israël aménagèrent dans les montagnes les failles, les grottes et les points escarpés. <verse number="3" style="v" />Or, chaque fois qu'Israël avait semé, Madiân montait, ainsi qu'Amaleq et les fils de l'Orient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.3 </char><char style="fq" closed="false">Amaleq </char><char style="ft" closed="false">3.13+ ; Ex 17.8 (et la note)-16 ; Dt 25.17-19 ; 1 S 15.3,7-8 ; 30.1-2 ; Ps 83.8. – </char><char style="fq" closed="false">fils de l'Orient : </char><char style="ft" closed="false">désignation générale de groupes nomades vivant dans le nord de la Transjordanie et dans le désert syrien Jg 8.10 ; Ez 25.4,10 ; Jb 1.3.</char></note> ; ils montaient l'envahir. <verse number="4" style="v" />Ils campaient auprès des Israélites, ravageaient les produits du pays jusqu'à proximité de Gaza<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.4 </char><char style="ft" closed="false">Une des cinq villes des Philistins, la plus au sud, non loin de la mer.</char></note> et ils ne laissaient en Israël aucun moyen de subsistance, ni moutons, ni bœufs, ni ânes. <verse number="5" style="v" />En effet, ils montaient, eux et leurs troupeaux, avec leurs tentes, arrivaient aussi nombreux que des sauterelles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.5 </char><char style="ft" closed="false">Ces insectes arrivent parfois en troupes innombrables qui dévorent toute la verdure et laissent le pays ravagé 7.12 ; Jr 46.23 ; Jl 1.4–2.11 ; Am 7.1-2 ; Na 3.15.</char></note> – eux et leurs chameaux étaient innombrables – et ils entraient dans le pays pour le ravager. <verse number="6" style="v" />Ainsi, Israël fut très affaibli à cause de Madiân ; et les fils d'Israël crièrent vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Or, comme les fils d'Israël criaient vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="ft" closed="false">3.9,15 ; 10.12.</char></note> à cause de Madiân, <verse number="8" style="v" />le <char style="nd">SEIGNEUR</char> envoya aux fils d'Israël un prophète qui leur dit : « Ainsi parle le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël : C'est moi qui vous ai fait monter d'Egypte et qui vous ai fait sortir de la maison de servitude<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.8 </char><char style="ft" closed="false">Bienfaits de Dieu, indignité du peuple (v. 8-10) 2.1,2,12 ; 10.11-14 ; 1 S 2.27-36 ; 10.18-19 ; Es 1.2-3 ; 5.1-7 ; Os 2.4-15 ; Am 2.6-16 ; 3.1-2, etc. ; voir Jos 24.17-18. – </char><char style="fq" closed="false">qui vous ai fait monter d'Egypte </char><char style="ft" closed="false">2.1+. – </char><char style="fq" closed="false">la maison de servitude </char><char style="ft" closed="false">Dt 5.6+.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Je vous ai délivrés de la main des Egyptiens et de tous ceux qui vous opprimaient ; je les ai chassés devant vous et je vous ai donné leur pays. <verse number="10" style="v" />Je vous ai dit : “Je suis le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu. Vous ne craindrez pas les dieux des Amorites dont vous habitez le pays !” Mais vous n'avez pas écouté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="fq" closed="false">Je suis le Seigneur votre Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.2 ; Lv 18.2,30 ; 19.2,4,10,12, etc. ; 20.7,24 ; Dt 5.6. – </char><char style="fq" closed="false">vous ne craindrez pas les dieux </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.3,5 </char><char style="fq" closed="false">des Amorites </char><char style="ft" closed="false">Jos 24.15. – </char><char style="fq" closed="false">vous n'avez pas écouté </char><char style="ft" closed="false">Dt 1.43 ; Es 66.4 ; Jr 13.11.</char></note> ma voix ! »</para>
  <para style="s1">Vocation de Gédéon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11-24 </char><char style="ft" closed="false">Autres vocations d'envoyés de Dieu Ex 3 ; 1 S 3.1-14 ; Es 6 ; Jr 1 ; Am 7.14-15.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> vint s'asseoir sous le térébinthe d'Ofra, qui appartenait à Yoash, du clan d'Avièzer. Gédéon, son fils, était en train de battre le blé dans le pressoir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="fq" closed="false">l'ange du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">2.1 ; 13.3 ; Gn 22.11, etc. ; voir Jg 6.14,16,20-23. – </char><char style="fq" closed="false">Ofra : </char><char style="ft" closed="false">localisation incertaine, sur le territoire de Manassé. – Le </char><char style="fq" closed="false">térébinthe </char><char style="ft" closed="false">est ici un arbre sacré Gn 35.4 ; 1 R 13.14. – </char><char style="fq" closed="false">Avièzer : </char><char style="ft" closed="false">clan de la tribu de Manassé Jos 17.2. – Habituellement on </char><char style="fq" closed="false">bat le blé </char><char style="ft" closed="false">au grand air, mais </char><char style="fq" closed="false">Gédéon </char><char style="ft" closed="false">s'est caché </char><char style="fq" closed="false">dans le pressoir</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire le creux où l'on écrasait le raisin. – </char><char style="fq" closed="false">Gédéon </char><char style="ft" closed="false">He 11.32.</char></note> pour le soustraire à Madiân. <verse number="12" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui apparut et lui dit : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est avec toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="ft" closed="false">Rt 2.4 ; voir Jos 1.5+.</char></note>, vaillant guerrier ! » <verse number="13" style="v" />Gédéon lui dit : « Pardon, mon seigneur ! Si le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est avec nous, pourquoi tout cela nous est-il arrivé ? Où sont donc toutes les merveilles que nous racontaient nos pères en concluant : “N'est-il pas vrai que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> nous a fait monter d'Egypte ?” Or maintenant, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> nous a délaissés en nous livrant à Madiân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.13 </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur nous a fait monter d'Egypte </char><char style="ft" closed="false">2.1+. – </char><char style="fq" closed="false">livrés à Madiân </char><char style="ft" closed="false">2.14+.</char></note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> se tourna vers lui et dit : « Va avec cette force que tu as et sauve Israël de Madiân. Oui, c'est moi qui t'envoie ! » <verse number="15" style="v" />Mais Gédéon lui dit : « Pardon, mon seigneur, comment sauverai-je Israël ? Mon clan est le plus faible en Manassé, et moi, je suis le plus jeune dans la maison de mon père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="fq" closed="false">je suis le plus jeune </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.11 ; 1 S 9.21 ; 1 R 3.7 ; Jr 1.6. – Dieu choisit souvent les derniers Gn 21.12 ; 25.23 ; 37.7 ; 48.19 ; 1 S 10.17-24 ; 16.1-13 ; voir Mt 19.30+ ; 1 Co 1.26-31.</char></note> ! » <verse number="16" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui répondit : « Je serai avec toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="ft" closed="false">Gn 26.3,24 ; 28.15 ; 31.3 ; Ex 3.12 ; Dt 31.23 ; Jos 1.9 ; 3.7 ; Es 41.10 ; Jr 1.8 : voir Jg 6.12.</char></note>, et ainsi tu battras les Madianites tous ensemble. » <verse number="17" style="v" />Gédéon lui dit : « Si vraiment j'ai trouvé grâce à tes yeux, manifeste-moi par un signe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.17 </char><char style="ft" closed="false">6.36-40 ; Gn 15.8 ; Ex 4.1-9 ; 33.16 ; 2 R 20.8-11 ; Es 7.10-14.</char></note> que c'est toi qui me parles. <verse number="18" style="v" />Je t'en prie, ne t'éloigne pas d'ici jusqu'à ce que je revienne vers toi, le temps d'apporter mon offrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="ft" closed="false">Gn 18.3-5 ; Jg 13.15.</char></note> et de la déposer devant toi. » Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit : « Je resterai jusqu'à ton retour. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Gédéon vint préparer un chevreau et, avec un épha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de farine, il fit des pains sans levain. Il mit la viande dans un panier et le jus dans un pot, puis il apporta le tout sous le térébinthe et le lui présenta. <verse number="20" style="v" />L'ange de Dieu lui dit : « Prends la viande et les pains sans levain, pose-les sur cette roche et répands le jus ! » Ainsi fit Gédéon. <verse number="21" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> étendit l'extrémité du bâton qu'il avait à la main et toucha la viande et les pains sans levain. Le feu jaillit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.21 </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.2-6 ; Lv 9.24 ; 1 R 18.38 ; 1 Ch 21.26 ; 2 Ch 7.1.</char></note> du rocher et consuma la viande et les pains sans levain. Puis l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> disparut à ses yeux. <verse number="22" style="v" />Alors Gédéon vit que c'était l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il dit : « Ah ! Seigneur <char style="nd">DIEU</char>, j'ai donc vu l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> face à face<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.22 </char><char style="ft" closed="false">13.22 ; Ex 3.2-6 ; 33.20-23 ; 1 R 19.13 ; Es 6.5 ; voir Gn 32.31.</char></note> ! » <verse number="23" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui dit : « La paix est avec toi ! Ne crains rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.23 </char><char style="ft" closed="false">Gn 26.24 ; Es 41.10,13 ; Jr 30.10.</char></note> ; tu ne mourras pas. » <verse number="24" style="v" />A cet endroit, Gédéon bâtit un autel au <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il l'appela<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.24 </char><char style="ft" closed="false">Construction d'un </char><char style="fq" closed="false">autel </char><char style="ft" closed="false">Gn 12.7-8 auquel un nom est donné Gn 33.20 ; 35.7 ; Ex 17.15-16 ; Jos 22.34.</char></note> « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> est paix ». Jusqu'à ce jour, cet autel est encore à Ofra d'Avièzer.</para>
  <para style="s1">La démolition de l'autel du Baal</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Or cette nuit-là, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gédéon : « Prends le taureau qui appartient à ton père, le taureau d'une seconde portée âgé de sept ans. Puis tu démoliras l'autel du Baal que possède ton père et tu couperas le poteau sacré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.25 </char><char style="fq" closed="false">tu démoliras l'autel </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.13 ; Dt 7.5 ; 12.3 </char><char style="fq" closed="false">du Baal </char><char style="ft" closed="false">Jg 2.11. – </char><char style="fq" closed="false">poteau sacré : </char><char style="ft" closed="false">symbole de la déesse Ashéra (voir 3.7 et la note).</char></note> qui est à côté. <verse number="26" style="v" />Tu bâtiras ensuite un autel bien appareillé au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, ton Dieu, au sommet de cette hauteur ; tu prendras alors le taureau d'une seconde portée et tu l'offriras en holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.26 </char><char style="fq" closed="false">bien appareillé : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine ; certains comprennent </char><char style="fq" closed="false">comme à l'ordinaire. – holocauste : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> sur le bois du poteau sacré que tu auras coupé. » <verse number="27" style="v" />Gédéon prit dix hommes parmi ses serviteurs, et il agit comme le lui avait dit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Mais, parce qu'il craignait les gens de la maison de son père et ceux de la ville, plutôt que de le faire de jour, il le fit de nuit. <verse number="28" style="v" />S'étant levés de bon matin, les gens de la ville virent que l'autel du Baal était renversé, le poteau sacré qui était à côté, coupé, et qu'on avait offert en holocauste le taureau d'une seconde portée sur l'autel qui venait d'être bâti. <verse number="29" style="v" />Ils se dirent l'un à l'autre : « Qui a fait cela ? » S'étant renseignés et ayant fait des recherches, ils dirent : « C'est Gédéon, fils de Yoash, qui a fait cela ! » <verse number="30" style="v" />Les gens de la ville dirent à Yoash : « Fais sortir ton fils et qu'il meure, car il a renversé l'autel du Baal et coupé le poteau sacré qui était à côté. » <verse number="31" style="v" />Yoash dit à tous ceux qui se tenaient près de lui : « Est-ce à vous de plaider pour Baal ? Est-ce à vous de venir à son secours ? – Quiconque plaide pour Baal doit être mis à mort avant le matin ! – Si Baal est Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.31 </char><char style="ft" closed="false">1 R 18.27.</char></note>, qu'il plaide lui-même sa cause, puisque Gédéon a renversé son autel. » <verse number="32" style="v" />Ce jour-là, on appela Gédéon : Yeroubbaal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.32 </char><char style="fq" closed="false">Yeroubbaal </char><char style="ft" closed="false">signifie </char><char style="fq" closed="false">Que Baal plaide.</char></note>, en disant : « Que Baal plaide sa cause contre lui », puisqu'il a renversé son autel.</para>
  <para style="s1">Préparation de la campagne contre Madiân</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Tout Madiân ainsi qu'Amaleq et les fils de l'Orient se réunirent d'un commun accord, passèrent le Jourdain et campèrent dans la plaine d'Izréel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.33 </char><char style="fq" closed="false">Madiân, Amaleq, fils de l'Orient : </char><char style="ft" closed="false">voir 6.1-3 et les notes. – </char><char style="fq" closed="false">Izréel : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 19.18 et la note.</char></note>. <verse number="34" style="v" />L'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> revêtit Gédéon, qui sonna du cor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.34 </char><char style="fq" closed="false">l'esprit du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">3.10+. – </char><char style="fq" closed="false">sonnerie de cor </char><char style="ft" closed="false">Jr 4.5+.</char></note>, et le clan d'Avièzer fut convoqué à sa suite. <verse number="35" style="v" />Il envoya des messagers dans tout Manassé qui, lui aussi, fut convoqué à sa suite. Puis il envoya des messagers dans les tribus d'Asher, de Zabulon et de Nephtali, qui montèrent à leur rencontre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Gédéon dit à Dieu : « Si tu veux sauver Israël par ma main, comme tu l'as dit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.36 </char><char style="ft" closed="false">v. 14-16.</char></note>, <verse number="37" style="v" />voici, je vais étendre sur l'aire une toison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.37 </char><char style="fq" closed="false">toison : </char><char style="ft" closed="false">peau de mouton encore garnie de sa laine. – Un signe demandé v. 17+.</char></note> de laine : s'il n'y a de la rosée que sur la toison et si tout le terrain reste sec, je saurai que tu veux sauver Israël par ma main, comme tu l'as dit. » <verse number="38" style="v" />Et il en fut ainsi. Lorsque le lendemain Gédéon se leva, il pressa la toison et il en exprima la rosée, une pleine coupe d'eau. <verse number="39" style="v" />Gédéon dit à Dieu : « Que ta colère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.39 </char><char style="ft" closed="false">Gn 18.30,32.</char></note> ne s'enflamme pas contre moi si je parle encore une fois. Permets que je fasse une dernière fois l'épreuve de la toison : Que la toison seule reste sèche et qu'il y ait de la rosée sur tout le terrain. » <verse number="40" style="v" />Cette nuit-là, Dieu fit ainsi : seule la toison resta sèche et il y eut de la rosée sur tout le terrain.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Campagne de Gédéon à l'ouest du Jourdain</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yeroubbaal – c'est Gédéon – se leva de bon matin, lui et tout le peuple qui était avec lui, et ils campèrent près de Ein-Harod, tandis que le camp de Madiân se trouvait plus au nord, du côté de la colline de Moré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="fq" closed="false">Yeroubbaal : </char><char style="ft" closed="false">voir 6.32 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Ein-Harod </char><char style="ft" closed="false">(la source du tremblement) ; à l'est de la plaine d'Izréel, au pied du mont Guilboa. – </char><char style="fq" closed="false">colline de Moré</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">du devin</char><char style="ft" closed="false">, haute de 515 m, au sud du mont Tabor.</char></note>, dans la plaine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gédéon : « Trop nombreux est le peuple qui est avec toi pour que je livre Madiân entre ses mains : Israël pourrait s'en glorifier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="ft" closed="false">Dt 8.17-18 ; 9.4-6 ; Es 10.13-15 ; Am 6.13 ; voir Jos 24.12 ; 1 S 17.47 ; Os 1.7+ ; Ps 44.4.</char></note> à mes dépens et dire : “C'est ma main qui m'a sauvé !” <verse number="3" style="v" />En conséquence, proclame donc ceci au peuple : “Quiconque a peur et tremble<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.3 </char><char style="fq" closed="false">quiconque a peur… </char><char style="ft" closed="false">Dt 20.8 ; <char style="bk">1 M</char> 3.56. – </char><char style="fq" closed="false">tremble : </char><char style="ft" closed="false">allusion à </char><char style="fq" closed="false">Ein-Harod </char><char style="ft" closed="false">(voir la note sur le v. 1).</char></note>, qu'il s'en retourne et déguerpisse par le mont Galaad !” » Vingt-deux mille hommes parmi le peuple s'en retournèrent, et il resta dix mille hommes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gédéon : « Ce peuple est encore trop nombreux ! Fais-le descendre au bord de l'eau, et là je le mettrai à l'épreuve pour toi. Ainsi, celui dont je te dirai : “Qu'il aille avec toi”, celui-là ira avec toi, et tout homme dont je te dirai : “Qu'il n'aille pas avec toi”, celui-là n'ira pas ! » <verse number="5" style="v" />Alors Gédéon fit descendre le peuple au bord de l'eau, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gédéon : « Quiconque lapera l'eau, comme un chien le fait avec la langue, tu le mettras à part, et de même quiconque se mettra à genoux pour boire. » <verse number="6" style="v" />Or, le nombre de ceux qui lapèrent en portant la main à la bouche fut de trois cents hommes, alors que tout le reste du peuple s'était mis à genoux pour boire de l'eau. <verse number="7" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gédéon : « C'est avec les trois cents hommes qui ont lapé que je vous sauverai et que je livrerai Madiân entre tes mains. Que le gros du peuple rentre chacun chez soi. » <verse number="8" style="v" />Les trois cents prirent les provisions que le peuple avait, ainsi que leurs cors, puis Gédéon renvoya le gros des hommes d'Israël chacun sous sa tente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.8 </char><char style="ft" closed="false">20.8 ; 1 S 13.2 ; 2 S 20.1 ; 1 R 8.66 ; 12.16.</char></note>, mais il retint les trois cents hommes. Le camp de Madiân était au-dessous du sien dans la plaine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Or, cette nuit-là, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Gédéon : « Lève-toi, descends au camp, car je l'ai livré entre tes mains. <verse number="10" style="v" />Mais si tu as peur de descendre, descends vers le camp avec Poura, ton serviteur. <verse number="11" style="v" />Tu entendras ce qu'on y dit. Ton courage en sera fortifié, et tu pourras faire une descente dans le camp. » Il descendit donc avec Poura, son serviteur, jusqu'aux avant-postes du camp. <verse number="12" style="v" />Madiân, Amaleq et tous les fils de l'Orient s'étalaient dans la plaine aussi nombreux que des sauterelles ; on ne pouvait compter leurs chameaux, aussi nombreux que les grains de sable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.12 </char><char style="fq" closed="false">Madiân, Amaleq et les fils de l'Orient </char><char style="ft" closed="false">6.1,3,33. – </char><char style="fq" closed="false">aussi nombreux que des sauterelles </char><char style="ft" closed="false">6.5+ ou </char><char style="fq" closed="false">que les grains de sable </char><char style="ft" closed="false">Gn 22.17 ; Jos 11.4 ; 1 R 4.20 ; Jr 33.22 ; Os 2.1.</char></note> sur le bord de la mer. <verse number="13" style="v" />Au moment où Gédéon arrivait, voilà qu'un homme racontait un songe à son camarade : « Tiens, lui disait-il, je viens d'avoir un songe : Voici qu'une miche de pain d'orge tournoyait dans le camp de Madiân, arrivait jusqu'à la tente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.13 </char><char style="fq" closed="false">songes </char><char style="ft" closed="false">symboliques Gn 37.5-11 ; 40.5–41.36. – Le </char><char style="fq" closed="false">pain d'orge </char><char style="ft" closed="false">symbolise les Israélites cultivateurs ; la </char><char style="fq" closed="false">tente </char><char style="ft" closed="false">représente les Madianites nomades.</char></note>, la heurtait, provoquant sa chute et la mettant sens dessus dessous, si bien que la tente était effondrée ! » <verse number="14" style="v" />Son camarade lui répondit et dit : « Ce ne peut être que l'épée de Gédéon, fils de Yoash, l'Israélite. Dieu a livré entre ses mains Madiân et tout le camp. » <verse number="15" style="v" />Dès que Gédéon eut entendu le récit de ce songe et son interprétation, il se prosterna, puis il revint au camp d'Israël et dit : « Levez-vous, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a livré entre vos mains le camp de Madiân. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Gédéon divisa les trois cents hommes en trois bandes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.16 </char><char style="ft" closed="false">9.43 ; 1 S 11.11 ; 13.17.</char></note>. A tous il remit des cors et des cruches vides avec des torches dans les cruches. <verse number="17" style="v" />Il leur dit : « Vous regarderez de mon côté et vous ferez comme moi ! Quand je serai arrivé aux abords du camp, ce que je ferai, vous le ferez aussi. <verse number="18" style="v" />Je sonnerai du cor, moi et tous ceux qui seront avec moi, alors vous sonnerez du cor, vous aussi, tout autour du camp et vous crierez : “Pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et pour Gédéon !” »</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Gédéon et les cent hommes qui étaient avec lui arrivèrent aux abords du camp au début de la veille de la minuit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.19 </char><char style="ft" closed="false">Vers 11 heures du soir ; voir Ex 14.24 ; 1 S 11.11.</char></note> ; on venait de relever les sentinelles. Ils sonnèrent du cor et brisèrent les cruches qu'ils avaient à la main. <verse number="20" style="v" />Alors, les trois bandes sonnèrent du cor et brisèrent les cruches ; de la main gauche ils saisirent les torches et de la main droite les cors pour en sonner, et ils crièrent : « Epée pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et pour Gédéon ! » <verse number="21" style="v" />Pendant qu'ils se tenaient debout autour du camp, chacun à sa place, le camp tout entier se mit à courir, à pousser des cris et à prendre la fuite. <verse number="22" style="v" />Et tandis que retentissaient les trois cents cors, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> fit que dans tout le camp chacun dirigeait son épée contre son camarade, et tous s'enfuirent jusqu'à Beth-Shitta, du côté de Ceréra, et jusqu'à la rive d'Avel-Mehola, près de Tabbath<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="fq" closed="false">Ceréra : </char><char style="ft" closed="false">localité inconnue. </char><char style="fq" closed="false">Avel-Mehola </char><char style="ft" closed="false">à l'ouest du Jourdain et </char><char style="fq" closed="false">Tabbath </char><char style="ft" closed="false">à l'est, ainsi peut-être que </char><char style="fq" closed="false">Beth-Shitta</char><char style="ft" closed="false">. Les Madianites fuient vers le sud pour franchir les gués du Jourdain.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Alors les hommes d'Israël furent convoqués de Nephtali, d'Asher et de tout Manassé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.23 </char><char style="ft" closed="false">5.17-18 ; 6.15,35.</char></note>, et ils poursuivirent Madiân. <verse number="24" style="v" />Gédéon envoya des messagers dans toute la montagne d'Ephraïm pour dire : « Descendez à la rencontre de Madiân et occupez avant eux les points d'eau jusqu'à Beth-Bara ainsi que le Jourdain. » Tous les hommes d'Ephraïm furent convoqués et ils occupèrent les points d'eau jusqu'à Beth-Bara ainsi que le Jourdain. <verse number="25" style="v" />Ils s'emparèrent de deux chefs de Madiân, Orev et Zéev. Ils tuèrent Orev au rocher de Orev et Zéev au pressoir de Zéev. Puis ils menèrent leur poursuite jusque vers Madiân et rapportèrent à Gédéon les têtes de Orev et de Zéev d'au-delà du Jourdain.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les hommes d'Ephraïm dirent à Gédéon : « Que signifie cette manière d'agir envers nous en ne nous appelant pas lorsque tu partais combattre Madiân ? » Et ils le prirent violemment à partie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="ft" closed="false">12.1-6.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Gédéon leur dit : « Qu'ai-je donc fait de comparable à vous ? Le grappillage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="ft" closed="false">Cueillette des grappes de raisin qui restent après la vendange.</char></note> d'Ephraïm ne vaut-il pas mieux que la vendange d'Avièzer ? <verse number="3" style="v" />C'est entre vos mains que Dieu a livré les chefs de Madiân, Orev et Zéev. Qu'ai-je donc pu faire de comparable à vous ? » Dès qu'il eut prononcé cette parole, leur animosité contre lui s'apaisa.</para>
  <para style="s1">Campagne de Gédéon à l'est du Jourdain</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Gédéon arriva au Jourdain et le traversa, lui et les trois cents hommes qui étaient avec lui. Bien qu'épuisés, ils continuaient leur poursuite. <verse number="5" style="v" />Il dit aux gens de Soukkoth : « Donnez, je vous prie, des galettes de pain à la troupe qui me suit, car ils sont épuisés, et je poursuis Zèvah et Çalmounna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.5 </char><char style="fq" closed="false">Soukkoth : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 33.17 et la note ; Jos 13.27. – </char><char style="fq" closed="false">Zèvah (victime) </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Çalmounna (ombre retranchée) </char><char style="ft" closed="false">sont probablement des surnoms ironiques donnés par le narrateur aux deux rois madianites.</char></note>, rois de Madiân. » <verse number="6" style="v" />Mais les chefs de Soukkoth répondirent : « Tiens-tu déjà en ton pouvoir Zèvah et Çalmounna pour que nous donnions du pain à ton armée ? » – <verse number="7" style="v" />« Eh bien, répliqua Gédéon, quand le <char style="nd">SEIGNEUR</char> aura livré entre mes mains Zèvah et Çalmounna, je vous fouetterai avec<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.7 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">je vous foulerai sous </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">comme</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> les épines du désert et les chardons. » <verse number="8" style="v" />De là il monta à Penouël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="ft" closed="false">Ville de Transjordanie, proche de </char><char style="fq" closed="false">Soukkoth </char><char style="ft" closed="false">(voir Gn 32.31-32) ; 1 R 12.25.</char></note> et il parla aux habitants de la même manière, et les gens de Penouël lui répondirent comme avaient répondu les gens de Soukkoth. <verse number="9" style="v" />Il dit aussi aux gens de Penouël : « Si je reviens sain et sauf, je renverserai cette tour ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Zèvah et Çalmounna se trouvaient dans le Qarqor avec leur armée, environ quinze mille hommes, tous ceux qui restaient de toute l'armée des fils de l'Orient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="fq" closed="false">Qarqor : </char><char style="ft" closed="false">lieu inconnu. – </char><char style="fq" closed="false">fils de l'Orient : </char><char style="ft" closed="false">voir 6.3+ et la note.</char></note>. En effet, il était tombé cent vingt mille hommes sachant tirer l'épée. <verse number="11" style="v" />Gédéon monta par la route des nomades à l'est de Novah et de Yogboha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.11 </char><char style="fq" closed="false">Novah : </char><char style="ft" closed="false">nom d'un clan de Manassé en Transjordanie (voir Nb 32.42). – </char><char style="fq" closed="false">Yogboha : </char><char style="ft" closed="false">ville de Gad, en Transjordanie, à 13 km au nord-ouest d'Amman.</char></note>, et il battit l'armée, alors que celle-ci se croyait en sûreté. <verse number="12" style="v" />Zèvah et Çalmounna prirent la fuite, mais Gédéon les poursuivit, s'empara des deux rois de Madiân, Zèvah et Çalmounna, et il sema la panique dans toute l'armée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Gédéon, fils de Yoash, revint du combat par la montée du Hèrès<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.13 </char><char style="ft" closed="false">Localisation inconnue.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Il saisit un jeune homme de Soukkoth, qu'il interrogea et qui lui désigna par écrit les chefs de Soukkoth et ses anciens : soixante-dix-sept<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.14 </char><char style="ft" closed="false">Gn 4.24 ; 46.27 ; Jg 8.30 ; 9.2 ; 2 R 10.1.</char></note> hommes. <verse number="15" style="v" />Il se rendit alors auprès des gens de Soukkoth et leur dit : « Voici Zèvah et Çalmounna à propos desquels vous m'avez mis au défi, en disant : “Tiens-tu déjà en ton pouvoir Zèvah et Çalmounna pour que nous donnions du pain à tes hommes épuisés ?” » <verse number="16" style="v" />Il prit les anciens de la ville, ainsi que des épines du désert et des chardons, et il en fit faire connaissance aux hommes de Soukkoth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.16 </char><char style="ft" closed="false">Texte hébreu incertain. Les versions anciennes lisent… </char><char style="fq" closed="false">chardons avec lesquels il piétina les hommes de Soukkoth.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Il renversa aussi la tour de Penouël et massacra les hommes de la ville.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Puis il dit à Zèvah et à Çalmounna : « Comment étaient les hommes que vous avez tués au Tabor ? » Ils répondirent : « Ils étaient comme toi. Ils avaient chacun l'air d'un fils de roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="fq" closed="false">Tabor </char><char style="ft" closed="false">Jg 4.6 : voir Jos 19.22 et la note. Gédéon fait allusion à une bataille inconnue, sans doute différente de celle du ch. 7. – </char><char style="fq" closed="false">fils de roi : </char><char style="ft" closed="false">les </char><char style="fq" closed="false">frères </char><char style="ft" closed="false">de Gédéon ont été exécutés parce qu'on les a considérés comme des chefs.</char></note>. » <verse number="19" style="v" />Il leur dit : « C'étaient mes frères, les fils de ma mère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.19 </char><char style="ft" closed="false">Gn 43.29 ; Dt 13.7 ; Ct 8.1.</char></note> ! Par la vie du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, si vous les aviez laissés vivre, je ne vous tuerais pas. » <verse number="20" style="v" />Puis il dit à Yéter, son fils aîné : « Lève-toi et tue-les<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.20 </char><char style="ft" closed="false">Le proche parent d'un homme tué par un autre avait le devoir de faire périr le meurtrier. C'est ce qu'on appelait la « vengeance du sang » ; Gn 4.14-15,23-24 ; Nb 35.19-29 ; Jos 20.1-3 ; 2 S 3.27,30 ; 14.7 ; 21.1-9.</char></note> ! » Mais le jeune homme ne tira pas son épée, car il avait peur, n'étant encore qu'un jeune homme. <verse number="21" style="v" />Zèvah et Çalmounna dirent alors : « Lève-toi toi-même et frappe-nous, car tel est l'homme, telle est sa bravoure. » Alors Gédéon se leva et tua Zèvah et Çalmounna, puis il prit les croissants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.21 </char><char style="fq" closed="false">tel est l'homme… : </char><char style="ft" closed="false">les rois trouvent plus glorieux de mourir de la main d'un guerrier brave que de celle d'un adolescent peureux 9.54. – </char><char style="fq" closed="false">croissants : </char><char style="ft" closed="false">sortes de bijoux en forme de quartier de lune.</char></note> qui étaient au cou de leurs chameaux.</para>
  <para style="s1">Fin de la carrière de Gédéon</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Les hommes d'Israël dirent à Gédéon : « Sois notre souverain, toi-même, puis ton fils, puis le fils de ton fils, car tu nous as sauvés de la main de Madiân. » <verse number="23" style="v" />Gédéon leur dit : « Ce n'est pas moi qui serai votre souverain, ni mon fils. Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> soit votre souverain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.23 </char><char style="ft" closed="false">1 S 8.7 ; 12.12.</char></note> ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Puis Gédéon leur dit : « Je voudrais vous faire une demande : Donnez-moi chacun un anneau de votre butin ! » En effet, les vaincus avaient des anneaux d'or puisque c'étaient des Ismaélites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.24 </char><char style="ft" closed="false">Collecte des </char><char style="fq" closed="false">anneaux d'or </char><char style="ft" closed="false">Ex 32.2-3. – </char><char style="fq" closed="false">Ismaélites </char><char style="ft" closed="false">possède apparemment ici le sens général de nomades ou de caravaniers (voir Gn 37.25-28 ; 39.1).</char></note>. <verse number="25" style="v" />Ils répondirent : « Oui, nous allons te les donner ! » Ils étendirent un manteau et y jetèrent chacun un anneau de son butin. <verse number="26" style="v" />Le poids des anneaux d'or qu'il avait demandés s'éleva à mille sept cents sicles d'or, sans compter les croissants, les pendants d'oreilles et les vêtements de pourpre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.26 </char><char style="fq" closed="false">sicles : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">pourpre : </char><char style="ft" closed="false">étoffe précieuse, de couleur rouge.</char></note> que portaient les rois de Madiân, sans compter non plus les colliers qui étaient au cou de leurs chameaux. <verse number="27" style="v" />Gédéon en fit un éphod qu'il installa dans sa ville, à Ofra. Tout Israël vint se prostituer là, devant cet éphod, qui devint un piège<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.27 </char><char style="ft" closed="false">L’</char><char style="fq" closed="false">éphod </char><char style="ft" closed="false">peut désigner ici soit un étui où l'on met les objets sacrés utilisés pour la divination, soit plus probablement une statue divine 17.5 ; 18.14-20 ; Os 3.4. Il est différent de l'éphod d'Ex 25.7 (voir la note). – </char><char style="fq" closed="false">se prostituer : </char><char style="ft" closed="false">voir Os 1.2+ ; 2.4 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">un piège </char><char style="ft" closed="false">2.3+.</char></note> pour Gédéon et pour sa maison.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ainsi Madiân fut abaissé devant les fils d'Israël et il ne releva plus la tête. Le pays fut en repos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="ft" closed="false">3.11+.</char></note> pendant quarante ans durant la vie de Gédéon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Yeroubbaal, fils de Yoash, s'en alla et demeura dans sa maison. <verse number="30" style="v" />Gédéon eut soixante-dix fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.30 </char><char style="ft" closed="false">9.5,24,56.</char></note>, issus de son sang, car il avait beaucoup de femmes. <verse number="31" style="v" />Quant à sa concubine, qui se trouvait à Sichem, elle lui enfanta, elle aussi, un fils, à qui il imposa le nom d'Abimélek. <verse number="32" style="v" />Gédéon, fils de Yoash, mourut après une heureuse vieillesse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.32 </char><char style="ft" closed="false">10.2,5 ; 12.7,10,12,15 ; 16.31.</char></note> et il fut enseveli dans le tombeau de Yoash, à Ofra d'Avièzer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Mais après la mort de Gédéon, les fils d'Israël recommencèrent à se prostituer aux Baals, et ils adoptèrent Baal-Berith pour dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.33 </char><char style="ft" closed="false">Rechute dans l'idolâtrie 2.19 ; 3.12 ; 4.1 ; 6.1 ; 10.6 ; 13.1. – </char><char style="fq" closed="false">Baal-Berith </char><char style="ft" closed="false">(comme en 9.4) ou </char><char style="fq" closed="false">El-Berith </char><char style="ft" closed="false">(9.46) : </char><char style="fq" closed="false">dieu de l'alliance </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">des serments</char><char style="ft" closed="false">. Il s'agit probablement du dieu adoré à Sichem (voir 9.4).</char></note>. <verse number="34" style="v" />Les fils d'Israël ne se souvinrent plus du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu, qui les avait délivrés de la main de tous leurs ennemis d'alentour, <verse number="35" style="v" />et ils ne firent preuve d'aucune loyauté envers la maison de Yeroubbaal-Gédéon, après tout le bien qu'il avait fait à Israël.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">La royauté d'Abimélek</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Abimélek, fils de Yeroubbaal, alla à Sichem trouver les frères de sa mère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 8.31.</char></note> pour leur parler, ainsi qu'à tout le clan de la maison paternelle de sa mère, et il leur dit : <verse number="2" style="v" />« Parlez donc ainsi à tous les propriétaires de Sichem : Que vaut-il mieux pour vous ? Etre dominés par soixante-dix hommes, tous fils de Yeroubbaal, ou être dominés par un seul homme ? Souvenez-vous que je suis, moi, de vos os et de votre chair<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="ft" closed="false">Ces </char><char style="fq" closed="false">propriétaires </char><char style="ft" closed="false">forment un groupe qui dispose d'une influence politique. – </char><char style="fq" closed="false">Yeroubbaal : </char><char style="ft" closed="false">voir 6.32 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">soixante-dix fils </char><char style="ft" closed="false">8.30. – </char><char style="fq" closed="false">vos os et votre chair : </char><char style="ft" closed="false">cette expression marque une étroite parenté (voir Gn 2.23 ; 29.14).</char></note>. » <verse number="3" style="v" />Les frères de sa mère répétèrent toutes ces paroles d'Abimélek à tous les propriétaires de Sichem et leur cœur opta pour Abimélek, car ils se dirent : « C'est notre frère. » <verse number="4" style="v" />Ils lui donnèrent donc soixante-dix sicles d'argent du temple de Baal-Berith avec lesquels Abimélek prit à sa solde des hommes de rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="fq" closed="false">sicles : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">Baal-Berith</char><char style="ft" closed="false"> ; voir 8.33 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">des hommes de rien à sa solde </char><char style="ft" closed="false">11.3.</char></note> et des aventuriers qui marchèrent à sa suite. <verse number="5" style="v" />Puis il entra dans la maison de son père à Ofra et il tua ses frères, les fils de Yeroubbaal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="ft" closed="false">Extermination de la descendance royale 2 R 10.1-17 ; 11.1-3 ; voir Mt 2.16-18.</char></note>, soixante-dix hommes à la fois. Il ne subsista que Yotam, le plus jeune fils de Yeroubbaal, car il s'était caché. <verse number="6" style="v" />Tous les propriétaires de Sichem et tout le Beth-Millo se rassemblèrent et allèrent proclamer roi Abimélek près du térébinthe de la stèle qui est à Sichem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.6 </char><char style="fq" closed="false">Beth-Millo (maison du Terre-plein) : </char><char style="ft" closed="false">l'expression doit désigner la partie haute de la ville, probablement fortifiée, nommée aux v. 46-49 </char><char style="fq" closed="false">Migdal-Sichem (tour de Sichem)</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">térébinthe : </char><char style="ft" closed="false">ici arbre sacré. Voir Gn 12.6 ; 35.4. – </char><char style="fq" closed="false">stèle </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">pierre dressée</char><char style="ft" closed="false">, considérée comme sacrée elle aussi. Jos 24.26.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />On l'annonça à Yotam. Celui-ci alla se placer au sommet du mont Garizim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir Dt 11.29 et la note.</char></note> ; il éleva la voix et cria, puis leur dit : « Ecoutez-moi, propriétaires de Sichem, et que Dieu vous écoute. <verse number="8" style="v" />Les arbres s'étaient mis en route pour aller oindre celui qui serait leur roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.8-15 </char><char style="ft" closed="false">La fable de Yotam voir 2 S 12.1-4 ; 2 R 14.9 ; Ez 17.</char></note>. Ils dirent à l'olivier : “Règne donc sur nous.” <verse number="9" style="v" />L'olivier leur dit : “Vais-je renoncer à mon huile que les dieux et les hommes apprécient en moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Usages profane et sacré de l'huile Lv 2.1-16 ; 1 S 10.1 ; 16.13 ; Ps 104.15.</char></note>, pour aller m'agiter au-dessus des arbres ?” <verse number="10" style="v" />Les arbres dirent au figuier : “Viens donc, toi, régner sur nous.” <verse number="11" style="v" />Le figuier leur dit : “Vais-je renoncer à ma douceur et à mon bon fruit, pour aller m'agiter au-dessus des arbres ?” <verse number="12" style="v" />Les arbres dirent alors à la vigne : “Viens donc, toi, régner sur nous.” <verse number="13" style="v" />La vigne leur dit : “Vais-je renoncer à mon vin qui réjouit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">Ps 104.15 ; <char style="bk">Si</char> 31.27-28 ; voir Qo 9.7.</char></note> les dieux et les hommes pour aller m'agiter au-dessus des arbres ?” <verse number="14" style="v" />Alors tous les arbres dirent au buisson d'épines : “Viens donc, toi, régner sur nous.” <verse number="15" style="v" />Mais le buisson d'épines dit aux arbres : “Si c'est loyalement que vous me donnez l'onction pour que je sois votre roi, alors venez vous abriter sous mon ombre. Mais s'il n'en est pas ainsi, un feu sortira du buisson d'épines et il dévorera les cèdres du Liban<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir Es 10.34 et la note.</char></note>.” <verse number="16" style="v" />Maintenant donc, si vous avez agi avec loyauté et intégrité en proclamant Abimélek comme roi, si vous avez agi correctement à l'égard de Yeroubbaal et de sa maison, si vous avez agi envers lui selon le mérite de ses actions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.16 </char><char style="fq" closed="false">maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">famille</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">actions : </char><char style="ft" closed="false">la phrase, interrompue après ce mot, reprend au v. 19.</char></note> –  <verse number="17" style="v" />alors que mon père a combattu pour vous, qu'il a exposé sa vie, qu'il vous a délivrés de la main de Madiân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">6.33–8.28.</char></note>, <verse number="18" style="v" />vous, aujourd'hui, vous vous êtes levés contre la maison de mon père ; vous avez tué ses fils, soixante-dix hommes à la fois, et vous avez proclamé roi Abimélek, le fils de sa servante, sur les propriétaires de Sichem parce qu'il est votre frère –, <verse number="19" style="v" />si donc vous avez agi en ce jour avec loyauté et intégrité à l'égard de Yeroubbaal et de sa maison, trouvez votre joie en Abimélek, et que lui trouve sa joie en vous ! <verse number="20" style="v" />S'il n'en est pas ainsi, un feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="ft" closed="false">v. 49.</char></note> sortira d'Abimélek et il dévorera les propriétaires de Sichem et le Beth-Millo ; un feu sortira des propriétaires de Sichem et du Beth-Millo et il dévorera Abimélek. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Yotam disparut en prenant la fuite et il s'en alla à Béer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.21 </char><char style="ft" closed="false">Localité située à 15 km au sud-est du mont Tabor.</char></note> ; il y habita loin de la présence d'Abimélek son frère. <verse number="22" style="v" />Abimélek gouverna sur Israël pendant trois ans, <verse number="23" style="v" />puis Dieu envoya un esprit mauvais<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="ft" closed="false">1 S 16.14 ; 1 R 22.23 ; Es 19.14 ; 29.10.</char></note> entre Abimélek et les propriétaires de Sichem et les propriétaires de Sichem devinrent infidèles à Abimélek. <verse number="24" style="v" />En effet il fallait que le forfait commis contre les soixante-dix fils de Yeroubbaal soit imputé et que leur sang retombe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="ft" closed="false">Jr 51.35+.</char></note> sur Abimélek, leur frère, qui les avait tués, et sur les propriétaires de Sichem qui l'avaient poussé à tuer ses frères. <verse number="25" style="v" />Les propriétaires de Sichem placèrent contre lui des embuscades au sommet des montagnes et ils dépouillaient tous ceux qui passaient près d'eux sur la route<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Ces </char><char style="fq" closed="false">embuscades </char><char style="ft" closed="false">privaient </char><char style="fq" closed="false">Abimélek </char><char style="ft" closed="false">des droits qu'il percevait sur les marchandises qui passaient par </char><char style="fq" closed="false">Sichem.</char></note> ; et on en informa Abimélek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Or Gaal, fils de Eved, vint à passer par Sichem avec ses frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">les gens de sa parenté.</char></note>, et les propriétaires de Sichem mirent leur confiance en lui. <verse number="27" style="v" />Ceux-ci sortirent dans les champs pour vendanger leurs vignes ; ils foulèrent le raisin, puis organisèrent des réjouissances. Ils vinrent au temple de leur dieu, mangèrent et burent, puis ils maudirent Abimélek. <verse number="28" style="v" />Gaal, fils de Eved, disait : « Qu'est-ce qu'un Abimélek par rapport à Sichem pour que nous lui soyons asservis ? Le fils de Yeroubbaal et Zevoul, son lieutenant, n'étaient-ils pas asservis aux hommes de Hamor, père de Sichem ? Pourquoi, nous, devrions-nous lui être asservis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.28 </char><char style="ft" closed="false">Allusion à Gn 34 : </char><char style="fq" closed="false">Gaal </char><char style="ft" closed="false">estime que, en vertu du pacte conclu jadis avec </char><char style="fq" closed="false">Hamor</char><char style="ft" closed="false">, prince hivvite de </char><char style="fq" closed="false">Sichem</char><char style="ft" closed="false">, les Israélites doivent se considérer comme soumis aux propriétaires de </char><char style="fq" closed="false">Sichem</char><char style="ft" closed="false">, et non l'inverse. – </char><char style="fq" closed="false">Hamor, père de Sichem </char><char style="ft" closed="false">Gn 34.2,4.</char></note> ? <verse number="29" style="v" />Ah ! si seulement on me confiait ce peuple, comme j'écarterais Abimélek ! » Et, à l'adresse d'Abimélek, il disait : « Augmente ton armée et viens au combat. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Zevoul, gouverneur de la ville, apprit les paroles de Gaal, fils de Eved, et il se mit en colère. <verse number="31" style="v" />Il envoya en secret des messagers à Abimélek pour lui dire : « Voici que Gaal, fils de Eved, est arrivé à Sichem avec ses frères, et les voilà qui soulèvent la ville contre toi. <verse number="32" style="v" />Maintenant donc, lève-toi de nuit, toi et la troupe qui est avec toi, et mets-toi en embuscade dans la campagne. <verse number="33" style="v" />Puis, le matin, dès le lever du soleil, tu partiras et tu lanceras un assaut contre la ville. Quand Gaal, lui et tout le peuple qui est avec lui, sortira à ta rencontre, tu le traiteras selon les circonstances. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Abimélek, ainsi que toute la troupe qui était avec lui, se leva de nuit, et ils se mirent en embuscade près de Sichem, en quatre bandes. <verse number="35" style="v" />Gaal fils de Eved sortit et se tint à l'entrée de la porte de la ville. Alors surgirent de l'embuscade Abimélek et la troupe qui était avec lui. <verse number="36" style="v" />A la vue de cette troupe, Gaal dit à Zevoul : « Voici une troupe qui descend du sommet des montagnes. » Mais Zevoul lui dit : « C'est l'ombre des montagnes que tu prends pour des hommes. » <verse number="37" style="v" />Gaal reprit encore la parole et dit : « Voici des gens qui descendent du côté du Nombril de la terre et une autre bande qui vient par le chemin du Chêne des Devins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.37 </char><char style="fq" closed="false">Nombril de la terre : </char><char style="ft" closed="false">nom d'une bosse de terrain sur une des montagnes qui entourent Sichem (voir aussi Ez 38.12 où la même expression est appliquée à Jérusalem). – </char><char style="fq" closed="false">Chêne des Devins : </char><char style="ft" closed="false">c'est probablement un autre nom du chêne de Moré (Gn 12.6 ; Dt 11.30).</char></note>. » <verse number="38" style="v" />Zevoul lui dit : « Où est ta langue, toi qui disais : “Qu'est-ce qu'un Abimélek pour que nous lui soyons asservis ?” N'est-ce pas là cette troupe que tu méprisais ? Sors donc maintenant et livre-lui combat. » <verse number="39" style="v" />Gaal sortit à la tête des propriétaires de Sichem et il livra combat à Abimélek. <verse number="40" style="v" />Mais Abimélek poursuivit Gaal qui s'était enfui devant lui. De nombreuses victimes tombèrent jusqu'à l'entrée de la porte. <verse number="41" style="v" />Puis Abimélek résida à Arouma<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.41 </char><char style="ft" closed="false">Localité située à 14 km au sud-est de </char><char style="fq" closed="false">Sichem.</char></note>, et Zevoul chassa Gaal et ses frères pour qu'ils ne puissent résider à Sichem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Or, le lendemain, la population sortit dans la campagne et on l'annonça à Abimélek. <verse number="43" style="v" />Celui-ci prit sa troupe et la divisa en trois bandes, puis il se mit en embuscade dans la campagne. Lorsqu'il vit la population sortir de la ville, il surgit sur elle et la battit. <verse number="44" style="v" />Abimélek et la bande qui était avec lui s'élancèrent et prirent position à l'entrée de la porte de la ville tandis que les deux autres bandes s'élançaient sur tous ceux qui étaient dans la campagne et les battaient. <verse number="45" style="v" />Abimélek combattit toute la journée contre la ville, puis il s'en empara et massacra toute la population qui s'y trouvait ; il démolit la ville et y sema du sel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.45 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">sel </char><char style="ft" closed="false">est ici le symbole de la stérilité à laquelle </char><char style="fq" closed="false">Abimélek </char><char style="ft" closed="false">voue Sichem ; Dt 29.22 ; Jr 17.6 ; Ps 107.34.</char></note>. <verse number="46" style="v" />Lorsque tous les propriétaires de Migdal-Sichem apprirent cela, ils vinrent dans la grotte du temple d'El-Berith<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.46 </char><char style="fq" closed="false">Migdal-Sichem : </char><char style="ft" closed="false">voir 9.6 et la note. La </char><char style="fq" closed="false">grotte </char><char style="ft" closed="false">doit se trouver hors de la ville. – </char><char style="fq" closed="false">El-Berith : </char><char style="ft" closed="false">voir 8.33+ et la note.</char></note>. <verse number="47" style="v" />On annonça à Abimélek que tous les propriétaires de Migdal-Sichem s'étaient rassemblés. <verse number="48" style="v" />Alors Abimélek monta sur le mont Çalmôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.48 </char><char style="fq" closed="false">le mont Çalmôn : </char><char style="ft" closed="false">peut-être le mont Ebal (voir Dt 11.29 et la note).</char></note>, lui et toute la troupe qui était avec lui ; prenant en main une hache, il coupa une branche d'arbre qu'il souleva et mit sur son épaule et il dit à la troupe qui était avec lui : « Ce que vous m'avez vu faire, hâtez-vous de le faire comme moi. » <verse number="49" style="v" />Tous les hommes de la troupe coupèrent chacun une branche et suivirent Abimélek. Puis ils entassèrent les branches contre la grotte et ils mirent le feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.49 </char><char style="ft" closed="false">En </char><char style="fq" closed="false">mettant le feu</char><char style="ft" closed="false">, Abimélek évite de violer ouvertement le droit d'asile du temple d'El-Berith (v. 46). Voir v. 20.</char></note> à la grotte sur ceux qui s'y trouvaient. Ainsi moururent également tous les habitants de Migdal-Sichem, environ mille hommes et femmes.</para>
  <para style="s1">Mort d'Abimélek</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Puis Abimélek se mit en route vers Tévéç<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.50 </char><char style="ft" closed="false">Localité à quelques km au nord-est de Sichem.</char></note> ; il l'assiégea et s'en empara. <verse number="51" style="v" />Il y avait, au milieu de la ville, une tour fortifiée où s'étaient réfugiés tous les hommes et toutes les femmes ainsi que tous les propriétaires de la ville. Après avoir fermé la porte sur eux, ils étaient montés sur la terrasse de la tour. <verse number="52" style="v" />Abimélek arriva jusqu'à la tour, l'attaqua et s'approcha jusqu'à la porte de la tour pour y mettre le feu. <verse number="53" style="v" />Alors une femme lança une meule sur la tête d'Abimélek<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.53 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de la </char><char style="fq" closed="false">meule </char><char style="ft" closed="false">d'un petit moulin domestique. 2 S 11.21.</char></note> et lui fracassa le crâne. <verse number="54" style="v" />Abimélek appela aussitôt son écuyer et lui dit : « Tire ton épée et fais-moi mourir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.54 </char><char style="fq" closed="false">son écuyer </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le jeune homme qui portait ses armes</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">achève-moi </char><char style="ft" closed="false">1 S 31.4.</char></note>, de peur qu'on ne dise de moi : “C'est une femme qui l'a tué.” » Alors son écuyer le transperça et il mourut. <verse number="55" style="v" />Quand les hommes d'Israël virent qu'Abimélek était mort, ils s'en allèrent chacun chez soi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" />Dieu fit retomber sur Abimélek le mal qu'il avait fait à son père en tuant ses soixante-dix frères. <verse number="57" style="v" />Dieu fit aussi retomber sur la tête des hommes de Sichem toute leur méchanceté. C'est ainsi que s'accomplit sur eux la malédiction de Yotam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.57 </char><char style="ft" closed="false">9.20.</char></note>, fils de Yeroubbaal.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="ms2">VI. Tola</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Après Abimélek ce fut Tola, fils de Poua, fils de Dodo, homme d'Issakar, qui se leva pour sauver Israël ; il habitait Shamir dans la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="fq" closed="false">Tola, Poua </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.13 ; Nb 26.23 ; 1 Ch 7.1. – </char><char style="fq" closed="false">Shamir </char><char style="ft" closed="false">n'a pas été localisé. – </char><char style="fq" closed="false">la montagne d'Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">3.27+.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Il jugea<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur 2.16.</char></note> Israël pendant vingt-trois ans ; il mourut et il fut enseveli à Shamir.</para>
  <para style="ms2">VII. Yaïr</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Après lui ce fut Yaïr, le Galaadite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">Nb 32.41 ; Dt 3.14 ; 1 R 4.13 ; 1 Ch 2.21-23. Voir la note sur 5.17.</char></note>, qui se leva ; il jugea Israël pendant vingt-deux ans. <verse number="4" style="v" />Il avait trente fils qui montaient trente ânons et qui possédaient trente villes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="fq" closed="false">trente fils </char><char style="ft" closed="false">8.30 ; 12.14. – </char><char style="fq" closed="false">ânons : </char><char style="ft" closed="false">voir 5.10 et la note ; voir aussi 12.14. – </char><char style="fq" closed="false">villes : </char><char style="ft" closed="false">d'après les versions anciennes ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">ânons.</char></note> appelées jusqu'à ce jour les Campements de Yaïr au pays du Galaad. <verse number="5" style="v" />Yaïr mourut, et il fut enseveli à Qamôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">Ville à l'est du Jourdain, à mi-chemin entre la mer de Kinnéreth et Ramoth-de-Galaad.</char></note>.</para>
  <para style="ms2">VIII. Jephté</para>
  <para style="s1">Attaques des Ammonites contre Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Les fils d'Israël recommencèrent à faire ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Ils servirent les Baals et les Astartés, les dieux d'Aram, les dieux de Sidon, les dieux de Moab, les dieux des fils d'Ammon et les dieux des Philistins. Ils abandonnèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="fq" closed="false">ce qui est mal aux yeux du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+. – </char><char style="fq" closed="false">les Baals et les Astartés </char><char style="ft" closed="false">2.13+. Voir 3.7 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">ils abandonnèrent le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">2.12 ; 3.7.</char></note> et ne le servirent plus. <verse number="7" style="v" />La colère du <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'enflamma contre Israël et il les vendit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="ft" closed="false">2.14+.</char></note> aux Philistins et aux fils d'Ammon. <verse number="8" style="v" />Ceux-ci mirent en pièces les fils d'Israël cette année-là, puis pendant dix-huit ans tous les fils d'Israël qui étaient au-delà du Jourdain, dans le pays des Amorites, au Galaad. <verse number="9" style="v" />Les fils d'Ammon passèrent le Jourdain pour faire également la guerre à Juda, Benjamin et la maison d'Ephraïm, et la détresse d'Israël fut extrême. <verse number="10" style="v" />Alors les fils d'Israël crièrent vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char> en disant : « Nous avons péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="ft" closed="false">Appel au Seigneur 3.9,15 ; 4.3 ; 6.6. – </char><char style="fq" closed="false">nous avons péché </char><char style="ft" closed="false">Dt 1.41 ; 1 S 12.10 ; 1 R 8.47 ; Ps 106.6 ; Dn 9.5 ; <char style="bk">Ba</char> 1.17.</char></note> contre toi, car nous avons abandonné notre Dieu pour servir les Baals. » <verse number="11" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit aux fils d'Israël : « Lorsque les Egyptiens, les Amorites, les fils d'Ammon, les Philistins, <verse number="12" style="v" />les Sidoniens, Amaleq et Méoun vous ont opprimés et que vous avez crié vers moi, ne vous ai-je pas sauvés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.12 </char><char style="fq" closed="false">Méoun : </char><char style="ft" closed="false">d'après 2 Ch 26.7 ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">Maôn</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Amaleq </char><char style="ft" closed="false">et Madiân 3.13+ ; 6.1+, 3. – </char><char style="fq" closed="false">ne vous ai-je pas sauvés ? </char><char style="ft" closed="false">2.16 ; 3.9,15 ; 6.9,14 ; 10.1.</char></note> de leurs mains ? <verse number="13" style="v" />Mais vous, vous m'avez abandonné et vous avez servi d'autres dieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.3+.</char></note>. C'est pourquoi je ne recommencerai pas à vous sauver. <verse number="14" style="v" />Allez ! Criez vers les dieux que vous avez choisis. Qu'ils viennent, eux, à votre secours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.37-38 ; Jr 2.28.</char></note> au temps de votre détresse ! » <verse number="15" style="v" />Les fils d'Israël dirent au <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Nous avons péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.15 </char><char style="ft" closed="false">v. 10+.</char></note>. Traite-nous en tout comme il le semblera bon à tes yeux ; mais délivre-nous aujourd'hui ! » <verse number="16" style="v" />Ils écartèrent les dieux de l'étranger du milieu d'eux et ils servirent le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui ne put supporter la souffrance d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="fq" closed="false">ils écartèrent les dieux </char><char style="ft" closed="false">étrangers Gn 35.2,4 ; Jos 24.23 ; 1 S 7.3-4. – </char><char style="fq" closed="false">souffrance d'Israël </char><char style="ft" closed="false">insupportable au Seigneur Ex 3.7,9.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Les fils d'Ammon furent convoqués et campèrent au Galaad. Les fils d'Israël se rassemblèrent et campèrent à Miçpa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.17 </char><char style="ft" closed="false">Localité située au sud du Yabboq et appelée aussi Miçpé-de-Galaad (11.29) ; voir aussi Gn 31.49.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Le peuple, les chefs du Galaad, se dirent l'un à l'autre : « Quel est l'homme qui entreprendra de combattre les fils d'Ammon ? Celui-là sera le chef de tous les habitants du Galaad. »</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jephté, le Galaadite, un vaillant guerrier, était le fils d'une prostituée, et Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="ft" closed="false">Considéré ici comme l'ancêtre d'une tribu. En général c'est un nom géographique. – </char><char style="fq" closed="false">Jephté </char><char style="ft" closed="false">He 11.32.</char></note> l'avait engendré. <verse number="2" style="v" />L'épouse de Galaad lui enfanta aussi des fils, et lorsque les fils de cette femme eurent grandi, ils chassèrent Jephté en lui disant : « Tu ne recevras pas de patrimoine dans la maison de notre père, car tu es le fils d'une autre femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 21.10.</char></note>. » <verse number="3" style="v" />Jephté s'enfuit loin de ses frères et il demeura au pays de Tov. Des hommes de rien s'associèrent à Jephté et firent des coups de main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="fq" closed="false">associé à des hommes de rien </char><char style="ft" closed="false">9.4. – </char><char style="fq" closed="false">Tov : </char><char style="ft" closed="false">à l'extrémité nord du Galaad, à 60 km à l'est de la mer de Kinnéreth. – </char><char style="fq" closed="false">des coups de main </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">des raids.</char></note> avec lui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Or, au bout d'un certain temps, les fils d'Ammon firent la guerre à Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">10.7.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Comme les fils d'Ammon faisaient la guerre à Israël, les anciens du Galaad allèrent chercher Jephté au pays de Tov. <verse number="6" style="v" />Ils lui dirent : « Viens, sois notre commandant, et nous pourrons combattre les fils d'Ammon. » <verse number="7" style="v" />Jephté dit aux anciens du Galaad : « N'est-ce pas vous qui m'avez haï et chassé de la maison de mon père ? Pourquoi venez-vous à moi, maintenant que vous êtes dans la détresse ? » <verse number="8" style="v" />Les anciens du Galaad dirent à Jephté : « Si maintenant nous sommes revenus vers toi, c'est pour que tu viennes avec nous, que tu combattes les fils d'Ammon et que tu sois notre chef, celui de tous les habitants du Galaad. » <verse number="9" style="v" />Jephté dit aux anciens du Galaad : « Si vous me faites revenir pour combattre les fils d'Ammon et que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les livre devant moi, alors c'est moi qui serai votre chef. » <verse number="10" style="v" />Les anciens du Galaad dirent à Jephté : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> sera témoin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">1 S 12.5 ; Jr 29.23 ; 42.5 ; Ml 2.14 ; Rm 1.9 ; 2 Co 1.23 ; Ph 1.8 ; 1 Th 2.5,10 ; Ap 1.5 ; 3.14.</char></note> entre nous si nous n'agissons pas comme tu l'as dit. » <verse number="11" style="v" />Jephté partit avec les anciens du Galaad, et le peuple le plaça au-dessus de lui comme chef et comme commandant. Jephté répéta toutes ses paroles devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Miçpa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir 10.17 et la note ; Gn 31.49.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Pourparlers avec les Ammonites</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Jephté envoya des messagers au roi des fils d'Ammon pour lui dire : « Qu'y a-t-il entre toi et moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.12 </char><char style="ft" closed="false">Expression hébraïque qui traduit un désaccord ou même une hostilité entre deux personnes ; 2 S 16.10 ; 19.23 ; 1 R 17.18 ; 2 Ch 35.21 ; voir Mc 1.24 ; Jn 2.4.</char></note> pour que tu sois venu vers moi faire la guerre à mon pays ? » <verse number="13" style="v" />Le roi des fils d'Ammon dit aux messagers de Jephté : « C'est parce qu'Israël, lorsqu'il montait d'Egypte, a pris mon pays depuis l'Arnôn jusqu'au Yabboq et jusqu'au Jourdain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.13 </char><char style="ft" closed="false">Dt 2.17-23.</char></note>. Maintenant donc, rends-le pacifiquement. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Jephté recommença à envoyer des messagers au roi des fils d'Ammon <verse number="15" style="v" />et lui dit : « Ainsi parle Jephté : Israël n'a pas pris le pays de Moab, ni le pays des fils d'Ammon. <verse number="16" style="v" />En effet, lorsqu'il montait d'Egypte, Israël marcha dans le désert jusqu'à la mer des Joncs et arriva à Qadesh<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.16-17 </char><char style="ft" closed="false">Séjour d’</char><char style="fq" closed="false">Israë </char><char style="ft" closed="false">l à </char><char style="fq" closed="false">Qadesh</char><char style="ft" closed="false">, démarche auprès d’</char><char style="fq" closed="false">Edom </char><char style="ft" closed="false">Nb 20.1,14-21.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Israël envoya des messagers au roi d'Edom en disant : “Permets que je traverse ton pays.” Mais le roi d'Edom ne l'écouta pas. Il en envoya aussi au roi de Moab qui ne consentit pas, et Israël demeura à Qadesh. <verse number="18" style="v" />Puis il marcha dans le désert, contourna le pays d'Edom et le pays de Moab et, venant du soleil levant, il arriva au pays de Moab. Ils campèrent au-delà de l'Arnôn et n'entrèrent pas dans le territoire de Moab, car l'Arnôn est la frontière de Moab, <verse number="19" style="v" />Israël envoya des messagers à Sihôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.19-22 </char><char style="ft" closed="false">Occupation du royaume de </char><char style="fq" closed="false">Sihôn </char><char style="ft" closed="false">Nb 21.21-26 ; Dt 2.26-37.</char></note>, roi des Amorites, roi de Heshbôn, et Israël lui dit : “Permets que je traverse ton pays jusqu'à ma destination.” <verse number="20" style="v" />Mais Sihôn n'eut pas confiance en Israël et refusa la traversée de son territoire ; il rassembla tout son peuple qui campa à Yahça et il livra combat à Israël. <verse number="21" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, livra Sihôn et tout son peuple à Israël, qui les battit. Israël prit possession de tout le pays des Amorites qui habitaient ce pays. <verse number="22" style="v" />Ils possédèrent tout le territoire des Amorites, depuis l'Arnôn jusqu'au Yabboq, depuis le désert jusqu'au Jourdain. <verse number="23" style="v" />Et maintenant que le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, a dépossédé les Amorites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.23 </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.38+.</char></note> devant son peuple Israël, toi, tu voudrais le déposséder ? <verse number="24" style="v" />Ne possèdes-tu pas ce que Kemosh<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.24 </char><char style="fq" closed="false">Kemosh </char><char style="ft" closed="false">Nb 21.29.</char></note>, ton Dieu, te fait posséder ? Et tout ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu a mis en notre possession, ne le posséderions-nous pas ? <verse number="25" style="v" />Et maintenant, vaux-tu vraiment mieux que Balaq, fils de Cippor, roi de Moab<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.25 </char><char style="ft" closed="false">Nb 22–24.</char></note> ? A-t-il cherché querelle à Israël au point de lui faire la guerre ? <verse number="26" style="v" />Lorsque Israël s'est établi à Heshbôn et dans ses filiales, à Aroër<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.26 </char><char style="fq" closed="false">ses filiales </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">les villes qui en dépendent</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Israël à Aroër </char><char style="ft" closed="false">Jos 13.25-26.</char></note> et dans ses filiales, dans toutes les villes qui sont sur les bords de l'Arnôn, il y a trois cents ans, pourquoi ne les avez-vous pas reprises en ce temps-là ? <verse number="27" style="v" />Quant à moi, je n'ai pas péché contre toi, mais c'est toi qui agis mal envers moi en me faisant la guerre. Que le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le Juge, juge<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">Gn 16.5 ; 1 S 24.13,16.</char></note> aujourd'hui entre les fils d'Israël et les fils d'Ammon. » <verse number="28" style="v" />Mais le roi des fils d'Ammon n'écouta pas les paroles que Jephté lui avait fait transmettre.</para>
  <para style="s1">Le vœu de Jephté</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />L'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> fut sur Jephté. Jephté passa par le Galaad et Manassé, puis par Miçpé-de-Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.29 </char><char style="fq" closed="false">l'esprit du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">3.10+. – </char><char style="fq" closed="false">Miçpé-de-Galaad </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">Miçpa</char><char style="ft" closed="false">) v. 11.</char></note>, et de Miçpé-de-Galaad il franchit la frontière des fils d'Ammon. <verse number="30" style="v" />Jephté fit un vœu au <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.30 </char><char style="ft" closed="false">1 S 14.24 ; voir Lv 27.1-25.</char></note> et dit : « Si vraiment tu me livres les fils d'Ammon, <verse number="31" style="v" />quiconque sortira des portes de ma maison à ma rencontre quand je reviendrai sain et sauf de chez les fils d'Ammon, celui-là appartiendra au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et je l'offrirai en holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">Holocauste </char><char style="ft" closed="false">humain 2 R 3.27 ; voir Gn 22.1-19 ; Mi 6.7.</char></note>. » <verse number="32" style="v" />Jephté franchit la frontière des fils d'Ammon pour leur faire la guerre et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les lui livra. <verse number="33" style="v" />Il les battit depuis Aroër jusqu'à proximité de Minnith, soit vingt villes, et jusqu'à Avel-Keramim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.33 </char><char style="ft" closed="false">Jephté traverse tout le pays d'Ammon, du nord au sud.</char></note>. Ce fut une très grande défaite ; ainsi les fils d'Ammon furent abaissés devant les fils d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tandis que Jephté revenait vers sa maison à Miçpa, voici que sa fille sortit à sa rencontre, dansant et jouant du tambourin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.34 </char><char style="ft" closed="false">Ex 15.20 ; 1 S 18.6 ; <char style="bk">Jdt</char> 16.1.</char></note>. Elle était son unique enfant : il n'avait en dehors d'elle ni fils, ni fille. <verse number="35" style="v" />Dès qu'il la vit, il déchira ses vêtements et dit : « Ah ! ma fille, tu me plonges dans le désespoir ; tu es de ceux qui m'apportent le malheur ; et moi j'ai trop parlé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.35 </char><char style="fq" closed="false">il déchira ses vêtements </char><char style="ft" closed="false">Jos 7.6. – </char><char style="fq" closed="false">j'ai trop parlé : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">je me suis engagé</char><char style="ft" closed="false">. Nb 30.3 ; Qo 5.3-5 ; voir Jb 35.16.</char></note> devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et je ne puis revenir en arrière. » <verse number="36" style="v" />Mais elle lui dit : « Mon père, tu as trop parlé devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; traite-moi selon la parole sortie de ta bouche puisque le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a tiré vengeance de tes ennemis, les fils d'Ammon. » <verse number="37" style="v" />Puis elle dit à son père : « Que ceci me soit accordé : laisse-moi seule pendant deux mois pour que j'aille errer dans les montagnes et pleurer sur ma virginité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.37 </char><char style="ft" closed="false">C'était un déshonneur pour une femme de ne pas se marier et de n'avoir pas d'enfants.</char></note>, moi et mes compagnes. » <verse number="38" style="v" />Il lui dit : « Va », et il la laissa partir deux mois ; elle s'en alla, elle et ses compagnes, et elle pleura sur sa virginité dans les montagnes. <verse number="39" style="v" />A la fin des deux mois elle revint chez son père, et il accomplit sur elle le vœu qu'il avait prononcé. Or elle n'avait pas connu d'homme et cela devint une coutume en Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.39 </char><char style="fq" closed="false">elle n'avait pas connu d'homme </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">elle était vierge</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">une coutume en Israël </char><char style="ft" closed="false">2 Ch 35.25.</char></note> <verse number="40" style="v" />que d'année en année les filles d'Israël aillent célébrer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.40 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">se lamenter sur.</char></note> la fille de Jephté, le Galaadite, quatre jours par an.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Altercation avec les Ephraïmites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1-6 </char><char style="ft" closed="false">8.1-3.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les hommes d'Ephraïm furent convoqués et ils passèrent vers Çafôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="ft" closed="false">Ville de la tribu de Gad (Jos 13.27), près du confluent du Yabboq et du Jourdain.</char></note>. Ils dirent à Jephté : « Pourquoi as-tu franchi la frontière des fils d'Ammon pour leur faire la guerre sans nous avoir appelés à marcher avec toi ? Ta maison, nous allons la brûler sur toi. » <verse number="2" style="v" />Jephté leur répliqua : « J'étais en grand conflit, moi et mon peuple, avec les fils d'Ammon. Lorsque j'ai fait appel à vous, vous ne m'avez pas sauvé de leurs mains. <verse number="3" style="v" />Quand j'ai vu que tu ne viendrais pas comme sauveur, j'ai risqué ma vie et j'ai franchi la frontière des fils d'Ammon ; le <char style="nd">SEIGNEUR</char> me les a livrés. Pourquoi êtes-vous montés aujourd'hui chez moi pour me faire la guerre ? » <verse number="4" style="v" />Puis Jephté regroupa tous les hommes du Galaad et il livra combat à Ephraïm ; les hommes du Galaad battirent les Ephraïmites parce qu'ils avaient dit : « Vous êtes des rescapés d'Ephraïm, gens du Galaad, au milieu d'Ephraïm, au milieu de Manassé. » <verse number="5" style="v" />Galaad s'empara des gués<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="ft" closed="false">3.28 ; 7.24.</char></note> du Jourdain, vers Ephraïm. Or, lorsqu'un des rescapés d'Ephraïm disait : « Laisse-moi traverser », les hommes du Galaad lui disaient : « Es-tu Ephraïmite ? » S'il répondait : « Non », <verse number="6" style="v" />alors ils lui disaient : « Eh bien ! dis Shibboleth. » Il disait : « Sibboleth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.6 </char><char style="ft" closed="false">Ce mot, qui signifie </char><char style="fq" closed="false">épi</char><char style="ft" closed="false">, n'avait pas la même prononciation dans toutes les tribus.</char></note> », car il n'arrivait pas à prononcer comme il faut. Alors on le saisissait et on l'égorgeait près des gués du Jourdain. Il tomba en ce temps-là quarante-deux mille hommes d'Ephraïm.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Jephté jugea Israël pendant six ans puis Jephté le Galaadite mourut et il fut enseveli dans sa ville, Miçpé-de-Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.7 </char><char style="fq" closed="false">jugea : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 2.16. – </char><char style="fq" closed="false">dans sa ville</char><char style="ft" closed="false">… : d'après l'ancienne version grecque ; l'hébreu </char><char style="fq" closed="false">dans les villes de Galaad </char><char style="ft" closed="false">ne convient pas.</char></note>.</para>
  <para style="ms2">IX. Ibçân</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Après lui, ce fut Ibçân de Bethléem qui jugea<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="fq" closed="false">Bethléem : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 19.15 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">jugea : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 2.16.</char></note> Israël. <verse number="9" style="v" />Il avait trente fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.9 </char><char style="ft" closed="false">10.4 ; 12.14.</char></note> et trente filles. Celles-ci, il les maria au-dehors et il fit venir du dehors trente filles pour ses fils. Il jugea Israël pendant sept ans. <verse number="10" style="v" />Ibçân mourut et il fut enseveli à Bethléem.</para>
  <para style="ms2">X. Élôn</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Après lui ce fut Elôn de Zabulon qui jugea Israël. Il jugea Israël pendant dix ans. <verse number="12" style="v" />Elôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.12 </char><char style="ft" closed="false">Gn 46.14 ; Nb 26.26.</char></note> de Zabulon mourut et il fut enseveli à Elôn au pays de Zabulon.</para>
  <para style="ms2">XI. Avdôn</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Après lui ce fut Avdôn, fils de Hillel, de Piréatôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="ft" closed="false">Ville à 12 km au sud-ouest de Sichem ; <char style="bk">1 M</char> 9.50.</char></note> qui jugea Israël. <verse number="14" style="v" />Il avait quarante fils et trente petits-fils qui montaient soixante-dix ânons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir 5.10 et la note ; voir aussi 10.4. – </char><char style="fq" closed="false">quarante fils </char><char style="ft" closed="false">voir v. 9.</char></note>. Il jugea Israël pendant huit ans. <verse number="15" style="v" />Avdôn, fils de Hillel, de Piréatôn, mourut et il fut enseveli à Piréatôn au pays d'Ephraïm, dans la montagne d'Amaleq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">5.14.</char></note>.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="ms2">XII. Samson</para>
  <para style="s1">Annonce de la naissance de Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les fils d'Israël recommencèrent à faire ce qui est mal aux yeux du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.1 </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.25+.</char></note>, et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> les livra aux Philistins pendant quarante ans.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Il y avait un homme de Çoréa, du clan des Danites, qui se nommait Manoah. Sa femme était stérile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="fq" closed="false">Çoréa : </char><char style="ft" closed="false">à 22 km à l'ouest de Jérusalem ; localité attribuée à la tribu de Dan d'après Jos 19.41. Après la migration des </char><char style="fq" closed="false">Danites </char><char style="ft" closed="false">vers le nord (Jg 17–18), elle appartint à la tribu de Juda (Jos 15.33). – </char><char style="fq" closed="false">stérile </char><char style="ft" closed="false">Gn 11.30 ; 18.11 ; 29.31 ; 1 S 1.2 ; Lc 1.7.</char></note>, elle n'avait pas d'enfant. <verse number="3" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> apparut à cette femme et lui dit : « Je sais que tu es stérile, que tu n'as pas d'enfant, mais tu vas concevoir et enfanter un fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.3 </char><char style="ft" closed="false">Gn 18.10 ; Lc 1.13.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Désormais, abstiens-toi de boire du vin ou une boisson alcoolisée, ne mange rien d'impur, <verse number="5" style="v" />car voici que tu vas concevoir et enfanter un fils. Le rasoir ne passera pas sur sa tête, car ce garçon sera consacré à Dieu dès le sein maternel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.5 </char><char style="ft" closed="false">Les obligations imposées ici (v. 4-5) concernent ordinairement celui qui est </char><char style="fq" closed="false">consacré à Dieu </char><char style="ft" closed="false">par un vœu de naziréat (Nb 6.1-8). Si la mère elle-même est tenue de </char><char style="fq" closed="false">s'abstenir de boissons alcoolisées </char><char style="ft" closed="false">(v. 4), c'est sans doute pour marquer que son enfant est </char><char style="fq" closed="false">consacré </char><char style="ft" closed="false">dès avant sa naissance.</char></note>, et c'est lui qui commencera à sauver Israël de la main des Philistins. » <verse number="6" style="v" />Puis la femme rentra chez elle et dit à son mari : « Un homme de Dieu est venu vers moi ; son aspect était semblable à celui de l'ange de Dieu, tant il était redoutable. Je ne lui ai pas demandé d'où il était et il ne m'a pas révélé son nom. <verse number="7" style="v" />Il m'a dit : “Voici que tu vas concevoir et enfanter un fils. Désormais, ne bois ni vin, ni boisson alcoolisée ; ne mange rien d'impur, car le garçon sera consacré à Dieu depuis le sein maternel jusqu'au jour de sa mort.” »</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Alors Manoah implora le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et dit : « De grâce, Seigneur, que l'homme de Dieu que tu as envoyé vienne encore vers nous et qu'il nous enseigne ce que nous devons faire pour le garçon lorsqu'il sera né. » <verse number="9" style="v" />Dieu écouta la voix de Manoah, et l'ange de Dieu vint encore vers la femme ; elle était assise dans le champ et Manoah, son mari, n'était pas avec elle. <verse number="10" style="v" />Aussitôt la femme accourut l'annoncer à son mari et lui dit : « Voilà, l'homme qui, l'autre jour, est venu vers moi m'est apparu. » <verse number="11" style="v" />Manoah se leva, suivit sa femme, vint vers l'homme et lui dit : « Es-tu l'homme qui a parlé à cette femme ? » Et celui-ci répondit : « C'est bien moi. » <verse number="12" style="v" />Manoah lui dit : « Maintenant, puisque ta parole va se réaliser, quelle sera la règle pour ce garçon ? Quelle sera la conduite à tenir à son égard ? » <verse number="13" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Manoah : « Tout ce que j'ai mentionné à cette femme, qu'elle s'en abstienne : <verse number="14" style="v" />elle ne doit rien manger de ce qui provient du fruit de la vigne ; elle ne boira ni vin, ni boisson alcoolisée ; elle ne mangera rien d'impur et elle doit observer tout ce que je lui ai prescrit. » <verse number="15" style="v" />Manoah dit à l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Permets que nous te retenions et que nous t'apprêtions un chevreau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.15 </char><char style="ft" closed="false">6.18+.</char></note>. » <verse number="16" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Manoah : « Même si tu me retenais, je ne mangerais pas de ton pain, mais si tu veux faire un holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES.</char></note>, offre-le au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. » En effet, Manoah ne savait pas que c'était l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="17" style="v" />Manoah dit à l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Quel est ton nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.17 </char><char style="ft" closed="false">Gn 32.30 ; Ex 3.12-15.</char></note>, afin que nous puissions t'honorer lorsque tes paroles se seront réalisées ? » <verse number="18" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui dit : « Pourquoi me demandes-tu mon nom ? Il est mystérieux. » <verse number="19" style="v" />Manoah prit un chevreau ainsi que l'offrande et il l'offrit sur le rocher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES ; voir aussi 6.19-21. – </char><char style="fq" closed="false">sur le rocher </char><char style="ft" closed="false">6.20.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à celui dont l'action est mystérieuse. Manoah et sa femme regardaient. <verse number="20" style="v" />Or, tandis que la flamme montait de l'autel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.20 </char><char style="ft" closed="false">6.21.</char></note> vers le ciel, l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> monta dans la flamme de l'autel. Voyant cela, Manoah et sa femme se jetèrent face contre terre. <verse number="21" style="v" />L'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char> n'apparut plus à Manoah et à sa femme. Alors Manoah sut que c'était l'ange du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="22" style="v" />Manoah dit à sa femme : « Nous allons sûrement mourir, car nous avons vu Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.22 </char><char style="ft" closed="false">6.22-23 ; Ex 33.20 ; Dt 5.24-26 ; voir Gn 32.31.</char></note>. » <verse number="23" style="v" />Mais sa femme lui dit : « Si le <char style="nd">SEIGNEUR</char> désirait nous faire mourir, il n'aurait accepté de notre main ni holocauste ni offrande ; il ne nous aurait pas fait voir tout cela et il ne nous aurait pas, à l'instant, communiqué pareilles instructions. » <verse number="24" style="v" />La femme enfanta un fils et elle le nomma Samson<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.24 </char><char style="ft" closed="false">He 11.32.</char></note>. Le garçon grandit et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le bénit. <verse number="25" style="v" />C'est à Mahané-Dan, entre Çoréa et Eshtaol<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.25 </char><char style="fq" closed="false">Mahané-Dan </char><char style="ft" closed="false">18.12. – </char><char style="fq" closed="false">Çoréa, Eshtaol </char><char style="ft" closed="false">16.31 ; 18.2 ; Jos 19.41.</char></note>, que l'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> commença à agiter Samson.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s1">Mariage de Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Samson descendit à Timna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.1 </char><char style="ft" closed="false">Proche de Çoréa (13.2), c'est une ville danite alors occupée par les </char><char style="fq" closed="false">Philistins</char><char style="ft" closed="false"> ; Jos 15.10 ; 19.43.</char></note> et y remarqua une femme parmi les filles des Philistins. <verse number="2" style="v" />Il monta l'annoncer à son père et à sa mère et leur dit : « A Timna j'ai remarqué une femme parmi les filles des Philistins. Et maintenant, allez me la prendre pour femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.2 </char><char style="ft" closed="false">Gn 34.4.</char></note>. » <verse number="3" style="v" />Son père et sa mère lui dirent : « N'y a-t-il pas de femme parmi les filles de tes frères et dans mon peuple pour que tu ailles prendre femme chez les Philistins, ces incirconcis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.3 </char><char style="fq" closed="false">frères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">compatriotes</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">une femme d'Israël </char><char style="ft" closed="false">Gn 24.3-4 ; 28.1-2 ; Dt 7.3-4 ; Ne 13.23-27. – </char><char style="fq" closed="false">Philistins incirconcis </char><char style="ft" closed="false">15.18 ; 1 S 14.6 ; 17.26,36 ; 31.4 ; 2 S 1.20 ; 1 Ch 10.4.</char></note> ? » Mais Samson dit à son père : « Prends-la-moi, car c'est celle-là qui me plaît. » <verse number="4" style="v" />Son père et sa mère ne savaient pas que cela venait du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.4 </char><char style="ft" closed="false">Es 28.29 ; Ps 118.23 ; Ac 5.39.</char></note>, car celui-ci cherchait une occasion de s'en prendre aux Philistins ; en ce temps-là, les Philistins dominaient sur Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Samson descendit donc vers Timna, avec son père et sa mère. Alors qu'ils arrivaient aux vignes de Timna, voilà qu'un jeune lion vint en rugissant à sa rencontre. <verse number="6" style="v" />L'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pénétra en lui, et Samson, sans avoir rien en main, déchira le lion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.6 </char><char style="fq" closed="false">l'esprit du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">3.10+. – Combat contre un </char><char style="fq" closed="false">lion </char><char style="ft" closed="false">1 S 17.34-37 ; 2 S 23.20.</char></note> en deux comme on déchire un chevreau, mais il ne raconta pas à son père et à sa mère ce qu'il avait fait. <verse number="7" style="v" />Puis il descendit à Timna, parla à cette femme, et elle lui plut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Quelques jours après, il revint pour l'épouser, mais il fit un détour pour voir le cadavre du lion : voici qu'il y avait dans la carcasse du lion un essaim d'abeilles et du miel. <verse number="9" style="v" />Il en recueillit dans le creux de la main et, tout en marchant, il en mangea. Lorsqu'il se rendit chez son père et sa mère, il leur en donna ; ils en mangèrent, mais il ne raconta pas qu'il avait recueilli le miel dans la carcasse du lion.</para>
  <para style="s1">Une énigme posée aux Philistins</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Puis son père descendit chez la femme et Samson y donna un festin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.10 </char><char style="fq" closed="false">festin </char><char style="ft" closed="false">de mariage.</char></note>, car c'est ainsi que font les jeunes gens. <verse number="11" style="v" />Or, dès qu'on le vit, on prit trente compagnons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.11 </char><char style="ft" closed="false">Ces </char><char style="fq" closed="false">compagnons </char><char style="ft" closed="false">sont tous Philistins.</char></note> pour rester avec lui. <verse number="12" style="v" />Samson leur dit : « Je vais vous proposer une énigme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.12 </char><char style="ft" closed="false">1 R 10.1 ; Ez 17.2.</char></note>. Si vous m'en révélez le sens au cours des sept jours du festin, si vous le trouvez, alors je vous donnerai trente tuniques et trente vêtements de rechange. <verse number="13" style="v" />Mais si vous ne pouvez me le révéler, c'est vous qui me donnerez trente tuniques et trente vêtements de rechange. » Ils lui dirent alors : « Propose ton énigme ; nous écoutons. » <verse number="14" style="v" />Samson leur dit :</para>
  <para style="q1">« De celui qui mange est sorti ce qui se mange</para>
  <para style="q1">et du fort est sorti le doux. »</para>
  <para style="p">Au bout de trois jours, les jeunes gens n'avaient pas encore pu révéler le sens de l'énigme. <verse number="15" style="v" />Or, le septième jour, ils dirent à la femme de Samson : « Séduis ton mari pour qu'il nous révèle le sens de l'énigme ; sinon, nous te brûlerons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.15 </char><char style="ft" closed="false">15.6.</char></note>, toi et la maison de ton père. Est-ce ou non pour nous déposséder que vous nous avez invités ? » <verse number="16" style="v" />La femme de Samson le poursuivit de ses pleurs. Elle lui disait : « Tu n'as pour moi que de la haine ; tu ne m'aimes pas. Cette énigme que tu as proposée aux fils de mon peuple, tu ne m'en as pas révélé le sens. » Il lui dit : « Je ne l'ai même pas révélé à mon père et à ma mère, et à toi je le révélerais ! » <verse number="17" style="v" />Elle le poursuivit de ses pleurs pendant les sept jours que dura le festin. Le septième jour, il lui révéla le sens, car elle l'avait harcelé ; et elle révéla le sens de l'énigme aux fils de son peuple. <verse number="18" style="v" />Au septième jour, avant le coucher du soleil, les gens de la ville dirent à Samson :</para>
  <para style="q1">« Quoi de plus doux que le miel,</para>
  <para style="q1">quoi de plus fort que le lion ? »</para>
  <para style="p">Il leur répondit :</para>
  <para style="q1">« Si vous n'aviez pas labouré avec ma génisse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.18 </char><char style="ft" closed="false">Expression en forme de proverbe, équivalant à </char><char style="fq" closed="false">Si ma femme ne vous avait pas aidés.</char></note>,</para>
  <para style="q1">vous n'auriez pas trouvé mon énigme. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Alors l'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char> pénétra en lui. Samson descendit à Ashqelôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.19 </char><char style="fq" closed="false">l'esprit du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Jg 3.10+. – </char><char style="fq" closed="false">Ashqelôn </char><char style="ft" closed="false">Jos 13.3 et la note.</char></note>, tua trente de ses habitants, prit leurs dépouilles et les donna à ceux qui avaient révélé le sens de l'énigme. Bouillant de colère, il remonta à la maison de son père. <verse number="20" style="v" />Quant à la femme de Samson, elle fut donnée au compagnon qui lui avait servi de garçon d'honneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.20 </char><char style="ft" closed="false">Celui des </char><char style="fq" closed="false">compagnons </char><char style="ft" closed="false">de l'époux qui était spécialement responsable du bon déroulement de la fête.</char></note>.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">Vengeance de Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Or, quelque temps après, à l'époque de la moisson des blés, Samson rendit visite à sa femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.1 </char><char style="fq" closed="false">Samson </char><char style="ft" closed="false">a fait un mariage où la </char><char style="fq" closed="false">femme </char><char style="ft" closed="false">continue d'habiter chez son </char><char style="fq" closed="false">père</char><char style="ft" closed="false">. L'époux ne paie pas de dot, mais quand il </char><char style="fq" closed="false">rend visite </char><char style="ft" closed="false">à sa femme, il lui apporte des cadeaux.</char></note> en apportant un chevreau et déclara : « Je veux entrer chez ma femme, dans la chambre à coucher. » Mais le père de sa femme ne lui permit pas d'entrer <verse number="2" style="v" />et dit à Samson : « Vraiment je me suis dit que tu devais avoir bien de la haine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="ft" closed="false">La femme de </char><char style="fq" closed="false">Samson </char><char style="ft" closed="false">mérite sa </char><char style="fq" closed="false">haine </char><char style="ft" closed="false">parce qu'elle l'a trahi en révélant son énigme (14.17).</char></note> pour elle et je l'ai donnée à ton garçon d'honneur. Mais sa sœur cadette ne vaut-elle pas mieux qu'elle ? Prends-la donc à la place de l'autre ! » <verse number="3" style="v" />Samson leur dit : « Cette fois, je suis quitte envers les Philistins et je vais leur faire du mal. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Samson s'en alla, s'empara de trois cents renards, prit des torches et, tournant les renards queue contre queue, il plaça une torche entre deux queues, au milieu. <verse number="5" style="v" />Puis il mit le feu aux torches et, lâchant les renards dans les moissons des Philistins, il incendia aussi bien les gerbiers que le blé sur pied, et même des vignes et des oliviers. <verse number="6" style="v" />Les Philistins dirent : « Qui a fait cela ? » On leur répondit : « C'est Samson, le gendre du Timnite, car celui-ci a pris sa femme et l'a donnée à son garçon d'honneur. » Les Philistins montèrent et ils brûlèrent cette femme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.6 </char><char style="ft" closed="false">14.15.</char></note> ainsi que son père. <verse number="7" style="v" />Samson leur dit : « Puisque vous agissez de la sorte, je n'aurai de cesse qu'après m'être vengé de vous. » <verse number="8" style="v" />Il les battit à plate couture, leur infligeant une grande défaite. Puis il descendit demeurer dans une faille du rocher de Etam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.8 </char><char style="ft" closed="false">Endroit escarpé dans le territoire de Juda.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Samson et la mâchoire d'âne</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Les Philistins montèrent camper en Juda et se déployèrent contre Lèhi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.9 </char><char style="ft" closed="false">Le nom de cette localité proche du territoire philistin signifie </char><char style="fq" closed="false">mâchoire.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Les hommes de Juda leur dirent : « Pourquoi êtes-vous montés contre nous ? » Les Philistins répondirent : « C'est pour lier Samson que nous sommes montés, pour le traiter comme il nous a traités. » <verse number="11" style="v" />Trois mille hommes de Juda descendirent vers la faille du rocher de Etam et dirent à Samson : « Ne sais-tu pas que les Philistins dominent sur nous ? Que nous as-tu fait là ? » Il leur dit : « Comme ils m'ont traité, je les ai traités. » <verse number="12" style="v" />Ils lui dirent : « C'est pour te lier que nous sommes descendus, pour te livrer aux Philistins. » Samson leur dit : « Jurez-moi que vous ne m'abattrez pas vous-mêmes. » <verse number="13" style="v" />Ils lui dirent : « Non, nous voulons seulement te lier et te livrer en leurs mains ; nous ne voulons pas te mettre à mort. » Ils le lièrent avec deux cordes neuves et ils le firent remonter du rocher. <verse number="14" style="v" />Lorsqu'il arriva près de Lèhi, les Philistins vinrent à sa rencontre en poussant des cris, mais l'esprit du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.14 </char><char style="ft" closed="false">3.10+.</char></note> pénétra en lui : les cordes qui étaient sur ses bras devinrent comme des fils de lin consumés par le feu et ses liens se décomposèrent autour de ses mains. <verse number="15" style="v" />Puis, trouvant une mâchoire d'âne toute fraîche, il étendit la main, la ramassa et en frappa mille hommes. <verse number="16" style="v" />Samson dit :</para>
  <para style="q1">« Avec une mâchoire d'âne je les ai étrillés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="ft" closed="false">Hébreu peu clair : la traduction s'appuie sur le grec.</char></note>,</para>
  <para style="q1">avec une mâchoire d'âne j'ai frappé mille hommes. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Or, dès qu'il eut achevé de parler, il jeta loin de lui la mâchoire ; aussi appela-t-on ce lieu Ramath-Lèhi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.17 </char><char style="ft" closed="false">Ce nom signifie </char><char style="fq" closed="false">Colline de la mâchoire </char><char style="ft" closed="false">(voir v. 9 et la note).</char></note>. <verse number="18" style="v" />Comme il avait très soif, il invoqua le <char style="nd">SEIGNEUR</char> en disant : « C'est toi qui as accordé par ton serviteur cette grande victoire. Et maintenant, vais-je mourir de soif et tomber aux mains des incirconcis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.18 </char><char style="ft" closed="false">14.3+.</char></note> ? » <verse number="19" style="v" />Alors Dieu fendit la cavité qui est à Lèhi et de l'eau en sortit. Samson but, reprit ses esprits et se ranima. C'est pourquoi on donna le nom de Ein-Qoré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.19 </char><char style="fq" closed="false">l'eau sortant du rocher </char><char style="ft" closed="false">Ex 17.6 ; Ps 78.15-16. – </char><char style="fq" closed="false">Ein-Qoré </char><char style="ft" closed="false">signifie </char><char style="fq" closed="false">Source de celui qui invoque </char><char style="ft" closed="false">(voir v. 18).</char></note> à la source qui se trouve encore aujourd'hui à Lèhi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Samson jugea Israël à l'époque des Philistins pendant vingt ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.20 </char><char style="fq" closed="false">jugea : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 2.16. – </char><char style="fq" closed="false">pendant vingt ans </char><char style="ft" closed="false">16.31.</char></note>.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">Nouvel exploit de Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Samson alla à Gaza. Il y vit une prostituée et vint vers elle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="fq" closed="false">Gaza </char><char style="ft" closed="false">Jos 13.3 ; voir Dt 2.23 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">il vint vers une prostituée </char><char style="ft" closed="false">Jos 2.1.</char></note>. <verse number="2" style="v" />On dit aux gens de Gaza : « Samson est venu ici. » Ils firent des rondes et le guettèrent toute la nuit à la porte de la ville. Toute la nuit ils se tinrent tranquilles en se disant : « Attendons la lumière du matin et alors nous le tuerons. » <verse number="3" style="v" />Mais Samson ne resta couché que jusqu'au milieu de la nuit et, au milieu de la nuit, il se leva, saisit les battants de la porte de la ville ainsi que les deux montants, les arracha avec la barre, les plaça sur ses épaules et les transporta jusque sur le sommet de la montagne qui fait face à Hébron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.3 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">barre </char><char style="ft" closed="false">de bois servait à bloquer </char><char style="fq" closed="false">la porte </char><char style="ft" closed="false">pendant </char><char style="fq" closed="false">la nuit</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Hébron : </char><char style="ft" closed="false">à 70 km de Gaza.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Dalila et la capture de Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Or, après cela, Samson aima une femme, du côté des gorges du Soreq<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.4 </char><char style="ft" closed="false">Petite vallée à l'ouest de Çoréa, la ville de Samson (13.2).</char></note> ; elle se nommait Dalila. <verse number="5" style="v" />Les tyrans des Philistins montèrent la trouver et lui dirent : « Séduis-le et vois pourquoi sa force est si grande et comment nous pourrions l'emporter sur lui et le lier pour le réduire à l'impuissance ; et nous, nous te donnerons chacun onze cents sicles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.5 </char><char style="fq" closed="false">séduis-le </char><char style="ft" closed="false">14.15-17. – </char><char style="fq" closed="false">sicles : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'argent. » <verse number="6" style="v" />Dalila dit à Samson : « Révèle-moi donc pourquoi ta force est si grande et comment tu devrais être lié pour te réduire à l'impuissance. » <verse number="7" style="v" />Samson lui dit : « Si on me liait avec sept cordes d'arc fraîches qui n'ont pas été séchées, je deviendrais faible et je serais pareil à n'importe quel homme. » <verse number="8" style="v" />Les tyrans des Philistins lui firent apporter sept cordes d'arc fraîches qui n'avaient pas été séchées et Dalila le lia avec ces cordes. <verse number="9" style="v" />L'embuscade était en place dans sa chambre et elle lui lança : « Les Philistins sur toi, Samson. » Celui-ci rompit les cordes d'arc comme se rompt le cordon d'étoupe lorsqu'il sent le feu. Mais on ne découvrit pas le secret de sa force.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Dalila dit alors à Samson : « Tu t'es joué de moi et tu m'as dit des mensonges. Maintenant révèle-moi donc comment tu devrais être lié. » <verse number="11" style="v" />Il lui dit : « Si on me liait fortement avec des cordes neuves avec lesquelles n'a été fait aucun travail, je deviendrais faible et je serais pareil à n'importe quel homme. » <verse number="12" style="v" />Dalila prit des cordes neuves dont elle le lia, puis elle lui lança : « Les Philistins sur toi, Samson. » L'embuscade était en place dans la chambre, mais il rompit les cordes qu'il avait aux bras comme si c'était du fil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Dalila dit à Samson : « Jusqu'ici tu t'es joué de moi et tu m'as dit des mensonges. Révèle-moi donc comment tu devrais être lié. » Samson lui dit : « Si tu tissais sept tresses de ma chevelure avec la chaîne d'un tissu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">A partir de </char><char style="fq" closed="false">et si tu les comprimais </char><char style="ft" closed="false">et jusqu'à </char><char style="fq" closed="false">avec la chaîne </char><char style="ft" closed="false">(v. 14), le texte a été complété d'après les versions anciennes car une phrase semble avoir disparu du texte hébreu.</char></note> et si tu les comprimais avec un peigne de tisserand, alors je deviendrais faible et je serais pareil à n'importe quel homme. » <verse number="14" style="v" />Elle l'endormit, tissa sept tresses de sa chevelure avec la chaîne, les comprima avec le peigne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.14 </char><char style="fq" closed="false">peigne : </char><char style="ft" closed="false">d'après l'ancienne version grecque ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">piquet</char><char style="ft" closed="false">. En hébreu les noms du peigne et du piquet se ressemblent beaucoup.</char></note>, puis elle lança : « Les Philistins sur toi, Samson. » Il s'éveilla de son sommeil et il arracha le peigne, le métier et la chaîne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Dalila lui dit : « Comment peux-tu dire : “Je t'aime”, alors que ton cœur n'est pas avec moi. Voilà trois fois que tu te joues de moi et tu ne m'as pas révélé pourquoi ta force est si grande. » <verse number="16" style="v" />Or, comme tous les jours elle le harcelait par ses paroles et l'importunait, Samson, excédé à en mourir, <verse number="17" style="v" />lui ouvrit tout son cœur et lui dit : « Le rasoir n'a jamais passé sur ma tête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.17 </char><char style="ft" closed="false">Voir 13.4-5 et la note.</char></note>, car je suis consacré à Dieu depuis le sein de ma mère. Si j'étais rasé, alors ma force se retirerait loin de moi, je deviendrais faible et je serais pareil aux autres hommes. » <verse number="18" style="v" />Dalila vit qu'il lui avait ouvert tout son cœur et elle envoya appeler les tyrans des Philistins en leur disant : « Montez cette fois, car il m'a ouvert tout son cœur. » Les tyrans des Philistins montèrent chez elle et ils avaient l'argent en main. <verse number="19" style="v" />Elle endormit Samson sur ses genoux et elle appela un homme qui rasa les sept tresses de sa chevelure ; alors il commença à faiblir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.19 </char><char style="fq" closed="false">qui rasa ; il commença à faiblir : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">et elle rasa ; elle commença à l'affaiblir.</char></note> et sa force se retira loin de lui. <verse number="20" style="v" />Dalila lui dit : « Les Philistins sur toi, Samson. » Il s'éveilla de son sommeil et dit : « J'en sortirai comme les autres fois et je me dégagerai », mais il ne savait pas que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> s'était retiré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.20 </char><char style="ft" closed="false">1 S 16.14 ; 18.12 ; 28.15.</char></note> loin de lui. <verse number="21" style="v" />Les Philistins le saisirent et lui crevèrent les yeux ; ils le firent descendre à Gaza et le lièrent avec une double chaîne de bronze. Samson tournait la meule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.21 </char><char style="ft" closed="false">travail d'esclave (Ex 11.5) ou de femme (Mt 24.41) ; Jb 31.10.</char></note> dans la prison. <verse number="22" style="v" />Mais, après qu'il eut été rasé, les cheveux de sa tête commencèrent à repousser.</para>
  <para style="s1">Dernière vengeance et mort de Samson</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Or les tyrans des Philistins se réunirent pour offrir un grand sacrifice à Dagôn, leur dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.23 </char><char style="fq" closed="false">les tyrans des Philistins </char><char style="ft" closed="false">v. 5+. – </char><char style="fq" closed="false">Dagôn, dieu des Philistins </char><char style="ft" closed="false">1 S 5.2-7 ; voir Jos 15.41 ; 19.27.</char></note>, et pour se livrer à des réjouissances. Ils disaient : « Notre dieu a livré entre nos mains Samson, notre ennemi. » <verse number="24" style="v" />Le peuple vit Samson<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.24 </char><char style="ft" closed="false">Littéralement </char><char style="fq" closed="false">Le peuple le vit</char><char style="ft" closed="false">. Certains traduisent </char><char style="fq" closed="false">Le peuple vit son dieu et il le loua.</char></note> et ils louèrent leur dieu en disant :</para>
  <para style="q1">« Notre dieu a livré entre nos mains notre ennemi,</para>
  <para style="q1">celui qui dévastait notre pays</para>
  <para style="q1">et qui multipliait nos morts. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Or comme leur cœur était en joie, ils dirent : « Appelez Samson et qu'il nous divertisse. » On envoya chercher Samson à la prison et il se livra à des bouffonneries devant eux, puis on le plaça entre les colonnes. <verse number="26" style="v" />Samson dit au garçon qui le tenait par la main : « Guide-moi et fais-moi toucher les colonnes sur lesquelles repose le temple afin que je m'y appuie. » <verse number="27" style="v" />Le temple était rempli d'hommes et de femmes ; il y avait là tous les tyrans des Philistins et sur la terrasse environ trois mille hommes et femmes qui avaient regardé les divertissements de Samson. <verse number="28" style="v" />Samson invoqua le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et dit : « Je t'en prie, Seigneur <char style="nd">DIEU</char>, souviens-toi de moi et rends-moi fort, ne serait-ce que cette fois, ô Dieu, pour que j'exerce contre les Philistins une unique vengeance pour mes deux yeux. » <verse number="29" style="v" />Puis Samson palpa les deux colonnes du milieu sur lesquelles reposait le temple et il prit appui contre elles, contre l'une avec son bras droit et contre l'autre avec son bras gauche. <verse number="30" style="v" />Samson dit : « Que je meure avec les Philistins », puis il s'arc-bouta avec force et le temple s'écroula sur les tyrans et sur tout le peuple qui s'y trouvait. Les morts qu'il fit mourir par sa mort furent plus nombreux que ceux qu'il avait fait mourir durant sa vie. <verse number="31" style="v" />Ses frères et toute la maison de son père descendirent et l'emportèrent ; ils remontèrent et l'ensevelirent, entre Çoréa et Eshtaol, dans le tombeau de Manoah, son père.</para>
  <para style="p">Samson avait jugé Israël pendant vingt ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.31 </char><char style="fq" closed="false">Çoréa, Eshtaol </char><char style="ft" closed="false">13.25. – </char><char style="fq" closed="false">Samson, juge pendant vingt ans </char><char style="ft" closed="false">15.20. Voir la note sur 2.16.</char></note>.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="ms1">La tribu de Dan</para>
  <para style="s1">Le sanctuaire de Mika</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Il y avait un homme de la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.1 </char><char style="ft" closed="false">3.27+.</char></note> qui s'appelait Mikayehou. <verse number="2" style="v" />Il dit à sa mère : « Les onze cents sicles d'argent qu'on t'a pris et à propos desquels tu as proféré une malédiction que tu m'as même répétée, eh bien, cet argent, je l'ai ; c'est moi qui l'avais pris ! » Sa mère dit : « Sois béni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.2 </char><char style="fq" closed="false">sicles : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">béni : </char><char style="ft" closed="false">la mère </char><char style="fq" closed="false">bénit </char><char style="ft" closed="false">son </char><char style="fq" closed="false">fils </char><char style="ft" closed="false">pour le protéger contre les effets de la </char><char style="fq" closed="false">malédiction </char><char style="ft" closed="false">précédemment prononcée contre le voleur. – </char><char style="fq" closed="false">une malédiction : </char><char style="ft" closed="false">Lv 5.1 ; 1 R 8.31-32 ; Pr 29.24 ; voir Za 5.3-4. – </char><char style="fq" closed="false">bénédiction </char><char style="ft" closed="false">2 S 21.3 ; 1 R 2.45.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mon fils ! » <verse number="3" style="v" />Il rendit donc les onze cents sicles d'argent à sa mère, mais elle lui dit : « En fait, j'ai consacré de moi-même cet argent au <char style="nd">SEIGNEUR</char> à l'intention de mon fils, pour faire une idole et une image en métal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.3 </char><char style="fq" closed="false">une idole et une image : </char><char style="ft" closed="false">le texte hébreu ne permet pas de savoir s'il s'agit d'un seul objet ou de deux objets distincts. – </char><char style="fq" closed="false">en métal : </char><char style="ft" closed="false">soit du </char><char style="fq" closed="false">métal </char><char style="ft" closed="false">massif, soit du bois plaqué de </char><char style="fq" closed="false">métal</char><char style="ft" closed="false"> ; 18.17-18 ; voir Dt 27.15.</char></note>. Aussi vais-je maintenant te le rendre. » <verse number="4" style="v" />Ainsi, lorsqu'il eut rendu l'argent à sa mère, elle prit deux cents sicles d'argent, qu'elle remit au fondeur. Celui-ci en fit une idole et une image en métal qui fut placée dans la maison de Mikayehou. <verse number="5" style="v" />Or, cet homme, Mika, avait une stèle divine. Il fit donc faire un éphod et des téraphim, puis il donna l'investiture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.5 </char><char style="fq" closed="false">Mika : </char><char style="ft" closed="false">forme abrégée de Mikayehou. – </char><char style="fq" closed="false">stèle divine </char><char style="ft" closed="false">(voir Gn 28.18 et la note) : l'hébreu a </char><char style="fq" closed="false">maison de Dieu </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">de dieux</char><char style="ft" closed="false">) qui désigne probablement ici une </char><char style="fq" closed="false">stèle </char><char style="ft" closed="false">de pierre (voir Gn 28.22) plutôt qu'un sanctuaire privé. – </char><char style="fq" closed="false">éphod : </char><char style="ft" closed="false">voir Jg 8.27 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">téraphim : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 31.19 et la note. De même que l’</char><char style="fq" closed="false">éphod </char><char style="ft" closed="false">et la </char><char style="fq" closed="false">stèle</char><char style="ft" closed="false">, les </char><char style="fq" closed="false">téraphim </char><char style="ft" closed="false">étaient parfois utilisés pour la divination (1 S 15.23 ; Os 3.4 ; Ez 21.26). – </char><char style="fq" closed="false">investiture : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 7.37 et la note.</char></note> à l'un de ses fils, qui devint son prêtre. <verse number="6" style="v" />En ces jours-là il n'y avait pas de roi en Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.6 </char><char style="ft" closed="false">18.1 ; 19.1 ; 21.25.</char></note> ; chacun faisait ce qui lui plaisait.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Or, il y avait un jeune homme de Bethléem de Juda, du clan de Juda, qui était lévite et résidait là comme étranger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.7 </char><char style="fq" closed="false">Bethléem de Juda </char><char style="ft" closed="false">1 S 16.4 ; Mi 5.1 ; Mt 2.1 ; voir Jg 19.1. – </char><char style="fq" closed="false">un lévite </char><char style="ft" closed="false">Dt 18.6 </char><char style="fq" closed="false">résidant là comme étranger </char><char style="ft" closed="false">Dt 12.12,18-19.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Cet homme s'en alla de la ville de Bethléem de Juda pour trouver un lieu où résider comme étranger. Il arriva dans la montagne d'Ephraïm et, chemin faisant, il aboutit à la maison de Mika. <verse number="9" style="v" />Mika lui dit : « D'où viens-tu ? » – « Je suis un lévite de Bethléem de Juda, lui répondit-il, et je suis en route pour trouver un lieu où résider comme étranger. » <verse number="10" style="v" />Alors Mika lui dit : « Reste donc chez moi et sois pour moi un père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.10 </char><char style="ft" closed="false">Ce titre s'explique par le fait que le sacerdoce fut d'abord exercé par le </char><char style="fq" closed="false">père </char><char style="ft" closed="false">de famille (11.31-39 ; 13.19) ; 18.19 ; voir 2 R 2.12 ; 6.21 ; 13.14.</char></note> et un prêtre. Pour ma part, je te donnerai dix sicles d'argent par an, un assortiment de vêtements et ta nourriture. » Le lévite s'en alla. <verse number="11" style="v" />Puis le lévite consentit à rester chez cet homme qui considéra le jeune homme comme l'un de ses fils. <verse number="12" style="v" />Mika donna l'investiture au lévite ; le jeune homme devint son prêtre et demeura dans la maison de Mika. <verse number="13" style="v" />Mika dit : « Maintenant je sais que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> agira pour mon bien puisque ce lévite est devenu mon prêtre. »</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s1">Les Danites à la recherche d'un territoire</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En ces jours-là il n'y avait pas de roi en Israël. Or, en ces jours-là, la tribu des Danites se cherchait un territoire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.1 </char><char style="fq" closed="false">pas de roi en Israël </char><char style="ft" closed="false">17.6+. – Ce changement de patrimoine est indiqué aussi par Jos 19.40-48 et sa cause par Jg 1.34. La tribu de </char><char style="fq" closed="false">Dan </char><char style="ft" closed="false">était si petite qu'on la considérait parfois comme un simple </char><char style="fq" closed="false">clan </char><char style="ft" closed="false">(v. 2 ; voir 13.2).</char></note> pour y habiter, car jusqu'à ce jour-là il ne lui était pas échu de territoire au milieu des tribus d'Israël. <verse number="2" style="v" />Les fils de Dan envoyèrent donc cinq hommes de leur clan, des guerriers de chez eux, depuis Çoréa et Eshtaol pour explorer le pays et le reconnaître. Ils leur dirent : « Allez reconnaître le pays ! » Les cinq hommes arrivèrent dans la montagne d'Ephraïm et aboutirent à la maison de Mika<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.2 </char><char style="fq" closed="false">Çoréa : </char><char style="ft" closed="false">13.2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Eshtaol : </char><char style="ft" closed="false">13.25+. – </char><char style="fq" closed="false">pour explorer le pays </char><char style="ft" closed="false">Nb 13–14 ; Dt 1.22-25 ; Jos 2.1. – </char><char style="fq" closed="false">montagne d'Ephraïm : </char><char style="ft" closed="false">voir 3.27 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Mika </char><char style="ft" closed="false">17.1-13.</char></note> où ils passèrent la nuit. <verse number="3" style="v" />Alors qu'ils étaient près de la maison de Mika, ils reconnurent la voix du jeune lévite et, s'étant dirigés de son côté, ils lui dirent : « Qui t'a fait venir ici ? Que fais-tu en cet endroit ? Qu'est-ce qui te retient ici ? » <verse number="4" style="v" />Il leur répondit : « Mika a fait pour moi telle et telle chose : il m'a engagé, et je suis devenu son prêtre. » <verse number="5" style="v" />Ils lui dirent : « Consulte donc Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.5 </char><char style="ft" closed="false">C'est une des fonctions de la tribu de Lévi. Le lévite possède les instruments nécessaires (voir 17.5 et la note). </char><char style="fq" closed="false">Consulter Dieu : </char><char style="ft" closed="false">1.1+ ; 1 S 23.9-12.</char></note> afin que nous sachions si le voyage que nous entreprenons réussira. » <verse number="6" style="v" />Le prêtre leur dit : « Allez en paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.6 </char><char style="ft" closed="false">Ex 4.18 ; 1 S 1.17 ; Lc 7.50 ; 8.48.</char></note> ! Le voyage que vous entreprenez est sous le regard du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Les cinq hommes s'en allèrent et arrivèrent à Laïsh. Ils virent que la population qui s'y trouvait demeurait en sécurité, à la manière des Sidoniens, tranquille et confiante. Il n'y avait personne parlant avec autorité dans le pays, personne y exerçant un quelconque pouvoir. Les habitants de Laïsh étaient loin des Sidoniens et ils ne dépendaient de personne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.7 </char><char style="fq" closed="false">Laïsh : </char><char style="ft" closed="false">voir Jos 19.47 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Sidoniens : </char><char style="ft" closed="false">voir 3.3 et la note. Pacifiques, ils s'occupaient surtout de commerce. – </char><char style="fq" closed="false">Il n'y avait… pouvoir : </char><char style="ft" closed="false">texte hébreu difficile, traduction en partie incertaine. – </char><char style="fq" closed="false">ils ne dépendaient de personne : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">ils n'avaient de relations avec personne.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Les cinq hommes revinrent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.8 </char><char style="ft" closed="false">Retour d'exploration Nb 13.25-26.</char></note> auprès de leurs frères à Çoréa et Eshtaol, et leurs frères leur dirent : « Qu'en pensez-vous ? » <verse number="9" style="v" />Ils répondirent : « Levons-nous ! Montons contre eux, car nous avons vu le pays, et c'est un excellent pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.9 </char><char style="ft" closed="false">Allons-y! Nb 13.30. – </char><char style="fq" closed="false">c'est un excellent pays </char><char style="ft" closed="false">Nb 13.27 ; 14.7.</char></note>. Mais vous, vous restez sans rien dire ! Que votre inertie ne vous empêche pas de partir, d'entrer dans ce pays et d'en prendre possession. <verse number="10" style="v" />Lorsque vous y entrerez, vous arriverez chez un peuple confiant. Le pays est largement ouvert, car Dieu l'a livré là entre vos mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.10 </char><char style="ft" closed="false">Jos 2.24.</char></note>. C'est un lieu où il ne manque aucun des biens de la terre. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Alors partirent de là, du clan des Danites, de Çoréa et d'Eshtaol, six cents hommes équipés d'armes de guerre. <verse number="12" style="v" />Ils montèrent camper à Qiryath-Yéarim en Juda. C'est pourquoi on appelle cet endroit Mahané-Dan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.12 </char><char style="fq" closed="false">Qiryath-Yéarim (cité des forêts) : </char><char style="ft" closed="false">localité située à 13 km à l'ouest de Jérusalem. – </char><char style="fq" closed="false">Mahané-Dan (camp de Dan) : </char><char style="ft" closed="false">voir 13.25.</char></note> jusqu'à ce jour. Il se trouve à l'ouest de Qiryath-Yéarim. <verse number="13" style="v" />De là, ils passèrent dans la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.13 </char><char style="ft" closed="false">3.27+.</char></note> et aboutirent à la maison de Mika. <verse number="14" style="v" />Les cinq hommes qui étaient allés explorer le pays – c'est-à-dire Laïsh – prirent la parole et dirent à leurs frères : « Savez-vous qu'il y a dans ces maisons un éphod, des téraphim, une idole et une image en métal fondu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.14 </char><char style="ft" closed="false">Voir 17.5 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">sachez ce que vous avez à faire </char><char style="ft" closed="false">1 S 25.17.</char></note> ? Et maintenant, sachez ce que vous avez à faire. » <verse number="15" style="v" />Ils se dirigèrent de ce côté-là, entrèrent dans la maison du jeune lévite, la maison de Mika, et lui demandèrent comment il allait, <verse number="16" style="v" />tandis que les six cents Danites, équipés de leurs armes de guerre, prenaient position à l'entrée de la porte. <verse number="17" style="v" />Les cinq hommes qui étaient allés explorer le pays montèrent à l'étage, y pénétrèrent et prirent l'idole, l'éphod, les téraphim et l'image en métal fondu, alors que le prêtre se tenait à l'entrée de la porte ainsi que les six cents hommes équipés d'armes de guerre. <verse number="18" style="v" />Comme ceux qui étaient entrés dans la maison de Mika avaient pris l'idole, l'éphod, les téraphim et l'image en métal fondu, le prêtre leur dit : « Que faites-vous là ? » – <verse number="19" style="v" />« Tais-toi, lui dirent-ils, mets ta main sur ta bouche et viens avec nous ! Sois pour nous un père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.19 </char><char style="fq" closed="false">mets ta main sur ta bouche </char><char style="ft" closed="false">Mi 7.16 ; Jb 21.5 ; 29.9 ; 40.4 ; Pr 30.32 ; <char style="bk">Sg</char> 8.12. – </char><char style="fq" closed="false">père : </char><char style="ft" closed="false">voir 17.10 et la note.</char></note> et un prêtre. Vaut-il mieux que tu sois le prêtre de la maison d'un seul homme ou celui d'une tribu et d'un clan en Israël ? » <verse number="20" style="v" />Le prêtre en eut le cœur joyeux, il prit l'éphod, les téraphim ainsi que l'idole et il entra au milieu de la troupe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Reprenant leur direction, ils s'en allèrent, ayant placé en tête les non-combattants, le bétail et les bagages. <verse number="22" style="v" />Ils s'étaient déjà éloignés de la maison de Mika lorsque les hommes qui habitaient les maisons proches de celle de Mika s'ameutèrent et se mirent à la poursuite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.22 </char><char style="fq" closed="false">poursuite </char><char style="ft" closed="false">des voleurs d'idoles Gn 31.23.</char></note> des fils de Dan. <verse number="23" style="v" />Ils poussèrent des cris à l'adresse des fils de Dan et ceux-ci, faisant volte-face, dirent à Mika : « Qu'as-tu à ameuter ces gens ? » <verse number="24" style="v" />Il répondit : « Les dieux que je m'étais faits, vous les avez pris<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.24 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Le dieu que je m'étais fait, vous l'avez pris.</char></note> ainsi que le prêtre, et vous vous en allez. Que me reste-t-il ? Et comment pouvez-vous me dire : “Qu'as-tu donc ?” » <verse number="25" style="v" />Les fils de Dan lui répliquèrent : « Qu'on ne t'entende plus ! Sinon des hommes exaspérés pourraient bien tomber sur vous, et tu y perdrais la vie, toi et ta maison. » <verse number="26" style="v" />Les fils de Dan allèrent leur chemin, et Mika, voyant qu'ils étaient plus forts que lui, fit demi-tour et revint chez lui.</para>
  <para style="s1">Prise de Laïsh. Fondation de la ville de Dan et de son sanctuaire</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Quant à eux, ayant pris ce qu'avait fait Mika et le prêtre qu'il avait à son service, ils arrivèrent sur Laïsh<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.27 </char><char style="ft" closed="false">Voir Jos 19.47 et la note.</char></note>, sur sa population tranquille et confiante qu'ils passèrent au tranchant de l'épée. Quant à la ville, ils l'incendièrent. <verse number="28" style="v" />Et il n'y eut personne pour venir la délivrer, car elle était loin de Sidon et ne dépendait de personne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.28 </char><char style="ft" closed="false">Voir 18.7 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Beth-Rehov </char><char style="ft" closed="false">Nb 13.21.</char></note>. Elle se trouve en effet dans la plaine qui s'étend vers Beth-Rehov. Ils rebâtirent la ville et s'y établirent. <verse number="29" style="v" />Ils appelèrent la ville du nom de Dan, d'après le nom de Dan, leur père, qui était né d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.29 </char><char style="fq" closed="false">la ville de Dan </char><char style="ft" closed="false">Jos 19.47. – </char><char style="fq" closed="false">père </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ancêtre </char><char style="ft" closed="false">Gn 30.6. – </char><char style="fq" closed="false">Israël</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire Jacob.</char></note>, mais à l'origine le nom de cette ville était Laïsh. <verse number="30" style="v" />Les fils de Dan dressèrent l'idole. Yehonatân, fils de Guershom, fils de Moïse, puis ses fils furent prêtres de la tribu des Danites jusqu'à l'époque de la déportation du pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.30 </char><char style="fq" closed="false">Yehonatân </char><char style="ft" closed="false">est le lévite des ch. 17–18. – </char><char style="fq" closed="false">Moïse : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">Manassé</char><char style="ft" closed="false">, mais les manuscrits placent la lettre </char><char style="fq" closed="false">n </char><char style="ft" closed="false">au-dessus de la ligne pour montrer que le nom originel a été corrigé. – </char><char style="fq" closed="false">Guershom, fils de Moïse </char><char style="ft" closed="false">Ex 2.22 ; 18.3. – </char><char style="fq" closed="false">la déportation du pays : </char><char style="ft" closed="false">probablement celle qui eut lieu sous Tiglath-Piléser III en 734 av. J.C. (voir 2 R 15.29).</char></note>. <verse number="31" style="v" />Ils installèrent l'idole que Mika avait faite et elle y demeura aussi longtemps que subsista la maison de Dieu à Silo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.31 </char><char style="ft" closed="false">Le sanctuaire de </char><char style="fq" closed="false">Silo </char><char style="ft" closed="false">21.19 ; Jos 18.1 et la note, 8 ; 1 S 1.3,9,24. Il fut probablement détruit par les Philistins après la bataille d'Evèn-Ezèr (1 S 4.1-11). Jr 7.12 ; 26.6,9.</char></note>.</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="ms1">La tribu de Benjamin</para>
  <para style="s1">Le crime de Guivéa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Or, en ces jours-là – il n'y avait pas alors de roi en Israël –, un lévite qui résidait dans l'arrière-pays de la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.1 </char><char style="fq" closed="false">pas de roi en Israël </char><char style="ft" closed="false">17.6+. – </char><char style="fq" closed="false">un lévite </char><char style="ft" closed="false">17.7. – </char><char style="fq" closed="false">la montagne d'Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">3.27+ et la note.</char></note> prit une concubine de Bethléem de Juda. <verse number="2" style="v" />Sa concubine se fâcha contre lui et elle le quitta pour la maison de son père, à Bethléem de Juda, où elle resta un certain temps, quatre mois. <verse number="3" style="v" />Son mari partit la retrouver pour regagner sa confiance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.3 </char><char style="ft" closed="false">Litt. </char><char style="fq" closed="false">parler contre son cœur</char><char style="ft" closed="false">. Voir Gn 34.3 et la note ; 50.21 ; Es 40.2 ; Os 2.16 ; Rt 2.13.</char></note> et la ramener. Il avait avec lui son serviteur et deux ânes. Sa concubine le fit entrer dans la maison de son père. Le père de la jeune femme le vit et, tout joyeux, vint à sa rencontre. <verse number="4" style="v" />Son beau-père, le père de la jeune femme, le retint, et il resta chez lui pendant trois jours ; ils mangèrent, burent et y passèrent la nuit. <verse number="5" style="v" />Or, le quatrième jour, ils se levèrent de bon matin, et le lévite se préparait à partir lorsque le père de la jeune femme dit à son gendre : « Restaure-toi en mangeant un morceau de pain, vous partirez après<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.5 </char><char style="ft" closed="false">Gn 24.54-59 ; voir 33.12-17.</char></note> ! » <verse number="6" style="v" />S'étant assis, ils mangèrent et ils burent tous deux ensemble. Le père de la jeune femme dit à cet homme : « Consens donc à passer la nuit, et que ton cœur se réjouisse ! » <verse number="7" style="v" />Comme l'homme se préparait à partir, son beau-père insista auprès de lui, si bien qu'il se ravisa et passa la nuit en cet endroit. <verse number="8" style="v" />Le cinquième jour, il se leva de bon matin pour partir, mais le père de la jeune femme lui dit : « Restaure-toi, je t'en prie, et attardez-vous jusqu'au déclin du jour », et ils mangèrent tous deux. <verse number="9" style="v" />L'homme se préparait à partir, lui, sa concubine et son serviteur, mais son beau-père, le père de la jeune femme, lui dit : « Voici que le jour baisse, c'est presque le soir ; passez donc la nuit ! Voici que le jour décline, passe la nuit ici, et que ton cœur se réjouisse ! Demain matin vous vous mettrez en route et tu regagneras ta tente<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir Jos 22.4 et la note.</char></note>. » <verse number="10" style="v" />Mais l'homme ne voulut pas passer la nuit. Il se leva, partit, et arriva en vue de Jébus – c'est Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.10 </char><char style="ft" closed="false">1.21 ; Jos 15.8 ; 18.16,28.</char></note> –, ayant avec lui ses deux ânes bâtés et sa concubine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Lorsqu'ils furent arrivés près de Jébus, le jour avait beaucoup baissé, et le serviteur dit à son maître : « Allons, arrêtons-nous dans la ville des Jébusites que voici, et passons-y la nuit ! » <verse number="12" style="v" />Son maître lui dit : « Nous ne nous arrêterons pas dans cette ville d'étrangers, ici où il n'y a aucun fils d'Israël. Nous pousserons jusqu'à Guivéa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.12 </char><char style="fq" closed="false">ville d'étrangers : </char><char style="ft" closed="false">Jérusalem sera conquise seulement par David sur les Jébusites (voir 2 S 5.6-7). – </char><char style="fq" closed="false">Guivéa : </char><char style="ft" closed="false">appelée </char><char style="fq" closed="false">Guivéa en Benjamin </char><char style="ft" closed="false">(19.14) ou </char><char style="fq" closed="false">de Benjamin </char><char style="ft" closed="false">(1 S 13.2), à 6 km au nord de Jérusalem.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Allons, dit-il à son serviteur, dirigeons-nous vers l'une de ces localités et nous passerons la nuit à Guivéa ou à Rama<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.13 </char><char style="ft" closed="false">Localité située à 3 km au nord de </char><char style="fq" closed="false">Guivéa.</char></note>. » <verse number="14" style="v" />Poussant plus loin, ils s'en allèrent, et le soleil se couchait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.14 </char><char style="ft" closed="false">Gn 28.11.</char></note> lorsqu'ils étaient près de Guivéa en Benjamin. <verse number="15" style="v" />Ils se détournèrent alors de ce côté pour passer la nuit à Guivéa. Le lévite entra et s'assit sur la place de la ville, mais personne ne les accueillit dans sa maison pour passer la nuit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.15 </char><char style="fq" closed="false">la place de la ville </char><char style="ft" closed="false">où se déroulait la vie publique se trouvait toujours à l'entrée de la ville, près de la porte principale. – </char><char style="fq" closed="false">nuit : </char><char style="ft" closed="false">c'était un devoir sacré d’</char><char style="fq" closed="false">accueillir dans sa maison </char><char style="ft" closed="false">les étrangers de passage.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Et voici qu'un vieillard rentrait le soir de son travail des champs. C'était un homme de la montagne d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.16 </char><char style="ft" closed="false">L'infamie de </char><char style="fq" closed="false">Guivéa </char><char style="ft" closed="false">(19.16-30) Os 9.9 ; 10.9 ; voir Jg 20.6+. – </char><char style="fq" closed="false">de la montagne d'Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">v. 1 ; voir Jg 3.27+.</char></note>, mais il résidait à Guivéa alors que les hommes de la localité étaient benjaminites. <verse number="17" style="v" />Levant les yeux, il vit le voyageur sur la place de la ville : « Où vas-tu, dit le vieillard, et d'où viens-tu ? » <verse number="18" style="v" />Il lui répondit : « Partis de Bethléem de Juda, nous faisons route vers l'arrière-pays de la montagne d'Ephraïm. C'est de là que je suis. J'étais allé jusqu'à Bethléem de Juda. Je fréquente la maison du Seigneur, mais personne ne m'accueille dans sa maison. <verse number="19" style="v" />Pourtant, nous avons de la paille et du fourrage pour nos ânes ; j'ai aussi du pain et du vin pour moi, pour ta servante et pour le jeune homme qui accompagne ton serviteur ; nous ne manquons de rien. » <verse number="20" style="v" />Le vieillard répondit : « Que la paix soit avec toi ! Bien sûr, tous tes besoins seront à ma charge, mais ne passe pas la nuit sur la place ! » <verse number="21" style="v" />Il les fit entrer dans sa maison et donna du fourrage aux ânes. Les voyageurs se lavèrent les pieds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.21 </char><char style="ft" closed="false">Gn 18.4 ; 19.2 ; 24.32 ; 43.24 ; voir Lc 7.44 ; Jn 13.5.</char></note>, ils mangèrent et ils burent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Pendant qu'ils se réconfortaient, voici que les hommes de la ville, des vauriens, cernèrent la maison, frappèrent violemment contre la porte et dirent au vieillard, propriétaire de la maison : « Fais sortir cet homme qui est entré chez toi afin que nous le connaissions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 19.4-5 et la note.</char></note>. » <verse number="23" style="v" />Le propriétaire de la maison sortit et leur dit : « Non, mes frères, je vous prie, ne commettez pas le mal. Maintenant que cet homme est entré chez moi, ne commettez pas cette infamie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.23 </char><char style="fq" closed="false">mal, infamie : </char><char style="ft" closed="false">ces deux mots visent à la fois le délit sexuel et la violation des lois de l'hospitalité ; Gn 19.6-8.</char></note> ! <verse number="24" style="v" />Voici ma fille qui est vierge, je vais donc la faire sortir. Abusez d'elle et faites-lui ce que bon vous semblera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.24 </char><char style="ft" closed="false">Après </char><char style="fq" closed="false">vierge </char><char style="ft" closed="false">la traduction omet </char><char style="fq" closed="false">et sa concubine </char><char style="ft" closed="false">que l'hébreu a ajouté en anticipant le v. 25. – </char><char style="fq" closed="false">faites-lui ce que bon vous semblera : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur Gn 19.8.</char></note>. Mais envers cet homme, vous ne commettrez pas une infamie de cette sorte ! » <verse number="25" style="v" />Les hommes ne voulurent pas l'écouter. Alors le lévite saisit sa concubine et la leur amena dehors. Ils la connurent et la malmenèrent toute la nuit jusqu'au matin, et au lever de l'aurore ils l'abandonnèrent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />A l'approche du matin, la femme vint tomber à l'entrée de la maison de l'homme chez qui était son mari, gisant là jusqu'à ce qu'il fît jour. <verse number="27" style="v" />Son mari se leva de bon matin, ouvrit la porte de la maison et sortit pour reprendre sa route, et voilà que sa concubine gisait à l'entrée de la maison, les mains sur le seuil. <verse number="28" style="v" />« Lève-toi, lui dit-il, et partons ! » Pas de réponse. Alors il la chargea sur son âne, et l'homme partit et gagna sa localité. <verse number="29" style="v" />Arrivé chez lui, il prit un couteau et, saisissant sa concubine, la découpa, membre après membre, en douze morceaux qu'il envoya dans tout le territoire d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.29 </char><char style="ft" closed="false">1 S 11.7.</char></note>. <verse number="30" style="v" />Or, quiconque voyait cela disait : « Jamais n'est arrivée ni ne s'est vue pareille chose depuis le jour où les fils d'Israël sont montés du pays d'Egypte jusqu'à ce jour ! » Le lévite avait donné cet ordre aux hommes qu'il avait envoyés : « Ainsi parlerez-vous à tous les hommes d'Israël : Pareille chose est-elle arrivée depuis le jour où les fils d'Israël sont montés du pays d'Egypte jusqu'à ce jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.30 </char><char style="fq" closed="false">jamais une pareille chose</char><char style="ft" closed="false">… Jr 2.10. – </char><char style="fq" closed="false">depuis la sortie d'Egypte </char><char style="ft" closed="false">1 S 8.8 ; 2 S 7.6. – </char><char style="fq" closed="false">Le lévite avait donné cet ordre… jusqu'à ce jour : </char><char style="ft" closed="false">ce passage manque dans le texte hébreu ; il est traduit d'après l'ancienne version grecque.</char></note> ? Réfléchissez-y, consultez-vous et prononcez-vous ! »</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s1">La guerre punitive contre Benjamin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tous les fils d'Israël sortirent et, comme un seul homme, la communauté s'assembla depuis Dan jusqu'à Béer-Shéva ainsi que le pays du Galaad, auprès du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Miçpa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.1 </char><char style="fq" closed="false">la communauté </char><char style="ft" closed="false">21.10 ; Ex 12.3 ; 16.1 ; 34.31 ; Lv 4.13, etc. ; Nb 1.18 ; 16.9, etc. ; Jos 9.18 ; 22.18. – </char><char style="fq" closed="false">de Dan </char><char style="ft" closed="false">18.29 </char><char style="fq" closed="false">à Béer-Shéva </char><char style="ft" closed="false">1 S 3.20 ; 2 S 17.11. Voir les notes sur Jos 19.47 et Gn 21.14. – </char><char style="fq" closed="false">Galaad : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 31.21 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">auprès du Seigneur : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">au sanctuaire du Seigneur. – Miçpa : </char><char style="ft" closed="false">localité de Benjamin à 13 km au nord de Jérusalem ; à ne pas confondre avec Miçpa-de-Galaad (10.17 et la note). Jg 21.1,5 ; 1 S 7.5-7 ; 10.17 ; <char style="bk">1 M</char> 3.46.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Les chefs de tout le peuple, toutes les tribus d'Israël, se présentèrent à l'assemblée du peuple de Dieu, quatre cent mille fantassins, sachant tirer l'épée. <verse number="3" style="v" />Les fils de Benjamin apprirent que les fils d'Israël étaient montés à Miçpa.</para>
  <para style="p">Les fils d'Israël dirent : « Rapportez-nous comment est arrivé ce crime. » <verse number="4" style="v" />Le lévite, le mari de la femme qui avait été assassinée, répondit : « C'est à Guivéa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir 19.12 et la note ; 19.22-29.</char></note> en Benjamin que j'étais arrivé, moi et ma concubine, pour y passer la nuit. <verse number="5" style="v" />Les propriétaires de Guivéa se dressèrent contre moi, et, pendant la nuit, cernèrent la maison où j'étais ; ils voulaient me tuer et ils ont abusé de ma concubine au point qu'elle en est morte. <verse number="6" style="v" />Je pris ma concubine, la découpai et l'envoyai dans tout le territoire du patrimoine d'Israël, car ils ont commis une impudicité et une infamie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir 19.23 et la note ; Dt 22.21+.</char></note> en Israël. <verse number="7" style="v" />Vous tous, fils d'Israël, donnez-vous la parole et consultez-vous ici même ! » <verse number="8" style="v" />Tout le peuple se leva comme un seul homme en disant : « Aucun d'entre nous ne regagnera sa tente, et aucun ne retournera dans sa maison. <verse number="9" style="v" />Et maintenant, voici ce que nous allons faire à l'égard de Guivéa : nous monterons contre elle en tirant au sort ; <verse number="10" style="v" />et nous prendrons, dans toutes les tribus d'Israël, dix hommes sur cent, cent sur mille et mille sur dix mille pour procurer des provisions au peuple, à ceux qui iront traiter Guivéa de Benjamin selon toute l'infamie qu'elle a commise en Israël. » <verse number="11" style="v" />Tous les hommes d'Israël s'unirent contre la ville, associés comme un seul homme.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Les tribus d'Israël envoyèrent des hommes dans toute la tribu de Benjamin pour lui dire : « Quel est ce crime qui s'est produit parmi vous ? <verse number="13" style="v" />Et maintenant, livrez ces hommes, ces vauriens qui sont à Guivéa, afin que nous les mettions à mort et que nous enlevions le mal d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.13 </char><char style="ft" closed="false">Dt 13.6+.</char></note>. » Les fils de Benjamin ne voulurent pas écouter la voix de leurs frères, les fils d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Venant de leurs villes, les fils de Benjamin se réunirent à Guivéa pour partir en guerre contre les fils d'Israël. <verse number="15" style="v" />Ce jour-là, les fils de Benjamin venus des villes se présentèrent au recensement : ils étaient vingt-six mille hommes sachant tirer l'épée, sans compter les habitants de Guivéa dont le recensement dénombre sept cents hommes d'élite. <verse number="16" style="v" />Dans tout ce peuple il y avait sept cents hommes d'élite gauchers. Chacun d'eux pouvait, avec la pierre de sa fronde, tirer sur un cheveu sans le manquer. <verse number="17" style="v" />Les hommes d'Israël se présentèrent aussi au recensement ; sans compter Benjamin, ils étaient quatre cent mille sachant tirer l'épée, tous hommes de guerre. <verse number="18" style="v" />Ils partirent et montèrent à Béthel pour consulter Dieu, et les fils d'Israël dirent : « Qui de nous montera en premier pour combattre les fils de Benjamin ? », et le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit : « C'est Juda<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.18 </char><char style="fq" closed="false">à Béthel </char><char style="ft" closed="false">v. 26 ; Jg 21.2-4. Voir Gn 12.8 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">consulter Dieu </char><char style="ft" closed="false">v. 27 ; 1.1+. – </char><char style="fq" closed="false">Qui… ? C'est Juda </char><char style="ft" closed="false">1.1-2.</char></note> qui montera en premier ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Les fils d'Israël se levèrent de bon matin et ils campèrent près de Guivéa. <verse number="20" style="v" />Sortis pour combattre contre Benjamin, les hommes d'Israël se rangèrent en bataille face à Guivéa. <verse number="21" style="v" />Les fils de Benjamin sortirent de Guivéa et, ce jour-là, ils terrassèrent vingt-deux mille hommes d'Israël. <verse number="22" style="v" />Le peuple des hommes d'Israël se ressaisit et de nouveau ils se rangèrent en bataille à l'endroit où ils s'étaient rangés le premier jour. <verse number="23" style="v" />Les fils d'Israël montèrent pleurer devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.23 </char><char style="ft" closed="false">Pleurs 2.4 ; 21.2 ; Nb 11.4 ; 14.1 ; 1 S 11.4 ; Esd 10.1. – </char><char style="fq" closed="false">devant le Seigneur : </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">au sanctuaire du Seigneur</char><char style="ft" closed="false">, à Béthel.</char></note> jusqu'au soir, et ils consultèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : « Dois-je encore engager le combat contre les fils de Benjamin, mon frère ? » Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> répondit : « Montez contre lui ! » <verse number="24" style="v" />Le second jour, les fils d'Israël s'approchèrent des fils de Benjamin. <verse number="25" style="v" />Ce second jour Benjamin sortit de Guivéa à leur rencontre et ils terrassèrent encore dix-huit mille hommes parmi les fils d'Israël, tous sachant tirer l'épée. <verse number="26" style="v" />Tous les fils d'Israël et tout le peuple montèrent et vinrent à Béthel ; là ils pleurèrent assis devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et ils jeûnèrent ce jour-là jusqu'au soir, et ils firent monter des holocaustes et des sacrifices de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.26 </char><char style="fq" closed="false">assis </char><char style="ft" closed="false">à terre </char><char style="fq" closed="false">(pour pleurer) </char><char style="ft" closed="false">Es 3.26 ; 47.1 ; Ps 137.1 ; Esd 9.3 </char><char style="fq" closed="false">(et jeûner) </char><char style="ft" closed="false">1 S 7.6 ; 2 S 12.16 ; voir Jb 2.13. – </char><char style="fq" closed="false">des holocaustes et des sacrifices de paix </char><char style="ft" closed="false">21.4.</char></note> devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="27" style="v" />Les fils d'Israël consultèrent le <char style="nd">SEIGNEUR</char> – en effet, l'arche de l'alliance de Dieu se trouvait à cet endroit en ces jours-là. <verse number="28" style="v" />Pinhas, fils d'Eléazar, fils d'Aaron, se tenait devant elle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.28 </char><char style="fq" closed="false">Pinhas </char><char style="ft" closed="false">Nb 25.10-13. – </char><char style="fq" closed="false">se tenait devant elle </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">exerçait les fonctions sacerdotales dans le sanctuaire.</char></note> en ces jours-là. « Dois-je encore, dirent-ils, sortir pour combattre contre les fils de Benjamin mon frère, ou bien dois-je renoncer ? » Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> répondit : « Montez, car demain je le livrerai entre vos mains. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Israël plaça des hommes en embuscade<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.29 </char><char style="ft" closed="false">9.34 ; Jos 8.4.</char></note> tout autour de Guivéa. <verse number="30" style="v" />Le troisième jour, les fils d'Israël montèrent contre les fils de Benjamin et se rangèrent contre Guivéa comme les autres fois. <verse number="31" style="v" />Les fils de Benjamin sortirent à la rencontre du peuple, ils se laissèrent attirer loin de la ville<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.31 </char><char style="ft" closed="false">Jos 8.6,16.</char></note> et commencèrent, comme les autres fois, à faire des victimes parmi le peuple, environ trente hommes d'Israël, sur les routes qui montent l'une à Béthel, l'autre à Guivéa en rase campagne. <verse number="32" style="v" />Les fils de Benjamin dirent : « Les voilà battus devant nous comme précédemment. » Mais les Israélites s'étaient dit : « Nous allons fuir et nous les attirerons loin de la ville sur les routes. » <verse number="33" style="v" />Tous les hommes d'Israël, ayant surgi de leur position, se rangèrent en bataille à Baal-Tamar tandis que l'embuscade d'Israël, depuis sa position, s'élançait sur le point faible de Guèva<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.33 </char><char style="fq" closed="false">Baal-Tamar : </char><char style="ft" closed="false">endroit inconnu, proche de Guivéa. – </char><char style="fq" closed="false">Guèva : </char><char style="ft" closed="false">ville de Benjamin, à 4 km au nord-est de Guivéa. Jos 18.24 ; 1 S 14.5.</char></note>. <verse number="34" style="v" />Dix mille hommes d'élite pris dans tout Israël arrivèrent en face de Guivéa ; la bataille fut acharnée, mais les Benjaminites ne savaient pas que le malheur fondait sur eux. <verse number="35" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> battit Benjamin devant Israël et, ce jour-là, les fils d'Israël firent périr en Benjamin vingt-cinq mille cent hommes, tous sachant tirer l'épée. <verse number="36" style="v" />Les fils de Benjamin virent qu'ils étaient battus.</para>
  <para style="p">Les hommes d'Israël cédèrent du terrain à Benjamin parce qu'ils comptaient sur l'embuscade qu'ils avaient placée contre Guivéa. <verse number="37" style="v" />L'embuscade s'élança vers Guivéa en toute hâte, se déploya et frappa toute la ville au tranchant de l'épée. <verse number="38" style="v" />Or, il y avait cette convention entre les hommes d'Israël et ceux de l'embuscade : ces derniers devaient faire monter de la ville un signal de fumée. <verse number="39" style="v" />Les hommes d'Israël firent volte-face dans la bataille, et Benjamin commença à faire des victimes parmi les hommes d'Israël, environ trente hommes. « Vraiment, se disaient-ils, les voilà complètement battus devant nous comme lors de la première bataille ! » <verse number="40" style="v" />Mais le signal, une colonne de fumée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.40 </char><char style="ft" closed="false">Jos 8.20.</char></note>, avait commencé à monter de la ville, et, lorsque Benjamin se retourna, voici que la ville tout entière montait en flammes vers le ciel. <verse number="41" style="v" />Les hommes d'Israël avaient donc fait volte-face, et les hommes de Benjamin furent terrifiés car ils voyaient que le malheur avait fondu sur eux. <verse number="42" style="v" />Ils tournèrent le dos devant les hommes d'Israël en direction du désert, mais la bataille les talonnait, et ceux qui venaient des villes les massacraient en les prenant à revers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.42 </char><char style="ft" closed="false">A la fin du verset, traduction incertaine d'un texte peu clair.</char></note>. <verse number="43" style="v" />On cerna Benjamin, on le poursuivit sans répit, on le piétina jusqu'en face de Guèva<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.43 </char><char style="fq" closed="false">on le poursuivit sans répit : </char><char style="ft" closed="false">traduction conjecturale d'un texte peu clair. – </char><char style="fq" closed="false">Guèva : </char><char style="ft" closed="false">conjecture ; hébreu </char><char style="fq" closed="false">Guivéa</char><char style="ft" closed="false">, qui ne convient pas au contexte.</char></note> du côté du soleil levant. <verse number="44" style="v" />De Benjamin dix-huit mille hommes tombèrent, tous hommes vaillants. <verse number="45" style="v" />Tournant le dos, ils s'enfuirent vers le désert, vers le rocher de Rimmôn. On en ramassa cinq mille sur les routes, on les poursuivit jusqu'à les retrancher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.45 </char><char style="fq" closed="false">Rimmôn : </char><char style="ft" closed="false">à 9 km au nord-est de Guivéa. – </char><char style="fq" closed="false">ramassa : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">exécuta</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">les retrancher : </char><char style="ft" closed="false">d'après 21.6. L'hébreu a lu un nom de lieu (inconnu) : </char><char style="fq" closed="false">Guidéom.</char></note> et on en tua encore deux mille.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Le total des Benjaminites qui tombèrent ce jour-là fut de vingt-cinq mille hommes sachant tirer l'épée, tous hommes vaillants. <verse number="47" style="v" />Six cents hommes tournèrent le dos et s'enfuirent dans le désert, vers le rocher de Rimmôn, et ils demeurèrent au rocher de Rimmôn pendant quatre mois. <verse number="48" style="v" />Les hommes d'Israël revinrent vers les fils de Benjamin et les passèrent au tranchant de l'épée, depuis les habitants des villes jusqu'au bétail<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.48 </char><char style="ft" closed="false">Voir Dt 2.34-35.</char></note> et tout ce qu'ils trouvaient. De plus, ils mirent le feu à toutes les villes qu'ils rencontraient.</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s1">Réhabilitation et renaissance de la tribu de Benjamin</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les hommes d'Israël avaient fait ce serment à Miçpa<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 20.1+ et la note.</char></note> : « Aucun d'entre nous ne donnera sa fille en mariage à un Benjaminite. » <verse number="2" style="v" />Le peuple vint à Béthel et, là, ils restèrent assis jusqu'au soir, devant Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.2 </char><char style="fq" closed="false">Béthel : </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 12.8 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">devant Dieu : </char><char style="ft" closed="false">voir 20.23 et la note, 26.</char></note>. Ils poussèrent des cris et versèrent d'abondantes larmes. <verse number="3" style="v" />« <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu d'Israël, disaient-ils, pourquoi se fait-il qu'aujourd'hui il manque à Israël une de ses tribus ? » <verse number="4" style="v" />Le lendemain, le peuple se leva de bon matin, et ayant bâti un autel à cet endroit, ils firent monter des holocaustes et des sacrifices de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.4 </char><char style="ft" closed="false">20.26.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Les fils d'Israël dirent : « Quelle est celle parmi toutes les tribus d'Israël qui n'est pas montée à l'assemblée auprès du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.5 </char><char style="ft" closed="false">5.15-17,23 ; 12.3.</char></note> » En effet, il y avait eu ce grand serment contre quiconque ne serait pas monté auprès du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Miçpa : « Il sera mis à mort ! » <verse number="6" style="v" />Les fils d'Israël furent pris de pitié pour Benjamin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.6 </char><char style="ft" closed="false">v. 15.</char></note>, leur frère. « Aujourd'hui, disaient-ils, une tribu a été retranchée d'Israël. <verse number="7" style="v" />Que ferons-nous pour procurer des femmes à ceux qui restent, alors que nous avons juré par le <char style="nd">SEIGNEUR</char> de ne pas leur donner nos filles en mariage ? »</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ils dirent alors : « Y a-t-il quelqu'un parmi les tribus d'Israël qui ne soit pas monté auprès du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Miçpa ? » Et voici que de Yavesh-de-Galaad<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.8 </char><char style="ft" closed="false">Localité située à peu près à mi-chemin entre le Yabboq et le Yarmouk, les deux grands affluents orientaux du Jourdain. Ses liens avec Benjamin 1 S 11 ; 31.11-13 ; 2 S 2.4-7 ; 21.12.</char></note> personne n'était venu au camp, à l'assemblée. <verse number="9" style="v" />Lorsque le peuple se présenta au recensement, on vit qu'il n'y avait là aucun des habitants de Yavesh-de-Galaad. <verse number="10" style="v" />La communauté envoya là-bas douze mille hommes parmi les guerriers et leur donna cet ordre : « Allez et passez les habitants de Yavesh-de-Galaad au tranchant de l'épée, y compris femmes et enfants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.10 </char><char style="ft" closed="false">Expédition punitive Nb 31.5-6,15-18. – </char><char style="fq" closed="false">la communauté </char><char style="ft" closed="false">20.1+.</char></note> ! <verse number="11" style="v" />Voici ce que vous ferez : vous vouerez par interdit tout mâle et toute femme ayant connu la couche d'un homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.11 </char><char style="fq" closed="false">vouerez par interdit : </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 2.34 et la note. – Epargner les vierges : voir Dt 20.10-20 ; 21.10-14.</char></note>. » <verse number="12" style="v" />Parmi les habitants de Yavesh-de-Galaad, ils trouvèrent quatre cents jeunes filles vierges qui n'avaient pas connu la couche d'un homme et ils les amenèrent au camp, à Silo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir Jos 18.1 et la note.</char></note>, qui est au pays de Canaan.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Toute la communauté envoya des porte-parole aux fils de Benjamin qui étaient au rocher de Rimmôn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.13 </char><char style="ft" closed="false">20.45-47.</char></note> et ils leur annoncèrent la paix. <verse number="14" style="v" />Les Benjaminites revinrent à ce moment-là, et on leur donna les femmes laissées en vie parmi celles de Yavesh-de-Galaad, mais ils n'en trouvèrent pas assez pour eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Le peuple fut pris de pitié pour Benjamin, car le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait fait une brèche dans les tribus d'Israël. <verse number="16" style="v" />Les anciens de la communauté dirent alors : « Que ferons-nous pour que ceux qui restent aient des femmes, puisque les femmes de Benjamin ont été exterminées ? <verse number="17" style="v" />Benjamin peut-il avoir une postérité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.17 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Benjamin possédera-t-il des survivants ? </char><char style="ft" closed="false">–Un reste : voir Es 4.3+.</char></note>, dirent-ils, pour qu'une tribu ne soit pas effacée d'Israël ? <verse number="18" style="v" />Nous-mêmes ne pouvons pas leur donner de nos filles en mariage. » En effet, les fils d'Israël avaient fait ce serment<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.18 </char><char style="ft" closed="false">v. 1,7.</char></note> : « Maudit soit celui qui donnera une femme à Benjamin. » <verse number="19" style="v" />Mais ils dirent : « Il y a chaque année la fête du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à Silo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.19 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit probablement ici d'une fête locale à l'occasion des vendanges (v. 21). – </char><char style="fq" closed="false">Silo : </char><char style="ft" closed="false">18.31+.</char></note>, qui est au nord de Béthel, à l'est de la route qui monte de Béthel à Sichem, et au sud de Levona. » <verse number="20" style="v" />Puis ils donnèrent cet ordre aux fils de Benjamin : « Allez vous embusquer dans les vignes ! <verse number="21" style="v" />Vous regarderez, et dès que les filles de Silo sortiront pour danser en chœurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.21 </char><char style="ft" closed="false">11.34 ; Ex 15.20 ; 32.17-19 ; 1 S 18.6 ; 2 S 6.5,14-15 ; 1 R 18.26 ; Ps 150.4.</char></note>, vous sortirez des vignes et vous vous emparerez chacun d'une femme parmi les filles de Silo, puis vous vous en irez au pays de Benjamin. <verse number="22" style="v" />Si, par hasard, leurs pères ou leurs frères viennent nous chercher querelle, nous leur dirons : “Soyez généreux envers eux, car aucun d'entre nous n'a pris de femme lors de la guerre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.22 </char><char style="fq" closed="false">pères et frères </char><char style="ft" closed="false">Gn 34.5-31 ; 2 S 13.20-29. – </char><char style="fq" closed="false">lors de la guerre : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit de </char><char style="fq" closed="false">la guerre </char><char style="ft" closed="false">contre Yavesh-de-Galaad (voir 21.10-14).</char></note> ; de plus, vous-mêmes, vous ne pouviez pas leur en donner ; autrement, vous auriez été coupables.” » <verse number="23" style="v" />Les fils de Benjamin agirent ainsi. Parmi les danseuses qu'ils avaient enlevées, ils emportèrent des femmes en nombre égal au leur. Ils partirent, retournèrent dans leur patrimoine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.23 </char><char style="ft" closed="false">Nb 18.20 ; 26.62 ; Jos 13.23 ; 19.51.</char></note>, reconstruisirent leurs villes et y habitèrent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />A ce moment-là, les fils d'Israël se dispersèrent chacun dans sa tribu et dans son clan et, de là, ils repartirent chacun dans son patrimoine. <verse number="25" style="v" />En ces jours-là, il n'y avait pas de roi en Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.25 </char><char style="ft" closed="false">17.6+.</char></note>. Chacun faisait ce qui lui plaisait.</para>
</usx>