<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="LEV" style="id">TOB03.SBF 15.02.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">LÉVITIQUE</para>
  <para style="toc1">Le Lévitique</para>
  <para style="toc2">LÉVITIQUE</para>
  <para style="toc3">Lv</para>
  <para style="mt2">Le Lévitique</para>
  <para style="mt1">LÉVITIQUE</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="ip">Le mot « Lévitique » est formé sur le nom de Lévi, troisième fils de Jacob (Gn 29.34), ancêtre de la tribu des prêtres en Israël. Le <char style="bk">Lévitique</char> est donc le livre des prêtres. Il se présente comme l'ensemble des consignes que Dieu donne à ceux-ci pour qu'ils fassent bon usage de la « tente de la rencontre » (voir Ex 40), sanctuaire ambulant d'Israël pendant sa marche au désert et donc lieu privilégié de la présence de Dieu au milieu de son peuple. La médiation entre le peuple et Dieu, assurée au départ par Moïse, relèvera ensuite de la responsabilité des prêtres, descendants d'Aaron.</para>
  <para style="ip">Le <char style="bk">Lévitique</char> ne présente que certains aspects du culte israélite. Les prières et les chants qui accompagnaient les rites sont sans doute à chercher dans le Psautier. Mais les prophètes (Jr 7.3-11 ; Os 6.6), suivis par les sages (<char style="bk">Si</char> 34.18–35.10), rappellent que les rites sont sans valeur s'ils ne s'accompagnent pas, dans la vie sociale, d'un comportement inspiré par la miséricorde. L'Ancien Testament donne d'ailleurs la parole à d'autres courants, pour lesquels la médiation entre Dieu et le peuple était assumée par le prophète, voire par le roi.</para>
  <para style="is2">Origine et contenu</para>
  <para style="ip">Le <char style="bk">Lévitique</char> rassemble en un tout cohérent des éléments d'origines diverses, dont certains peuvent remonter à la période pré-exilique, mais la rédaction du texte actuel date de la période post-exilique.</para>
  <para style="ip">Une <char style="it">première section</char> (1–7) présente les diverses catégories de sacrifices et les circonstances dans lesquelles ceux-ci doivent être offerts. Une <char style="it">deuxième section</char> (8–10) décrit les rites à observer pour l'investiture sacerdotale d'Aaron et de ses descendants. Ils prolongent les instructions déjà données en Ex 29. La <char style="it">troisième section</char> (11–16) répertorie les diverses catégories d'impuretés qui empêchent la relation rituelle avec Dieu. Le chapitre 16, qui décrit la liturgie du <char style="it">Jour du Grand Pardon</char> (<char style="it">Yôm hak-Kippourim</char>) forme en quelque sorte le centre du livre. La quatrième section (17–26) contient ce qu'on appelle parfois la <char style="it">Loi</char> ou le <char style="it">Code de sainteté</char>. Un appendice (27) traite de la tarification des vœux ou des rachats.</para>
  <para style="ip">Sous l'article SACRIFICES on trouvera au Glossaire, en fin de volume, la définition d'un certain nombre de termes techniques propres au culte sacrificiel.</para>
  <para style="is2">Le pur et l'impur</para>
  <para style="ip">La notion d'impureté est proche de celle de « tabou ». Elle suppose que les humains désirent vivre une vie encadrée par des règles stables et protégée de l'angoisse de l'inconnu. Dès lors, tout ce qui est exceptionnel, anormal, insolite, tout ce qui est changement, passage d'un état à un autre, apparaît comme la menace d'une puissance qui se joue des règles connues, comme une souillure contagieuse dont il faut se protéger ou se libérer en se purifiant.</para>
  <para style="ip">Ce qui est coupable, ce n'est pas l'impureté comme telle (voir au Glossaire l'article PUR) mais c'est d'agir en état d'impureté comme si on était en état de pureté (15.31). Pour le prophète Ezéchiel (22.1-12) les péchés de Jérusalem (qui n'a cessé de violer les commandements des deux tables de la loi) sont une véritable impureté, car ces violations compromettent sa relation avec Dieu. La codification des interdits de Lv 11–15 montre bien qu'ils n'étaient plus spontanément ressentis comme mettant en cause la relation avec Dieu.</para>
  <para style="ip">Le Nouveau Testament (Mc 7.1-23 ; Ac 10 ; 1 Co 6.12-20) atteste que ces interdits faisaient question pour Jésus et les premiers chrétiens.</para>
  <para style="is2">La sainteté</para>
  <para style="ip">Fondamentalement la <char style="it">sainteté</char> (au sens biblique et non au sens moderne) désigne tout le mystère insondable du Dieu transcendant, différent, incomparable, insaisissable, du Tout-Autre inaccessible à l'être humain. Dire que le Seigneur est saint, ce n'est donc pas reconnaître à Dieu une qualification morale, mais affirmer qu'il est radicalement dissemblable de tout ce que l'homme connaît ou imagine, en un mot qu'il est Dieu.</para>
  <para style="ip">Or – cela aussi fait partie de sa « sainteté » – ce Dieu transcendant offre aux humains de s'approcher de lui (23) ; ce Dieu incompréhensible se fait connaître et révèle sa volonté (19). Il appelle même les humains à participer à sa « sainteté » (19.2) : <char style="it">Soyez saints, car je suis saint…</char> En choisissant le peuple d'Israël, Dieu le veut différent des autres, il le met à part pour son service. Cette élection entraîne une exigence, qui n'est qu'une conséquence de la « sainteté » du peuple élu, et elle l'appelle à <char style="it">se sanctifier</char> constamment pour manifester aux yeux des autres nations la sainteté de son Dieu.</para>
  <para style="ip">Les humains ne sont pas seuls à être dits « saints ». Tout ce qui renvoie au Dieu saint peut être qualifié de « saint » :</para>
  <para style="ip">– des personnes (par exemple les prêtres, qui pénètrent plus avant dans le domaine de Dieu et doivent en conséquence s'abstenir de pratiques légitimes mais profanes (21–23),</para>
  <para style="ip">– des temps (p. ex. le sabbat, jour du Seigneur, au cours duquel on renonce aux occupations profanes pour le consacrer au service de Dieu, Ex 20.8-11),</para>
  <para style="ip">– des lieux (p. ex. le sanctuaire, dans lequel n'ont le droit de pénétrer ni les profanes ni les étrangers (He 9.7-8 ; Ac 21.28),</para>
  <para style="ip">– des objets (p. ex. l'huile d'onction, servant aux rites de consécration et interdite à tout usage profane (Ex 30.23-33).</para>
  <para style="ip">En somme, l'idée de « sainteté » comprend trois idées-forces : <char style="it">séparation</char> de tout ce qui est profane, <char style="it">consécration</char> pour entrer en communion avec Dieu, et <char style="it">engagement</char> au service de Dieu.</para>
  <para style="is2">Actualité du Lévitique</para>
  <para style="ip">Le <char style="bk">Lévitique</char> est apparu trop tard dans la vie du peuple d'Israël pour influencer de manière sensible les autres livres de l'Ancien Testament. D'autre part les aspects particulièrement techniques de la religion d'Israël, comme les sacrifices d'animaux ou l'investiture des prêtres, n'ont guère été retenus par le Nouveau Testament.</para>
  <para style="ip">Pourtant le culte pratiqué jusqu'en 70 de notre ère au temple de Jérusalem selon les prescriptions du <char style="bk">Lévitique</char> est à l'arrière-plan des réflexions du Nouveau Testament consacrées à l'interprétation sacrificielle de la mort de Jésus. Sans le <char style="bk">Lévitique</char> il nous manquerait les éléments nécessaires pour comprendre tel passage des lettres de l'apôtre Paul ou de l'Epître aux Hébreux.</para>
  <para style="ip">Depuis la ruine du temple le judaïsme a dû abandonner les rites du culte lévitique et se renouveler en conséquence assez profondément. Pour le christianisme le sacrifice du Christ rend lui aussi ces prescriptions rituelles caduques. Mais la relation à Dieu a d'autres voies que le rite. La « Loi de sainteté » est là pour le rappeler.</para>
  <para style="ip">C'est pourquoi le Nouveau Testament cite malgré tout le <char style="bk">Lévitique</char>, en particulier la « Loi de sainteté », plus particulièrement encore le deuxième commandement du « sommaire de la Loi » : <char style="it">Tu aimeras ton prochain comme toi-même</char> (Lv 19.18 ; voir Mt 5.43 ; 19.19 ; 22.39 ; Mc 12.31,33 ; Lc 10.27 ; Rm 13.9 ; Ga 5.14 ; Jc 2.8), dont Jésus affirme qu'il est semblable au premier (Dt 6.4-5 : <char style="it">Tu aimeras le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ton Dieu…</char>), donc inséparable de lui.</para>
  <para style="mt1">Le Lévitique</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="ms1">I. Rituel des sacrifices</para>
  <para style="s1">1. L'holocauste</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> appela Moïse et, de la tente de la rencontre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">la tente de la rencontre </char><char style="ft" closed="false">Ex 25.22. – </char><char style="fq" closed="false">la tente </char><char style="ft" closed="false">(= la demeure) Ex 26.1-30 ; 40.1-35 ; He 9.1-14.</char></note>, lui adressa la parole : <verse number="2" style="v" />« Parle aux fils d'Israël ; tu leur diras : Quand l'un d'entre vous apporte un présent au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, vous devez apporter en présent du gros bétail ou du petit bétail.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Si c'est un holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES ; 6.2-6 ; Ps 51.18-21 ; Os 6.6 ; Mc 12.33.</char></note> de gros bétail qu'on veut présenter, on présente un mâle sans défaut ; on le présente à l'entrée de la tente de la rencontre, pour être agréé par le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="4" style="v" />on impose la main sur la tête de la victime, laquelle est agréée en faveur de l'offrant – pour faire sur lui le rite d'absolution<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">4.20+.</char></note> ; <verse number="5" style="v" />on égorge cet animal devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; alors les prêtres, fils d'Aaron, présentent le sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">17.10-14+ ; He 9.15-28.</char></note>, puis aspergent de ce sang le pourtour de l'autel qui se trouve à l'entrée de la tente de la rencontre ; <verse number="6" style="v" />on dépouille la victime et on la dépèce par quartiers ; <verse number="7" style="v" />alors les fils du prêtre Aaron mettent du feu sur l'autel et disposent des bûches sur ce feu ; <verse number="8" style="v" />les prêtres, fils d'Aaron, disposent les quartiers – la tête et la graisse y compris – sur les bûches placées sur le feu de l'autel ; <verse number="9" style="v" />on lave avec de l'eau les entrailles et les pattes, puis le prêtre fait fumer le tout à l'autel. C'est un holocauste, un mets consumé, un parfum apaisant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">Gn 8.21 ; Ez 20.41 ; Ap 5.8.</char></note> pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />S'il s'agit de présenter en holocauste du petit bétail, pris parmi les moutons ou les chèvres, on présente un mâle sans défaut ; <verse number="11" style="v" />on l'égorge du côté nord de l'autel, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; alors les prêtres, fils d'Aaron, aspergent de son sang le pourtour de l'autel ; <verse number="12" style="v" />on le dépèce par quartiers – la tête et la graisse y compris –, et le prêtre les dispose sur les bûches placées sur le feu de l'autel ; <verse number="13" style="v" />on lave avec de l'eau les entrailles et les pattes, puis le prêtre présente et fait fumer le tout à l'autel. C'est un holocauste, un mets consumé, un parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Si c'est un holocauste d'oiseau qu'on veut présenter au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, on apporte un présent pris parmi les tourterelles ou les pigeons ; <verse number="15" style="v" />le prêtre le présente à l'autel ; il en arrache la tête et la fait fumer à l'autel ; puis il fait gicler le sang sur la paroi de l'autel ; <verse number="16" style="v" />on en détache le jabot avec son contenu et on le jette à côté de l'autel, à l'est, à l'endroit où l'on dépose les cendres grasses ; <verse number="17" style="v" />on fend l'oiseau entre les ailes – on ne les sépare pas – puis le prêtre le fait fumer à l'autel sur les bûches placées sur le feu. C'est un holocauste, un mets consumé, un parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">2. L'offrande végétale</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />« Quand on apporte en présent au <char style="nd">SEIGNEUR</char> une offrande, le présent doit consister en farine sur laquelle on verse de l'huile et on met de l'encens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES ; 6.7-11 ; Nb 15.1-16. – </char><char style="fq" closed="false">encens </char><char style="ft" closed="false">Es 60.6 ; Jr 6.20 ; Mt 2.11.</char></note> ; <verse number="2" style="v" />on l'amène aux prêtres, fils d'Aaron, et on en prend une pleine poignée – de la farine, de l'huile, avec tout l'encens – puis le prêtre fait fumer à l'autel ce mémorial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="ft" closed="false">Seule une partie de l'offrande (le </char><char style="fq" closed="false">mémorial</char><char style="ft" closed="false">, qui </char><char style="fq" closed="false">rappelle </char><char style="ft" closed="false">l'offrant au </char><char style="fq" closed="false">souvenir </char><char style="ft" closed="false">de Dieu) est brûlée sur l'autel. Le reste, </char><char style="fq" closed="false">part très sainte </char><char style="ft" closed="false">(v. 3), revient aux </char><char style="fq" closed="false">prêtres</char><char style="ft" closed="false"> ; voir 6.18,22 ; Nb 5.26 ; Ac 10.4.</char></note>. C'est un mets consumé, un parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Le reste de l'offrande est pour Aaron et ses fils ; c'est une part très sainte parce qu'elle provient des mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Quand tu apportes en présent une offrande, s'il s'agit d'une pâte cuite au four, elle doit consister en farine, en forme de gâteaux sans levain pétris à l'huile ou de crêpes sans levain frottées d'huile ; <verse number="5" style="v" />si c'est une offrande cuite sur la plaque que tu présentes, elle est de farine pétrie à l'huile et sans levain ; <verse number="6" style="v" />l'ayant rompue en morceaux, tu y verses de l'huile – c'est une offrande ; <verse number="7" style="v" />si c'est une offrande cuite à la poêle que tu présentes, la farine doit être préparée dans l'huile ; <verse number="8" style="v" />tu amènes l'offrande qui a été ainsi préparée pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; on la présente au prêtre qui l'approche de l'autel ; <verse number="9" style="v" />de cette offrande, le prêtre prélève le mémorial, qu'il fait fumer à l'autel. C'est un mets consumé, un parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="10" style="v" />Le reste de l'offrande est pour Aaron et ses fils ; c'est une part très sainte parce qu'elle provient des mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Nulle offrande que vous présenterez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> ne sera préparée en pâte levée ; en effet, vous ne ferez jamais fumer de levain ni de miel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="fq" closed="false">levain </char><char style="ft" closed="false">23.5-8 ; Ex 12.15-20 ; Mt 16.6 ; 1 Co 5.6-8. – Le </char><char style="fq" closed="false">levain </char><char style="ft" closed="false">et le </char><char style="fq" closed="false">miel </char><char style="ft" closed="false">(de fruits), par la fermentation qu'ils produisent, sont contraires à la pureté de l'offrande. De plus ils évoquent des offrandes du culte païen.</char></note> à titre de mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="12" style="v" />A titre de prémices, vous en apporterez en présent au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, mais ils ne monteront pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">ils ne seront pas présentés.</char></note> sur l'autel en parfum apaisant.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Sur toute offrande que tu présenteras, tu mettras du sel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Au contraire du levain, le </char><char style="fq" closed="false">sel </char><char style="ft" closed="false">conserve (<char style="bk">Tb</char> 6.5) et purifie (2 R 2.19-22). Le </char><char style="fq" closed="false">sel </char><char style="ft" closed="false">souligne ici le fait que l’</char><char style="fq" closed="false">alliance </char><char style="ft" closed="false">est perpétuelle. – </char><char style="fq" closed="false">sel </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.13 ; Col 4.6. – </char><char style="fq" closed="false">sel de l'alliance </char><char style="ft" closed="false">Nb 18.19 ; 2 Ch 13.5.</char></note> ; tu n'omettras jamais le sel de l'alliance de ton Dieu sur ton offrande ; avec chacun de tes présents, tu présenteras du sel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Si tu présentes au <char style="nd">SEIGNEUR</char> une offrande de prémices<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="ft" closed="false">23.15-21 ; Ex 34.26 ; Nb 28.26 ; Ne 10.36.</char></note>, c'est sous forme d'épis grillés au feu, de gruau de grain nouveau, que tu dois apporter l'offrande de tes prémices ; <verse number="15" style="v" />tu y mets de l'huile et tu y déposes de l'encens – c'est une offrande ; <verse number="16" style="v" />puis le prêtre en fait fumer le mémorial – un peu du gruau, un peu de l'huile, avec tout l'encens. C'est un mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">3. Le sacrifice de paix</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />« Si quelqu'un présente un sacrifice de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="ft" closed="false">7.11-21,28-36 ; 19.5-8 ; 22.21-25.</char></note> :</para>
  <para style="p">Si on présente du gros bétail, que ce soit un mâle ou une femelle, on présente devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> un animal sans défaut ; <verse number="2" style="v" />on impose la main sur la tête de la victime présentée qu'on égorge à l'entrée de la tente de la rencontre ; alors les prêtres, fils d'Aaron, aspergent de son sang le pourtour de l'autel ; <verse number="3" style="v" />de ce sacrifice de paix, on présente, en mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, la graisse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">parties grasses </char><char style="ft" closed="false">passent pour être les meilleurs morceaux, voir Es 25.6.</char></note> qui enveloppe les entrailles, toute celle qui est au-dessus des entrailles <verse number="4" style="v" />et les deux rognons avec la graisse qui y adhère ainsi qu'aux lombes – quant au lobe du foie, on le détache en plus des rognons ; <verse number="5" style="v" />puis les fils d'Aaron font fumer cela à l'autel, en plus de l'holocauste qui est sur les bûches placées sur le feu ; c'est un mets consumé, un parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Si on présente du petit bétail au <char style="nd">SEIGNEUR</char> comme sacrifice de paix, on présente un animal sans défaut, mâle ou femelle. <verse number="7" style="v" />Si c'est un mouton qu'on apporte en présent, on le présente devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="8" style="v" />on impose la main sur la tête de la victime présentée qu'on égorge devant la tente de la rencontre ; alors les fils d'Aaron aspergent de son sang le pourtour de l'autel ; <verse number="9" style="v" />de ce sacrifice de paix, on présente, en mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, les parties grasses : la queue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">queue </char><char style="ft" closed="false">est particulièrement grasse chez certaines espèces de moutons.</char></note> tout entière – qu'on détache au niveau du sacrum – la graisse qui enveloppe les entrailles, toute celle qui est au-dessus des entrailles <verse number="10" style="v" />et les deux rognons avec la graisse qui y adhère ainsi qu'aux lombes – quant au lobe du foie, on le détache en plus des rognons ; <verse number="11" style="v" />puis le prêtre fait fumer cela à l'autel ; c'est un aliment consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="12" style="v" />Si c'est une chèvre qu'on présente, on la présente devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="13" style="v" />on impose la main sur sa tête et on l'égorge devant la tente de la rencontre ; alors les fils d'Aaron aspergent de son sang le pourtour de l'autel ; <verse number="14" style="v" />on en apporte en présent, en mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, la graisse qui enveloppe les entrailles, toute celle qui est au-dessus des entrailles <verse number="15" style="v" />et les deux rognons avec la graisse qui y adhère ainsi qu'aux lombes – quant au lobe du foie, on le détache en plus des rognons ; <verse number="16" style="v" />puis le prêtre fait fumer ces morceaux à l'autel ; c'est un aliment consumé, un parfum apaisant.</para>
  <para style="p">Toute graisse revient au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="17" style="v" />C'est une loi immuable pour vous d'âge en âge, où que vous habitiez : tout ce qui est graisse et tout ce qui est sang, vous n'en mangerez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Ne pas manger la graisse 7.23-25. – </char><char style="fq" closed="false">où que vous habitiez </char><char style="ft" closed="false">7.26 ; 23.3 ; Ex 19.5 ; Ps 24.1.</char></note>. »</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">4. Le sacrifice pour le péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1-35 </char><char style="ft" closed="false">6.17-23 ; 16 ; Nb 15.22-29.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle ainsi aux fils d'Israël : Quand on pèche par mégarde contre l'un de tous les commandements négatifs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="ft" closed="false">Ceux qui sont exprimés sous forme d'interdiction : </char><char style="fq" closed="false">Tu ne feras pas…</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et qu'on viole un seul d'entre eux :</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Si c'est le prêtre consacré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">8.12 ; 16.32 ; <char style="bk">Si</char> 45.15.</char></note> par l'onction qui pèche et qui par là même rend le peuple coupable, il présente au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, en raison du péché qu'il a commis, un taureau sans défaut, en sacrifice pour le péché ; <verse number="4" style="v" />il amène le taureau à l'entrée de la tente de la rencontre, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; il impose la main sur la tête du taureau et il égorge le taureau devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="5" style="v" />le prêtre consacré par l'onction prend du sang du taureau et l'amène à la tente de la rencontre ; <verse number="6" style="v" />le prêtre trempe son doigt dans le sang et, de ce sang, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il asperge sept fois le côté visible du voile du lieu saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Ex 26.31-35 ; Mt 27.51.</char></note> ; <verse number="7" style="v" />puis le prêtre met de ce sang sur les cornes de l'autel du parfum aromatique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="fq" closed="false">cornes : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 27.2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">autel des parfums </char><char style="ft" closed="false">Ex 30.1-10.</char></note>, qui se trouve dans la tente de la rencontre, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et il déverse tout le reste du sang du taureau à la base de l'autel de l'holocauste qui est à l'entrée de la tente de la rencontre. <verse number="8" style="v" />Toutes les parties grasses du taureau sacrifié pour le péché, il les prélève : la graisse qui enveloppe les entrailles, toute celle qui est au-dessus des entrailles <verse number="9" style="v" />et les deux rognons avec la graisse qui y adhère ainsi qu'aux lombes – quant au lobe du foie, il le détache en plus des rognons – <verse number="10" style="v" />tout comme ces mêmes parties sont prélevées du taureau du sacrifice de paix ; puis le prêtre les fait fumer sur l'autel de l'holocauste. <verse number="11" style="v" />La peau du taureau, toute sa chair, y compris la tête et les pattes, les entrailles et la fiente, <verse number="12" style="v" />en un mot, tout le reste du taureau, il le fait porter hors du camp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.12 </char><char style="ft" closed="false">He 13.11-13.</char></note>, dans un endroit pur, là où l'on déverse les cendres grasses, et il le brûle sur un feu de bûches ; c'est à l'endroit où l'on déverse les cendres grasses qu'il est brûlé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Si c'est toute la communauté d'Israël qui par mégarde commet une faute et que l'affaire reste ignorée de l'assemblée, s'ils violent un seul de tous les commandements négatifs du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et se rendent ainsi coupables, <verse number="14" style="v" />lorsqu'un tel péché vient à être connu, l'assemblée présente un taureau, en sacrifice pour le péché, qu'on amène devant la tente de la rencontre ; <verse number="15" style="v" />les anciens de la communauté imposent la main sur la tête du taureau, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et on égorge le taureau devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="16" style="v" />le prêtre consacré par l'onction amène une partie du sang du taureau à la tente de la rencontre ; <verse number="17" style="v" />le prêtre trempe son doigt dans ce qu'il a pris de sang et, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il asperge sept fois le côté visible du voile ; <verse number="18" style="v" />puis il met de ce sang sur les cornes de l'autel qui se trouve devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, dans la tente de la rencontre, et il déverse tout le reste du sang à la base de l'autel de l'holocauste, qui est à l'entrée de la tente de la rencontre. <verse number="19" style="v" />Toutes les parties grasses, il les prélève et les fait fumer à l'autel. <verse number="20" style="v" />Il traite ce taureau comme il a traité le taureau sacrifié pour le péché – c'est ainsi qu'il le traite. Quand le prêtre a fait sur l'assemblée le rite d'absolution<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.20 </char><char style="ft" closed="false">8.34 ; 9.7 ; 16 ; 17.11 ; Ez 45.15,17 ; 2 Ch 29.24.</char></note>, il lui est pardonné. <verse number="21" style="v" />Il fait porter le taureau hors du camp et le brûle comme il a brûlé le taureau précédent. Tel est le sacrifice pour le péché de l'assemblée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Si c'est un prince<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">Le terme hébreu traduit ici par </char><char style="fq" closed="false">prince </char><char style="ft" closed="false">désignait un chef de tribu ou de famille.</char></note> qui pèche, qui viole par mégarde un seul de tous les commandements négatifs du <char style="nd">SEIGNEUR</char> son Dieu et se rend ainsi coupable, <verse number="23" style="v" />si on lui fait connaître le péché qu'il a commis sur ce point, il amène en présent un bouc, un mâle sans défaut ; <verse number="24" style="v" />il impose la main sur la tête du bouc et l'égorge à l'endroit où l'on égorge l'holocauste, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. C'est un sacrifice pour le péché. <verse number="25" style="v" />De son doigt, le prêtre prend du sang de la victime sacrifiée pour le péché et le met sur les cornes de l'autel de l'holocauste ; puis il déverse le reste du sang à la base de l'autel de l'holocauste. <verse number="26" style="v" />Toutes les parties grasses, il les fait fumer à l'autel, comme celles du sacrifice de paix. Quand le prêtre a fait sur le prince le rite d'absolution de son péché, il lui est pardonné.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Si c'est un homme du peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.27 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">quelqu'un du peuple du pays</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">un simple particulier</char><char style="ft" closed="false"> ; voir 2 R 11.14 ; Dn 9.6.</char></note> qui pèche par mégarde, qui viole un seul des commandements négatifs du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et se rend ainsi coupable, <verse number="28" style="v" />si on lui fait connaître le péché qu'il a commis, il amène en présent une chèvre, une femelle sans défaut, pour le péché qu'il a commis ; <verse number="29" style="v" />il impose la main sur la tête de la victime sacrifiée pour le péché et il égorge ladite victime au même endroit que l'holocauste ; <verse number="30" style="v" />de son doigt, le prêtre prend du sang et le met sur les cornes de l'autel de l'holocauste ; puis il déverse tout le reste du sang à la base de l'autel. <verse number="31" style="v" />Toutes les parties grasses, il les détache, comme on les détache lors du sacrifice de paix, et le prêtre les fait fumer à l'autel en parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Quand le prêtre a fait sur le coupable le rite d'absolution, il lui est pardonné. <verse number="32" style="v" />Si c'est un mouton qu'il amène en présent comme sacrifice pour le péché, il amène une femelle sans défaut ; <verse number="33" style="v" />il impose la main sur la tête de la victime sacrifiée pour le péché et l'égorge en sacrifice pour le péché, à l'endroit où l'on égorge l'holocauste ; <verse number="34" style="v" />de son doigt, le prêtre prend du sang de la victime et le met sur les cornes de l'autel de l'holocauste ; puis il déverse tout le reste du sang à la base de l'autel. <verse number="35" style="v" />Toutes les parties grasses, il les détache, comme on les détache du mouton du sacrifice de paix, et le prêtre les fait fumer à l'autel, en plus des mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Quand le prêtre a fait sur le coupable le rite d'absolution du péché qu'il a commis, il lui est pardonné.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s2">A) Exemples concrets</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />« Quand un individu pèche en ce que, ayant entendu la formule d'adjuration<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Pr 29.24 ; Mt 26.63.</char></note> et étant témoin pour avoir vu ou avoir appris quelque chose, il n'annonce pas ce qu'il sait, alors il porte le poids de sa faute ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />ou bien quand un individu, sans s'en rendre compte, touche n'importe quoi d'impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">11 ; Dt 14.</char></note> – cadavre d'animal sauvage impur, cadavre de bête domestique impure, cadavre de bestiole impure –, alors il devient impur et coupable ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />ou bien quand, sans s'en rendre compte, il touche une impureté humaine<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="ft" closed="false">12–15.</char></note> – toute impureté qui rend impur –, alors, dès qu'il l'apprend, il devient coupable ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />ou bien quand un individu, sans s'en rendre compte, laisse ses lèvres prononcer un serment irréfléchi, qui lui fait tort ou qui lui profite – en toute question où un homme peut faire un serment irréfléchi – alors, dès qu'il l'apprend, il devient coupable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="ft" closed="false">L'hébreu ajoute </char><char style="fq" closed="false">en l'un de ces cas</char><char style="ft" closed="false">, mots qui semblent avoir été repris du début du v. 5. – </char><char style="fq" closed="false">serment qui fait du tort </char><char style="ft" closed="false">Ps 15.4.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Quand un individu est coupable en l'un de ces cas, il doit confesser en quoi il a péché, <verse number="6" style="v" />puis amener, à titre de réparation pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à cause du péché qu'il a commis, une femelle de petit bétail, brebis ou chèvre, comme sacrifice pour le péché ; alors le prêtre fera sur lui le rite d'absolution de son péché.</para>
  <para style="s2">B) Cas d'indigence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7-13 </char><char style="ft" closed="false">Clause en faveur des pauvres 12.8 ; 14.21 ; 27.8.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />« Si quelqu'un n'a pas les moyens de se procurer une pièce de petit bétail, il peut amener au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à titre de réparation pour le péché commis, deux tourterelles ou deux pigeons, l'un servant à un sacrifice pour le péché et l'autre à un holocauste. <verse number="8" style="v" />Il les amène au prêtre qui présente en premier celui du sacrifice pour le péché ; il en arrache la tête en avant de la nuque – mais il ne la sépare pas ; <verse number="9" style="v" />du sang de la victime, il asperge la paroi de l'autel ; puis il fait gicler le reste du sang à la base de l'autel ; c'est un sacrifice pour le péché. <verse number="10" style="v" />Du second, il fait un holocauste selon la règle. Quand le prêtre a fait sur lui le rite d'absolution du péché qu'il a commis, il lui est pardonné.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Si quelqu'un n'a pas sous la main deux tourterelles ou deux pigeons, il peut même amener en présent pour le péché commis un dixième d'épha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de farine en sacrifice pour le péché. Il n'y dépose pas d'huile et n'y met pas d'encens, car c'est un sacrifice pour le péché. <verse number="12" style="v" />Il l'apporte au prêtre ; le prêtre en prend une pleine poignée à titre de mémorial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.2 et la note.</char></note> et la fait fumer à l'autel en plus des mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; c'est un sacrifice pour le péché. <verse number="13" style="v" />Quand le prêtre a fait sur lui le rite d'absolution du péché commis en l'un de ces cas, il lui est pardonné. Le prêtre accomplit le rituel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">Le reste revient au prêtre </char><char style="ft" closed="false">(comparer 2.3,10).</char></note> comme dans le cas de l'offrande. »</para>
  <para style="s1">5. Le sacrifice de réparation</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="15" style="v" />« Quand un individu commet un sacrilège en péchant par mégarde contre les droits sacrés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il doit amener, à titre de réparation pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, un bélier sans défaut, pris dans le petit bétail et valant un certain nombre de sicles d'argent – d'après le sicle du sanctuaire – pour l'offrir en sacrifice de réparation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="fq" closed="false">sacrilège </char><char style="ft" closed="false">Nb 5.6 ; 2 Ch 26.16-18. – </char><char style="fq" closed="false">les droits sacrés du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">22.1-16 ; Dt 14.22-29 ; 26.1-15 ; voir Jos 7. – Ce sont les offrandes dues au Seigneur (dîmes, prémices) ou encore les choses promises par vœux ou frappées d'interdit ; voir ch. 27. – </char><char style="fq" closed="false">sicles : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES et MONNAIES. – </char><char style="fq" closed="false">sacrifice de réparation </char><char style="ft" closed="false">7.1-7 ; 19.20-22.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Ce dont il a frustré le sanctuaire, il le rembourse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Remboursement Nb 5.7-10 ; 2 R 12.17.</char></note> en y ajoutant le cinquième et il le remet au prêtre. Quand le prêtre a fait sur lui le rite d'absolution au moyen du bélier du sacrifice de réparation, il lui est pardonné.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Si l'individu a péché en violant par ignorance un seul de tous les commandements négatifs du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, s'il est ainsi coupable et porte le poids de sa faute, <verse number="18" style="v" />il doit amener au prêtre un bélier sans défaut, pris dans le petit bétail, selon la valeur indiquée pour un sacrifice de réparation. Quand le prêtre a fait sur lui le rite d'absolution du péché commis par mégarde et par ignorance, il lui est pardonné. <verse number="19" style="v" />C'est un sacrifice de réparation ; l'individu était effectivement coupable envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="21" style="v" />« Quand un individu pèche et commet un sacrilège envers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, soit en mentant à son compatriote à propos d'un objet reçu en dépôt, d'un objet emprunté ou d'un objet volé, soit en exploitant son compatriote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.21 </char><char style="ft" closed="false">Indélicatesses diverses Ex 22.6-14.</char></note>, <verse number="22" style="v" />soit en mentant à propos d'un objet perdu qu'il a trouvé, si de plus il prononce un faux serment au sujet de l'une de ces actions qui sont des péchés, <verse number="23" style="v" />celui qui a ainsi péché et s'est rendu coupable doit rendre ce qu'il a volé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.23 </char><char style="ft" closed="false">Ps 69.5.</char></note>, ou ce qu'il a extorqué à son compatriote, ou ce qu'il a reçu en dépôt, ou l'objet perdu qu'il a trouvé, <verse number="24" style="v" />ou tout objet à propos duquel il a prononcé un faux serment ; il le rembourse en entier en y ajoutant le cinquième du prix et il le remet à son légitime propriétaire au jour où il se découvre coupable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.24 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">au jour où il offre le sacrifice de réparation.</char></note>. <verse number="25" style="v" />A titre de réparation pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il amène au prêtre un bélier sans défaut, pris dans le petit bétail, selon la valeur indiquée pour un sacrifice de réparation. <verse number="26" style="v" />Quand le prêtre a fait sur lui devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le rite d'absolution, il lui est pardonné, quoi qu'il ait fait pour se rendre coupable. »</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">6. Prescriptions rituelles complémentaires à l'usage des prêtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Donne à Aaron et à ses fils les prescriptions suivantes :</para>
  <para style="p">Voici le rituel de <char style="it">l'holocauste</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES ; 1.3+.</char></note> : Cet holocauste reste sur le brasier de l'autel toute la nuit jusqu'au matin, et le feu de l'autel y brûle. <verse number="3" style="v" />Le prêtre revêt sa tunique de lin et revêt des caleçons de lin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.3 </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.26 ; 28.42.</char></note> sur son corps ; il enlève les cendres grasses qui proviennent de la combustion de l'holocauste sur l'autel et les place à côté de l'autel ; <verse number="4" style="v" />il ôte alors ses vêtements et revêt d'autres vêtements ; il emporte les cendres grasses hors du camp, dans un endroit pur. <verse number="5" style="v" />Quant au feu sur l'autel, il y brûlera sans jamais s'éteindre ; chaque matin, le prêtre y allume des bûches, y dispose l'holocauste et y fait fumer les parties grasses des sacrifices de paix. <verse number="6" style="v" />Un feu perpétuel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.6 <char style="bk">2 M</char> 1.18-36.</char></note> brûlera sur l'autel sans jamais s'éteindre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Et voici le rituel de <char style="it">l'offrande</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire SACRIFICES ; 2.1+.</char></note> : Aux fils d'Aaron de la présenter devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, face à l'autel. <verse number="8" style="v" />On en prélève une poignée – de la farine de l'offrande, de l'huile, avec tout l'encens qui se trouve sur l'offrande – et on la fait fumer à l'autel : parfum apaisant, mémorial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.2 et la note.</char></note> pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="9" style="v" />Ce qu'il en reste, Aaron et ses fils le mangent ; cela se mange sans levain dans un endroit saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.9 </char><char style="ft" closed="false">6.19 ; 7.6 ; 10.13 ; 24.9.</char></note> ; ils le mangent dans le parvis de la tente de la rencontre ; <verse number="10" style="v" />cela ne se cuit pas en pâte levée. C'est la part que je leur donne sur les mets consumés qui me sont offerts ; cela est très saint, comme ce qui reste du sacrifice pour le péché ou du sacrifice de réparation. <verse number="11" style="v" />Tout homme qui fait partie des fils d'Aaron peut en manger ; c'est, d'âge en âge, une redevance qui vous est accordée pour toujours, sur les mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; tout ce qui y touche se trouve sanctifié. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="13" style="v" />« Voici le présent que, le jour de son onction, Aaron, ainsi que ses fils, apportent au <char style="nd">SEIGNEUR</char> : un dixième d'épha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.13 </char><char style="fq" closed="false">le jour de son onction </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">dès le jour de son onction </char><char style="ft" closed="false">8.1+. – </char><char style="fq" closed="false">épha : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de farine comme offrande perpétuelle, moitié le matin, moitié le soir ; <verse number="14" style="v" />elle se prépare sur une plaque avec de l'huile, et tu l'amènes bien mélangée ; tu présentes les morceaux de cette offrande de pâtisseries<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="fq" closed="false">les morceaux</char><char style="ft" closed="false">… : texte peu clair et traduction incertaine.</char></note> en parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="15" style="v" />Celui d'entre ses fils qui lui succède comme prêtre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Dt 10.6 ; voir <char style="bk">2 M</char> 4.7,24.</char></note> consacré par l'onction fait de même : c'est une redevance pour toujours ; on la fait fumer totalement pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="16" style="v" />Toute offrande d'un prêtre est totale<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="ft" closed="false">4.3-12 ; 6.23.</char></note> : on n'en mange rien. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="18" style="v" />« Parle à Aaron et à ses fils : Voici le rituel du <char style="it">sacrifice pour le péché</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="ft" closed="false">4.1+.</char></note> : La victime du sacrifice pour le péché s'égorge à l'endroit où s'égorge l'holocauste, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; c'est une chose très sainte. <verse number="19" style="v" />C'est le prêtre qui préside à ce sacrifice qui peut la manger, et c'est dans un endroit saint qu'elle se mange, dans le parvis de la tente de la rencontre. <verse number="20" style="v" />Tout ce qui en touche la chair se trouve sanctifié<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.20 </char><char style="ft" closed="false">Ag 2.11-13.</char></note> ; s'il en gicle du sang sur le vêtement, tu laves dans un endroit saint la place où il a giclé ; <verse number="21" style="v" />un récipient d'argile où la victime a été cuite doit être brisé, mais si elle a été cuite dans un récipient de bronze, celui-ci est récuré et rincé à l'eau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.21 </char><char style="ft" closed="false">11.32-33.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Tout homme qui fait partie des prêtres peut la manger : c'est une chose très sainte. <verse number="23" style="v" />Mais aucune victime d'un sacrifice pour le péché, dont on aurait amené du sang dans la tente de la rencontre pour faire le rite d'absolution dans le lieu saint, ne doit être mangée. Elle doit être brûlée.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Et voici le rituel du <char style="it">sacrifice de réparation</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">5.15+.</char></note> : c'est une chose très sainte. <verse number="2" style="v" />A l'endroit où l'on égorge l'holocauste, on égorge la victime du sacrifice de réparation, puis de son sang le prêtre asperge le pourtour de l'autel ; <verse number="3" style="v" />il en présente toutes les parties grasses : la queue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir 3.9 et la note.</char></note>, la graisse qui enveloppe les entrailles, <verse number="4" style="v" />les deux rognons avec la graisse qui y adhère ainsi qu'aux lombes – quant au lobe du foie, on le détache en plus des rognons ; <verse number="5" style="v" />alors le prêtre fait fumer ces morceaux à l'autel : c'est un mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Tel est le sacrifice de réparation. <verse number="6" style="v" />Tout homme qui fait partie des prêtres peut en manger, et c'est dans un endroit saint que cela se mange : c'est une chose très sainte. <verse number="7" style="v" />Tel le sacrifice pour le péché, tel le sacrifice de réparation : un seul rituel pour les deux. La victime revient au prêtre qui a fait le rite d'absolution.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Quant au prêtre qui présente l'holocauste de quelqu'un, la peau de l'holocauste qu'il a présenté lui revient. <verse number="9" style="v" />Toute offrande<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.9 </char><char style="fq" closed="false">holocauste </char><char style="ft" closed="false">(v. 8), </char><char style="fq" closed="false">offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> qui a été cuite au four ainsi que toute offrande préparée à la poêle ou sur la plaque revient au prêtre qui l'a présentée. <verse number="10" style="v" />Toute offrande, tant pétrie à l'huile que sèche, revient à l'ensemble des fils d'Aaron, chacun à égalité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Et voici le rituel du <char style="it">sacrifice de paix</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.11 </char><char style="ft" closed="false">3.1+.</char></note> qu'on présente au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="12" style="v" />Si on le présente pour accompagner la “louange”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.12 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de la liturgie de </char><char style="fq" closed="false">louange </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">action de grâce</char><char style="ft" closed="false">). Elle a fini par donner son nom à la variété de </char><char style="fq" closed="false">sacrifice de paix </char><char style="ft" closed="false">qui l'accompagnait ; voir Ps 105–107, surtout 107.21-22 ; Lv 22.29 ; Jr 33.11 ; Ps 116.17 ; 2 Ch 29.31.</char></note>, on présente avec le sacrifice de louange des gâteaux sans levain pétris à l'huile, des crêpes sans levain frottées d'huile et des gâteaux faits de farine bien mélangée et pétris à l'huile ; <verse number="13" style="v" />en plus des gâteaux, on apporte en présent du pain levé pour accompagner le sacrifice de paix offert en louange ; <verse number="14" style="v" />on en présente un gâteau de chaque espèce ; c'est un prélèvement pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et cela revient au prêtre qui a fait l'aspersion du sang du sacrifice de paix. <verse number="15" style="v" />Quant à la chair du sacrifice de paix offert en louange, elle se mange le jour même où elle est présentée, sans rien en mettre de côté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.15 </char><char style="ft" closed="false">22.30 ; voir 19.5-8.</char></note> pour le lendemain.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Si le sacrifice présenté est “votif” ou “spontané”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.16 </char><char style="ft" closed="false">Le sacrifice « </char><char style="fq" closed="false">votif</char><char style="ft" closed="false"> » et le sacrifice « </char><char style="fq" closed="false">spontané</char><char style="ft" closed="false"> » sont d'autres variétés du sacrifice de paix. Le premier est l'accomplissement d'un vœu ; le second est indépendant de toute prescription et de toute promesse : 22.18-23 ; Nb 15.3. – </char><char style="fq" closed="false">votif </char><char style="ft" closed="false">Ps 22.26 ; 50.14. – </char><char style="fq" closed="false">spontané </char><char style="ft" closed="false">Dt 16.10 ; Ez 46.12 ; Esd 3.5.</char></note>, on le mange le jour même où l'on présente le sacrifice ; le lendemain on peut manger ce qu'il en reste ; <verse number="17" style="v" />mais ce qui resterait de la chair du sacrifice serait brûlé le troisième jour. <verse number="18" style="v" />Si l'on mangeait quand même, le troisième jour, de la chair du sacrifice de paix, celui qui l'a présenté ne saurait être agréé ; il ne lui en serait pas tenu compte : c'est devenu de la viande avariée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 </char><char style="ft" closed="false">19.7 ; Ez 4.14.</char></note> ; quiconque en mangerait porterait le poids de sa faute. <verse number="19" style="v" />De plus, la chair qui aurait touché quoi que ce soit d'impur ne se mange pas, elle se brûle.</para>
  <para style="p">En ce qui concerne la chair : Quiconque est pur peut manger de la chair<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.19 </char><char style="ft" closed="false">Les versets 17-19a (la chair impropre à la consommation) constituent une sorte de parenthèse. Le v. 19b reprend le cas abordé dans les versets 15-16, où il est question de la viande propre à la consommation. – Il faut être pur pour manger 22.3-7.</char></note> ; <verse number="20" style="v" />mais celui qui, se trouvant en état d'impureté, mangerait de la chair du sacrifice de paix offert au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, celui-là serait retranché de sa parenté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 17.14 et la note ; Lv 23.29-30 ; Ex 12.15-19 ; Nb 9.13.</char></note> ; <verse number="21" style="v" />et celui qui aurait touché quoi que ce soit d'impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.21 </char><char style="ft" closed="false">11–15.</char></note>, impureté humaine, animal impur ou toute bête interdite et impure, puis mangerait de la chair du sacrifice de paix offert au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, celui-là serait retranché de sa parenté. »</para>
  <para style="s1">7. Prescriptions rituelles générales à l'usage du peuple</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="23" style="v" />« Parle aux fils d'Israël : Tout ce qui est graisse, de bœuf, de mouton ou de chèvre, vous n'en mangerez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.23 </char><char style="ft" closed="false">3.16+.</char></note> ; <verse number="24" style="v" />la graisse d'une bête crevée et la graisse d'une bête déchiquetée peut servir à tout usage, mais vous ne devez pas la manger. <verse number="25" style="v" />Assurément, quiconque mangerait la graisse d'une bête dont il aurait présenté quelque chose en mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, celui-là, pour en avoir mangé, serait retranché de sa parenté.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tout ce qui est sang, d'oiseau ou de bête, vous n'en mangerez pas, où que vous habitiez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.26 </char><char style="ft" closed="false">Ne pas manger le sang 17.11+. – </char><char style="fq" closed="false">où que vous habitiez </char><char style="ft" closed="false">3.17+.</char></note> ; <verse number="27" style="v" />quiconque mangerait de n'importe quel sang, celui-là serait retranché de sa parenté. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="29" style="v" />« Parle aux fils d'Israël : Celui qui présente son sacrifice de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.29 </char><char style="ft" closed="false">3.1+.</char></note> au <char style="nd">SEIGNEUR</char> lui amène la part qu'il doit lui offrir ; <verse number="30" style="v" />de ses propres mains il amène les mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, c'est-à-dire les parties grasses ; et il les amène en plus de la poitrine qu'il faut offrir avec le geste de présentation devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="31" style="v" />alors le prêtre fait fumer ces parties grasses à l'autel, tandis que la poitrine revient à Aaron et à ses fils <verse number="32" style="v" />et que vous donnez au prêtre le gigot droit à titre de prélèvement sur vos sacrifices de paix ; <verse number="33" style="v" />ce gigot droit revient en partage à celui des fils d'Aaron qui présente le sang et la graisse du sacrifice de paix. <verse number="34" style="v" />En effet, la poitrine du rite de présentation et le gigot du rite de prélèvement, je les ai pris aux fils d'Israël, sur leurs sacrifices de paix et je les ai donnés au prêtre Aaron et à ses fils, à titre de redevance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.34 </char><char style="ft" closed="false">Dt 18.3 ; Ne 12.44-47 ; Ml 3.7-10.</char></note> pour toujours, de la part des fils d'Israël. <verse number="35" style="v" />Telle est la part d'Aaron et la part de ses fils sur les mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, dès le jour où on les aura présentés pour exercer le sacerdoce au service du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, <verse number="36" style="v" />part que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a prescrit aux fils d'Israël de leur donner, dès le jour où il les aura oints ; c'est une loi immuable pour eux, d'âge en âge. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Tel est le rituel de l'holocauste et de l'offrande, du sacrifice pour le péché et du sacrifice de réparation, de l'investiture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.37 </char><char style="ft" closed="false">Cérémonie au cours de laquelle un nouveau prêtre revêt pour la première fois ses vêtements liturgiques et reçoit la consécration, voir Jg 17.5-12. Elle était marquée par un sacrifice spécial dit </char><char style="fq" closed="false">sacrifice d'investiture</char><char style="ft" closed="false"> ; voir 8.22-30.</char></note> et du sacrifice de paix, <verse number="38" style="v" />que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a prescrit à Moïse sur le mont Sinaï, le jour où il ordonna aux fils d'Israël d'apporter leurs présents au <char style="nd">SEIGNEUR</char> dans le désert du Sinaï.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="ms1">II. Récit de l'investiture des premiers prêtres</para>
  <para style="s1">1. Consécration d'Aaron et de ses fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1-36 </char><char style="ft" closed="false">Consécration des prêtres 6.12-16 ; Ex 29.1-37 ; 40.12-15.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Prends Aaron avec ses fils, les vêtements et l'huile d'onction<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="fq" closed="false">vêtements des prêtres </char><char style="ft" closed="false">Ex 28 ; 39.1-31. – </char><char style="fq" closed="false">huile d'onction </char><char style="ft" closed="false">Ex 30.22-33.</char></note>, le taureau du sacrifice pour le péché et les deux béliers, et la corbeille des pains sans levain. <verse number="3" style="v" />Puis, rassemble toute la communauté à l'entrée de la tente de la rencontre. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Moïse fit ce que lui avait ordonné le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et la communauté s'assembla à l'entrée de la tente de la rencontre. <verse number="5" style="v" />Alors Moïse dit à la communauté : « Voici ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a ordonné de faire. » <verse number="6" style="v" />Et Moïse présenta Aaron et ses fils et les lava dans l'eau ; <verse number="7" style="v" />il mit la tunique à Aaron, le ceignit de la ceinture, le revêtit de la robe et lui mit l'éphod<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 25.7 et la note.</char></note> ; il le ceignit de l'écharpe de l'éphod et l'en drapa ; <verse number="8" style="v" />il plaça sur lui le pectoral et mit dedans le Ourim et le Toummim<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="fq" closed="false">pectoral : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 25.7 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Ourim et Toummim : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 28.30 et la note.</char></note> ; <verse number="9" style="v" />il plaça le turban sur sa tête et plaça sur le devant du turban le fleuron d'or, insigne de la consécration, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait ordonné à Moïse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Moïse prit l'huile d'onction. Il en oignit et consacra la demeure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">Consécration de la demeure Ex 40.9-11.</char></note> et tout ce qu'elle contenait ; <verse number="11" style="v" />il en aspergea l'autel par sept fois, puis il oignit l'autel et tous ses accessoires, ainsi que la cuve et son support, pour les consacrer ; <verse number="12" style="v" />il versa de cette huile d'onction sur la tête d'Aaron et il l'oignit pour le consacrer.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Moïse présenta les fils d'Aaron, les revêtit de tuniques, les ceignit d'une ceinture et les coiffa de tiares, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait ordonné à Moïse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Il fit approcher le taureau du sacrifice pour le péché ; Aaron et ses fils imposèrent la main sur la tête de ce taureau ; <verse number="15" style="v" />Moïse l'égorgea et prit le sang ; de son doigt il en mit sur les cornes du pourtour de l'autel, qu'il purifia de son péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="fq" closed="false">cornes : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 27.2 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">qu'il purifia de son péché : </char><char style="ft" closed="false">pour être digne de porter le feu et les offrandes sacrées, l'autel (sur lequel aucun sacrifice n'a encore été offert) doit d'abord être dégagé de son caractère profane (= </char><char style="fq" closed="false">son péché</char><char style="ft" closed="false">) ; 14.49 ; Ez 43.20-22.</char></note> ; il versa le sang à la base de l'autel et il le consacra en faisant sur lui le rite d'absolution ; <verse number="16" style="v" />Moïse prit toute la graisse qui est au-dessus des entrailles, le lobe du foie, les deux rognons avec leur graisse, et il les fit fumer à l'autel ; <verse number="17" style="v" />le taureau lui-même, peau, chair et fiente, on le brûla hors du camp, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait ordonné à Moïse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Il présenta le bélier de l'holocauste ; Aaron et ses fils imposèrent la main sur la tête du bélier ; <verse number="19" style="v" />Moïse l'égorgea et aspergea le pourtour de l'autel avec le sang ; <verse number="20" style="v" />Moïse dépeça par quartiers le bélier, dont il fit fumer la tête, les quartiers et la graisse ; <verse number="21" style="v" />Moïse lava à l'eau les entrailles et les pattes, et il fit fumer à l'autel tout le bélier ; ce fut un holocauste, un parfum apaisant, ce fut un mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait ordonné à Moïse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Il présenta le second bélier comme bélier d'investiture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.22 </char><char style="ft" closed="false">Voir 7.37 et la note.</char></note> ; Aaron et ses fils imposèrent la main sur la tête du bélier ; <verse number="23" style="v" />Moïse l'égorgea et prit du sang ; il en mit sur le lobe de l'oreille droite d'Aaron, sur le pouce de sa main droite et sur le pouce de son pied droit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.23 </char><char style="fq" closed="false">oreille, main </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">pied droits </char><char style="ft" closed="false">voir 14.14,25.</char></note> ; <verse number="24" style="v" />Moïse présenta les fils d'Aaron et mit du sang sur le lobe de leur oreille droite, sur le pouce de leur main droite et sur le pouce de leur pied droit ; puis Moïse aspergea le pourtour de l'autel avec le sang ; <verse number="25" style="v" />il prit les parties grasses – la queue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir 3.9 et la note.</char></note>, toute la graisse qui est au-dessus des entrailles, le lobe du foie et les deux rognons avec leur graisse – ainsi que le gigot droit ; <verse number="26" style="v" />dans la corbeille des pains sans levain qui se trouve devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il prit un gâteau sans levain, un gâteau à l'huile et une crêpe, qu'il plaça par-dessus les graisses et le gigot droit ; <verse number="27" style="v" />il mit le tout sur les mains d'Aaron et sur les mains de ses fils, et il le fit offrir avec le geste de présentation, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="28" style="v" />Moïse le reprit de leurs mains et le fit fumer à l'autel avec l'holocauste ; ce fut un sacrifice d'investiture, un parfum apaisant, ce fut un mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="29" style="v" />Moïse prit la poitrine et l'offrit avec le geste de présentation devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; du bélier d'investiture, c'est ce qui revint à Moïse en partage, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait ordonné à Moïse. <verse number="30" style="v" />Moïse prit de l'huile d'onction et du sang qui était sur l'autel, et il en aspergea<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.30 </char><char style="ft" closed="false">Aspersion de sang Ex 24.8 ; He 9.18-22.</char></note> Aaron et ses vêtements, de même que ses fils et les vêtements de ses fils ; c'est ainsi qu'il consacra Aaron et ses vêtements, de même que ses fils et les vêtements de ses fils.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Moïse dit à Aaron et à ses fils : « Faites cuire la chair à l'entrée de la tente de la rencontre ; c'est là que vous la mangerez, avec le pain qui se trouve dans la corbeille de l'investiture, comme je l'ai ordonné en disant : “C'est Aaron et ses fils qui la mangeront.” <verse number="32" style="v" />Le reste de chair et de pain, vous le brûlerez. <verse number="33" style="v" />Et pendant sept jours vous ne quitterez pas l'entrée de la tente de la rencontre, jusqu'au moment où s'achèvera le temps de votre investiture ; car pendant sept jours on vous conférera l'investiture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.33 </char><char style="ft" closed="false">Pour désigner cette </char><char style="fq" closed="false">investiture</char><char style="ft" closed="false">, l'hébreu emploie une expression imagée : </char><char style="fq" closed="false">on remplira vos mains</char><char style="ft" closed="false">, geste liturgique auquel il est fait allusion au v. 27.</char></note>, <verse number="34" style="v" />comme on l'a fait aujourd'hui. Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a ordonné de procéder ainsi, pour faire sur vous le rite d'absolution. <verse number="35" style="v" />Vous demeurerez à l'entrée de la tente de la rencontre jour et nuit durant sept jours. Alors vous pourrez assurer le service du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sans mourir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.35 </char><char style="ft" closed="false">Ex 19.12 ; 20.18-19 ; Es 6.5-7.</char></note>. C'est ce qui m'a été ordonné. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Aaron et ses fils exécutèrent tous les ordres que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait donnés par l'intermédiaire de Moïse.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">2. Premiers sacrifices offerts par les prêtres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Or, au huitième jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="ft" closed="false">L'investiture (ch. 8) et l'entrée en fonction (9) forment une seule cérémonie qui culmine au </char><char style="fq" closed="false">huitième jour.</char></note>, Moïse appela Aaron et ses fils, ainsi que les anciens d'Israël. <verse number="2" style="v" />Il dit à Aaron : « Procure-toi un veau en sacrifice pour le péché et un bélier pour un holocauste, tous deux sans défaut, et présente-les devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Puis tu adresseras cette parole aux fils d'Israël : “Prenez un bouc en sacrifice pour le péché, ainsi qu'un veau et un agneau âgés d'un an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 12.5 et la note.</char></note>, tous deux sans défaut, pour un holocauste, <verse number="4" style="v" />un taureau et un bélier pour un sacrifice de paix à offrir devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, et une offrande pétrie à l'huile ; car c'est aujourd'hui que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> va vous apparaître.” »</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ils menèrent devant la tente de la rencontre ce que Moïse avait ordonné, puis toute la communauté s'approcha et se tint debout devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="6" style="v" />Moïse dit : « Voici ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> vous a ordonné de faire, afin que vous apparaisse la gloire du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.6 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">gloire du Seigneur </char><char style="ft" closed="false">est le signe visible de la présence de Dieu, qu'on ne peut pas voir directement sans mourir ; voir Jg 13.22 ; Ex 33.18-23 ; 40.34-35 ; Es 40.5 ; Ez 9.3 ; Ps 19.2.</char></note>. » <verse number="7" style="v" />Puis Moïse dit à Aaron : « Approche-toi de l'autel, offre ton sacrifice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">He 7.27.</char></note> pour le péché et ton holocauste, pour faire le rite d'absolution en ta faveur et en faveur du peuple, puis offre le présent du peuple, pour faire le rite d'absolution en sa faveur, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'a ordonné. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Aaron s'approcha de l'autel et égorgea le veau du sacrifice pour son propre péché ; <verse number="9" style="v" />les fils d'Aaron lui présentèrent le sang ; il trempa son doigt dans le sang et en mit sur les cornes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 27.2 et la note.</char></note> de l'autel ; il versa le sang à la base de l'autel ; <verse number="10" style="v" />il fit fumer à l'autel la graisse, les rognons et le lobe du foie de la victime, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait ordonné à Moïse ; <verse number="11" style="v" />chair et peau, il les brûla hors du camp. <verse number="12" style="v" />Il égorgea l'holocauste ; les fils d'Aaron lui remirent le sang dont il aspergea le pourtour de l'autel ; <verse number="13" style="v" />ils lui remirent l'holocauste en quartiers – y compris la tête – et il les fit fumer sur l'autel ; <verse number="14" style="v" />il lava les entrailles et les pattes et les fit fumer à l'autel avec l'holocauste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Il présenta les dons du peuple : il prit le bouc du sacrifice pour le péché du peuple, l'égorgea et l'offrit comme la première victime ; <verse number="16" style="v" />il présenta l'holocauste, et l'offrit selon la règle ; <verse number="17" style="v" />il présenta l'offrande : il en prit une pleine poignée qu'il fit fumer sur l'autel, en plus de l'holocauste du matin ; <verse number="18" style="v" />il égorgea le taureau et le bélier offerts par le peuple en sacrifice de paix ; les fils d'Aaron lui remirent le sang dont il aspergea le pourtour de l'autel ; <verse number="19" style="v" />les parties grasses du taureau et celles du bélier, à savoir la queue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.19 </char><char style="ft" closed="false">Voir 3.9 et la note.</char></note>, la graisse qui enveloppe les entrailles, les rognons et le lobe du foie, <verse number="20" style="v" />ils les placèrent sur les poitrines et il les fit fumer à l'autel ; <verse number="21" style="v" />Aaron offrit les poitrines et le gigot droit avec le geste de présentation devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, comme Moïse l'avait ordonné. <verse number="22" style="v" />Elevant alors les mains au-dessus du peuple, Aaron le bénit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.22 </char><char style="fq" closed="false">le bénit : </char><char style="ft" closed="false">on trouve dans l'A.T. diverses formules de bénédiction ; voir Nb 6.24-26 ; 2 S 6.18 ; 1 R 8.54-58 ; Ps 134.3 ; <char style="bk">Si</char> 50.23-24.</char></note> ; puis il redescendit, ayant terminé d'offrir le sacrifice pour le péché, l'holocauste et les sacrifices de paix.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Moïse et Aaron entrèrent dans la tente de la rencontre, puis ressortirent pour bénir le peuple. Alors la gloire du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="ft" closed="false">9.6+ ; 1 R 8.10-11 ; 2 Ch 7.1-2.</char></note> apparut à tout le peuple : <verse number="24" style="v" />un feu sortit de devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et dévora sur l'autel l'holocauste et les graisses. Tout le peuple vit cela ; ils crièrent de joie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="fq" closed="false">un feu sortit </char><char style="ft" closed="false">Gn 15.17 ; Jg 6.21 ; 1 R 18.38 ; <char style="bk">2 M</char> 2.10 ; voir Lv 10.2+. – Les </char><char style="fq" closed="false">cris de joie </char><char style="ft" closed="false">sont des acclamations rituelles ; voir Ps 95.1.</char></note> et ils se jetèrent face contre terre.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">3. Règles relatives au deuil, aux boissons fermentées et à la consommation des sacrifices</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Or Nadav et Avihou, fils d'Aaron, prenant chacun sa cassolette<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="ft" closed="false">Objets liturgiques, sorte d'encensoirs.</char></note>, y mirent du feu sur lequel ils déposèrent du parfum ; ils présentèrent ainsi devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> un feu profane, qu'il ne leur avait pas ordonné. <verse number="2" style="v" />Alors un feu sortit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2 </char><char style="ft" closed="false">Nb 16.35 ; 2 R 1.10-14, voir Lv 9.24+.</char></note> de devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et les dévora ; et ils moururent devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Moïse dit à Aaron : « Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'avait bien dit :</para>
  <para style="q1">“Par ceux qui m'approchent,</para>
  <para style="q1">je veux être sanctifié,</para>
  <para style="q1">et à la face de tout le peuple,</para>
  <para style="q1">je veux être glorifié.” »</para>
  <para style="p">Aaron entonna une lamentation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">Lamentation de deuil Gn 50.10 ; Jr 22.10 ; Mc 5.38-39 par. ; Ac 8.2. </char><char style="fq" closed="false">–entonna une lamentation : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">resta muet </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">garda le silence.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Mais Moïse appela Mishaël et Elçafân, fils de Ouzziël, l'oncle d'Aaron, et leur dit : « Approchez ! Emportez vos frères de devant le lieu saint, hors du camp. » <verse number="5" style="v" />S'étant approchés, ils les emportèrent dans leur tunique hors du camp, comme l'avait dit Moïse. <verse number="6" style="v" />Moïse dit alors à Aaron, ainsi qu'à ses fils Eléazar et Itamar : « Ne défaites pas vos cheveux, ne déchirez pas vos vêtements, de peur de mourir et d'attirer la colère contre toute la communauté. Ce sont tous vos frères de la maison d'Israël qui pleureront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false">Ces manifestations traditionnelles légitimes du deuil sont interdites aux prêtres à cause de leur consécration (v. 7). – </char><char style="fq" closed="false">défaire </char><char style="ft" closed="false">(ou </char><char style="fq" closed="false">raser</char><char style="ft" closed="false">) </char><char style="fq" closed="false">les cheveux </char><char style="ft" closed="false">Es 22.12 ; Jr 48.37 ; Jb 1.20. – </char><char style="fq" closed="false">déchirer les vêtements </char><char style="ft" closed="false">Gn 37.34 ; 2 S 1.11 ; 2 R 2.12. – </char><char style="fq" closed="false">la colère de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Nb 32.13 ; Josué 23.16 ; 2 Ch 25.15 ; 28.11-13 ; Jn 3.36+.</char></note> ceux que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a détruits par le feu. <verse number="7" style="v" />Vous, vous ne devez pas quitter l'entrée de la tente de la rencontre, de peur de mourir, car vous êtes marqués par l'huile d'onction<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.7 </char><char style="ft" closed="false">8.2+ ; 21.12.</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. » Ils agirent conformément à la parole de Moïse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Aaron : <verse number="9" style="v" />« Toi et tes fils, ne buvez ni vin ni alcool<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="ft" closed="false">Es 28.7 ; Ez 44.21.</char></note>, quand vous devez aller à la tente de la rencontre ; ainsi vous ne mourrez pas. C'est une loi immuable pour vous, d'âge en âge. <verse number="10" style="v" />C'est pour être à même de distinguer le sacré du profane, ce qui est impur de ce qui est pur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="ft" closed="false">11–15 ; Ez 44.23.</char></note>, <verse number="11" style="v" />et d'enseigner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">Le prêtre chargé d'enseigner Dt 33.10 ; Ez 22.26 ; Ag 2.11-13 ; Za 7.3.</char></note> aux fils d'Israël tous les décrets que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a édictés pour eux par l'intermédiaire de Moïse. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Moïse adressa la parole à Aaron, et à Eléazar et Itamar, les fils qui lui restaient : « Prenez l'offrande, après en avoir retiré ce qui est mets consumé du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et mangez-la sans levain, à côté de l'autel, car c'est une part très sainte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.12 </char><char style="fq" closed="false">offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES ; 2.1+ ; 6.12-16. – </char><char style="fq" closed="false">part très sainte : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.2 et la note.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Vous la mangerez dans un endroit saint, car c'est la redevance pour toi et tes fils sur les mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char>. C'est l'ordre que j'ai reçu. <verse number="14" style="v" />Quant à la poitrine du rite de présentation et au gigot du rite de prélèvement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="fq" closed="false">présentation </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">prélèvement </char><char style="ft" closed="false">7.30-34.</char></note>, vous les mangerez dans un endroit pur, toi de même que tes fils et tes filles, car ils sont la redevance accordée à toi et à tes fils sur les sacrifices de paix des fils d'Israël. –  <verse number="15" style="v" />Ce gigot du rite de prélèvement et cette poitrine du rite de présentation, les offrants les amènent avec les parties grasses à consumer, pour les offrir avec le geste de présentation devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; ensuite ils te reviennent de même qu'à tes fils, à titre de redevance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.15 </char><char style="ft" closed="false">7.34+.</char></note> pour toujours, comme le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'a ordonné. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Quand Moïse s'enquit du bouc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir 9.3,15.</char></note> du sacrifice pour le péché, il découvrit qu'on l'avait brûlé. Il se mit en colère contre Eléazar et Itamar, les fils qui restaient à Aaron : <verse number="17" style="v" />« Pourquoi n'avez-vous pas mangé la victime dans le lieu saint, puisque c'est une part très sainte ? Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> vous l'a accordée pour ôter le péché de la communauté et pour que soit fait sur celle-ci le rite d'absolution devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="18" style="v" />Puisque son sang n'a pas été amené à l'intérieur du lieu saint, vous deviez manger la victime dans un endroit saint, comme je l'avais ordonné. » <verse number="19" style="v" />Aaron adressa la parole à Moïse : « Ecoute, en ce jour où ils ont présenté devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> leur sacrifice pour le péché et leur holocauste, voilà ce qui m'est arrivé. Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> approuverait-il que je mange d'une victime pour le péché en un tel jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">Le texte de ce verset est peu clair et la traduction incertaine.</char></note> ? » <verse number="20" style="v" />Moïse approuva ce qu'il venait d'entendre.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="ms1">III. Instructions sur le pur et l'impur</para>
  <para style="s1">1. Animaux purs et impurs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse et à Aaron et leur dit : <verse number="2" style="v" />« Parlez aux fils d'Israël :</para>
  <para style="p">Parmi tous les animaux terrestres, voici ceux que vous pouvez manger : <verse number="3" style="v" />ceux qui ont le sabot fendu et qui ruminent, ceux-là, vous pouvez les manger. <verse number="4" style="v" />Ainsi, parmi les ruminants et parmi les animaux ayant des sabots, vous ne devez pas manger ceux-ci<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">On trouve une liste semblable en Dt 14.3-20. L'identification de certains animaux est incertaine. Voir Ac 10.11-16.</char></note> :</para>
  <para style="p">le chameau, car il rumine, mais n'a pas de sabots : pour vous il est impur ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />le daman<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.5 </char><char style="ft" closed="false">Petit mammifère de la taille d'un lapin.</char></note>, car il rumine, mais n'a pas de sabots : pour vous il est impur ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />le lièvre, car il rumine, mais n'a pas de sabots : pour vous il est impur ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />le porc, car il a le sabot fendu, mais ne rumine pas : pour vous il est impur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Vous ne devez ni manger de leur chair, ni toucher leur cadavre ; pour vous ils sont impurs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Parmi tous les animaux aquatiques, voici ceux que vous pouvez manger : tout animal aquatique, de mer ou de rivière, qui a nageoires et écailles, vous pouvez le manger ; <verse number="10" style="v" />mais tous ceux qui n'ont pas de nageoires ni d'écailles – bestioles aquatiques ou êtres vivant dans l'eau, en mer ou en rivière – doivent être pour vous une horreur ; <verse number="11" style="v" />ils seront pour vous une horreur ; vous ne mangerez pas leur chair ; vous devrez considérer leur cadavre comme une horreur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.11 </char><char style="fq" closed="false">Considérer </char><char style="ft" closed="false">quelqu'un ou quelque chose </char><char style="fq" closed="false">comme une horreur</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire éviter tout contact avec ce quelqu'un ou ce quelque chose ; voir 11.43 ; 20.25.</char></note> ; <verse number="12" style="v" />tout animal aquatique sans nageoires ni écailles doit être pour vous une horreur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Parmi les oiseaux, voici ceux qui sont une horreur ; on ne les mange pas, ils sont une horreur : l'aigle, le gypaète, l'aigle marin, <verse number="14" style="v" />le milan, les différentes espèces de vautours, <verse number="15" style="v" />toutes les espèces de corbeaux, <verse number="16" style="v" />l'autruche, la chouette, la mouette, les différentes espèces d'éperviers, <verse number="17" style="v" />le hibou, le cormoran, le chat-huant, <verse number="18" style="v" />l'effraie, la corneille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="fq" closed="false">l'effraie : </char><char style="ft" closed="false">l'ancienne version grecque a traduit </char><char style="fq" closed="false">la poule sultane</char><char style="ft" closed="false"> ; l'ancienne version latine </char><char style="fq" closed="false">le cygne. – la corneille : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">le pélican.</char></note>, le charognard, <verse number="19" style="v" />la cigogne, les différentes espèces de hérons, la huppe et la chauve-souris.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Toute bestiole ailée qui marche sur quatre pattes sera pour vous une horreur. <verse number="21" style="v" />Toutefois, de toutes les bestioles ailées marchant sur quatre pattes, voici celles que vous pouvez manger : celles qui, en plus des pattes, ont des jambes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="ft" closed="false">D'après une ancienne tradition juive, les versions anciennes et le contexte ; texte hébreu traditionnel </char><char style="fq" closed="false">celles qui n'ont pas de jambes </char><char style="ft" closed="false">(avec une négation inhabituelle).</char></note> leur permettant de sauter sur la terre ferme. <verse number="22" style="v" />Voici donc celles que vous pouvez manger : les différentes espèces de sauterelles, criquets, grillons et locustes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.22 </char><char style="ft" closed="false">L'hébreu emploie ici quatre mots très mal connus, désignant soit quatre espèces différentes de </char><char style="fq" closed="false">sauterelles</char><char style="ft" closed="false">, soit quatre stades d'évolution de l'insecte. – </char><char style="fq" closed="false">sauterelles </char><char style="ft" closed="false">(comme nourriture) Mt 3.4 par.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Mais toute bestiole ailée qui a simplement quatre pattes sera pour vous une horreur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />De plus, ces animaux vous rendent impurs – quiconque touche leur cadavre est impur jusqu'au soir, <verse number="25" style="v" />et quiconque porte leur cadavre doit laver ses vêtements et il est impur jusqu'au soir : <verse number="26" style="v" />toutes les bêtes qui ont le sabot non fendu ou qui ne ruminent pas – pour vous elles sont impures : quiconque les touche est impur. <verse number="27" style="v" />De même tous les quadrupèdes qui marchent sur la plante des pieds<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">Par exemple les ours.</char></note> sont impurs pour vous ; quiconque touche leur cadavre est impur jusqu'au soir, <verse number="28" style="v" />et quiconque porte leur cadavre doit laver ses vêtements et il est impur jusqu'au soir, car pour vous ils sont impurs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Des bestioles qui pullulent sur la terre ferme, voici celles qui, pour vous, sont impures : la taupe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.29 </char><char style="ft" closed="false">Deux anciennes versions ont traduit </char><char style="fq" closed="false">belette.</char></note>, la souris, les différentes espèces de grands lézards, <verse number="30" style="v" />le gecko, le lézard ocellé, le lézard vert, le lézard des sables et le caméléon. <verse number="31" style="v" />Telles sont parmi toutes les bestioles celles que vous tiendrez pour impures. Quiconque les touche quand elles sont crevées est impur jusqu'au soir. <verse number="32" style="v" />Qu'une telle bestiole tombe, en crevant, sur n'importe quel objet, celui-ci devient impur, que ce soit un ustensile de bois, un vêtement, une peau ou un sac, bref un ustensile servant à n'importe quel usage ; on le passe à l'eau, il est impur jusqu'au soir, puis il est pur. <verse number="33" style="v" />Si la bestiole tombe dans un quelconque récipient d'argile, tout le contenu devient impur et vous brisez le récipient ; <verse number="34" style="v" />si l'on répand de cette eau sur n'importe quel aliment comestible, il devient impur ; et de même une boisson potable devient impure, quel que soit le récipient qui la contient. <verse number="35" style="v" />Si le cadavre d'une de ces bestioles tombe sur quelque objet, celui-ci devient impur ; un four ou un réchaud, vous les démolissez, car ils sont impurs et vous les tiendrez donc pour impurs ; <verse number="36" style="v" />pourtant en ce qui concerne source et citerne, la masse d'eau reste pure, mais celui qui touche le cadavre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.36 </char><char style="ft" closed="false">Pour le tirer hors de l'eau.</char></note> devient impur ; <verse number="37" style="v" />s'il tombe un de leurs cadavres sur du grain destiné aux semailles, le grain reste pur ; <verse number="38" style="v" />mais si l'on a déjà mis de l'eau sur du grain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.38 </char><char style="ft" closed="false">En vue de la cuisson et de la consommation.</char></note> et qu'il y tombe un de ces cadavres, vous tiendrez le grain pour impur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Si une bête qui sert à votre nourriture vient à crever, celui qui touche son cadavre est impur jusqu'au soir ; <verse number="40" style="v" />celui qui mange de ce cadavre doit laver ses vêtements et il est impur jusqu'au soir ; celui qui transporte ce cadavre doit laver ses vêtements et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Toutes les bestioles qui pullulent sur la terre ferme sont une horreur : on n'en mange pas. <verse number="42" style="v" />Toutes ces bestioles qui pullulent sur la terre ferme, qu'elles se déplacent sur le ventre, ou qu'elles se déplacent sur quatre pattes ou davantage, vous ne les mangez pas, car elles sont une horreur. <verse number="43" style="v" />Ne mettez donc pas l'interdit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.43 </char><char style="ft" closed="false">Voir 11.11 et la note.</char></note> sur vous-mêmes avec toutes ces bestioles qui pullulent, vous ne vous rendrez pas impurs avec elles et ne serez jamais impurs à cause d'elles. <verse number="44" style="v" />Car c'est moi le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu ; vous vous sanctifierez donc pour être saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.44 </char><char style="ft" closed="false">Israël peuple saint 19.2 ; 20.26 ; Ex 22.30 ; 1 P 1.16.</char></note>, car je suis saint ; vous ne vous rendrez pas vous-mêmes impurs avec toutes ces bestioles qui remuent sur la terre ferme. <verse number="45" style="v" />Car c'est moi le <char style="nd">SEIGNEUR</char> qui vous ai fait monter du pays d'Egypte, afin que, pour vous, je sois Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.45 </char><char style="ft" closed="false">Le Seigneur est Dieu pour Israël 22.33 ; 26.45 ; Jr 11.4.</char></note> ; vous devez donc être saints, puisque je suis saint. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Telles sont les instructions concernant les animaux, les oiseaux et tous les êtres vivants qui remuent dans les eaux ou qui pullulent sur la terre ferme. <verse number="47" style="v" />Elles servent à distinguer ce qui est impur de ce qui est pur et les animaux qui se mangent de ceux qui ne se mangent pas.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">2. Purification de la femme accouchée</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle aux fils d'Israël : Si une femme enceinte accouche d'un garçon, elle est impure pendant sept jours, aussi longtemps que lors de son indisposition<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.2 </char><char style="ft" closed="false">15.19.</char></note> menstruelle. <verse number="3" style="v" />Le huitième jour, on circoncit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">Gn 17.12 ; Lc 1.59 ; 2.21 ; Ph 3.5.</char></note> le prépuce de l'enfant ; <verse number="4" style="v" />ensuite, pendant trente-trois jours, elle attend la purification de son sang ; elle ne touche aucune chose sainte et ne se rend pas au sanctuaire jusqu'à ce que s'achève son temps de purification<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.4 </char><char style="ft" closed="false">Lc 2.22.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Si elle accouche d'une fille, pendant deux semaines elle est impure comme dans le cas de l'indisposition ; ensuite pendant soixante-six jours, elle attend la purification de son sang. <verse number="6" style="v" />Lorsque s'achève son temps de purification, pour un fils ou pour une fille, elle amène au prêtre, à l'entrée de la tente de la rencontre, un agneau âgé d'un an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 12.5 et la note.</char></note>, pour un holocauste, et un pigeon ou une tourterelle, servant à un sacrifice pour le péché ; <verse number="7" style="v" />le prêtre les présente devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et quand il a fait sur elle le rite d'absolution, elle est purifiée de sa perte de sang. »</para>
  <para style="p">Telles sont les instructions concernant la femme qui accouche d'un garçon ou d'une fille.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />« Si elle n'arrive pas à se procurer un agneau, elle prend deux tourterelles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="ft" closed="false">Lc 2.24 ; voir 5.7+.</char></note> ou deux pigeons, l'un servant à un holocauste et l'autre à un sacrifice pour le péché ; quand le prêtre a fait sur elle le rite d'absolution, elle est purifiée. »</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">3. La lèpre</para>
  <para style="s2">A) La lèpre de l'homme</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse et à Aaron :</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />« S'il se forme sur la peau d'un homme une boursouflure, une dartre ou une tache luisante, et que cela devienne une maladie de peau du genre lèpre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="ft" closed="false">Le mot hébreu ne désigne pas seulement la </char><char style="fq" closed="false">lèpre </char><char style="ft" closed="false">proprement dite, mais diverses affections de la peau, dont le prêtre doit juger le degré de gravité. Bien que le mot n'y apparaisse pas, c'est d'affections semblables que sont frappés Job (Jb 2.7) et l'auteur du Ps 38. Le même mot désigne aussi des moisissures apparaissant sur les vêtements (13.47-59) ou sur les murs d'une maison (14.33-53) ; Nb 12.10 ; Dt 24.8-9 ; 2 R 5 ; Mt 8.2+.</char></note>, on l'amène au prêtre Aaron ou à l'un des prêtres ses fils ; <verse number="3" style="v" />le prêtre procède à l'examen du mal de la peau. Si dans la partie malade le poil a viré au blanc, et que cela paraisse former une dépression dans la peau, c'est une maladie du genre lèpre ; après l'examen, le prêtre le déclare impur. <verse number="4" style="v" />S'il s'agit d'une tache luisante blanche sur la peau, qu'elle ne paraisse pas former une dépression dans la peau, et que le poil n'y ait pas viré au blanc, le prêtre met le malade à l'isolement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.4 </char><char style="ft" closed="false">14.38 ; Nb 12.14-15.</char></note> pour sept jours ; <verse number="5" style="v" />le septième jour, le prêtre procède à l'examen : si le mal est visiblement resté stationnaire, sans prendre d'extension sur la peau, le prêtre le met à l'isolement pour une seconde période de sept jours ; <verse number="6" style="v" />le septième jour, le prêtre procède à un second examen : si la partie malade s'est ternie et que le mal n'a pas pris d'extension sur la peau, le prêtre le déclare pur : c'est une dartre ; le sujet lave ses vêtements, puis il est pur ; <verse number="7" style="v" />mais si la dartre prend de l'extension sur la peau après l'examen par le prêtre en vue d'une déclaration de pureté, le sujet fait procéder à un nouvel examen par le prêtre. <verse number="8" style="v" />Le prêtre procède à l'examen : puisque la dartre a pris de l'extension sur la peau, le prêtre le déclare impur : c'est la lèpre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Si un homme est atteint d'une maladie du genre lèpre, on l'amène au prêtre ; <verse number="10" style="v" />le prêtre procède à un examen : s'il y a une boursouflure blanche sur la peau, qu'elle ait fait virer le poil au blanc et que de la chair à vif y apparaisse, <verse number="11" style="v" />c'est une lèpre invétérée dans sa peau ; le prêtre le déclare impur ; il ne prend pas la peine de le mettre à l'isolement, car il est manifestement impur. <verse number="12" style="v" />Mais si cette lèpre se met à bourgeonner sur la peau, au point de recouvrir toute la peau du malade, de la tête aux pieds, d'après ce que peut en voir le prêtre, <verse number="13" style="v" />ce dernier procède à un examen : puisque la lèpre recouvre tout son corps, il déclare pur le malade ; tout ayant viré au blanc, il est pur. <verse number="14" style="v" />Mais du jour où on voit sur lui de la chair à vif, il devient impur ; <verse number="15" style="v" />le prêtre procède à l'examen de la chair à vif et le déclare impur : la chair à vif est impure, c'est de la lèpre ; <verse number="16" style="v" />ou bien alors si la chair à vif a de nouveau viré au blanc, le sujet va trouver le prêtre ; <verse number="17" style="v" />le prêtre procède à l'examen : puisque la partie malade a viré au blanc, le prêtre déclare pure cette maladie : le sujet est pur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />S'il y a eu sur la peau de quelqu'un un furoncle qui a guéri, <verse number="19" style="v" />mais qu'à l'endroit du furoncle se forme une boursouflure blanche, ou une tache luisante d'un blanc rougeâtre, le sujet fait procéder à un examen par le prêtre ; <verse number="20" style="v" />le prêtre procède à l'examen : si la tache paraît faire un creux dans la peau et que le poil y ait viré au blanc, le prêtre le déclare impur : c'est une maladie du genre lèpre, qui est en train de bourgeonner dans le furoncle ; <verse number="21" style="v" />si par contre, lorsque le prêtre procède à l'examen, il ne s'y trouve aucun poil blanc, qu'elle ne fasse pas un creux dans la peau et qu'elle soit terne, le prêtre met le sujet à l'isolement pour sept jours ; <verse number="22" style="v" />si elle a réellement pris de l'extension sur la peau, le prêtre le déclare impur : c'est une maladie ; <verse number="23" style="v" />mais si la tache luisante est restée stationnaire, sans prendre d'extension, c'est la cicatrice du furoncle ; le prêtre le déclare pur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Autre cas : Si quelqu'un est atteint d'une brûlure de la peau, causée par le feu, et qu'apparaisse dans la brûlure une tache luisante d'un blanc rougeâtre ou blanche, <verse number="25" style="v" />le prêtre procède à l'examen : si le poil a viré au blanc dans la tache luisante et que celle-ci paraisse former une dépression dans la peau, c'est de la lèpre qui est en train de bourgeonner dans la brûlure ; le prêtre le déclare impur : c'est une maladie du genre lèpre ; <verse number="26" style="v" />si par contre, lorsque le prêtre procède à l'examen, il n'y a pas de poil blanc dans la tache, que celle-ci ne fasse pas un creux dans la peau et qu'elle soit terne, le prêtre met le sujet à l'isolement pour sept jours ; <verse number="27" style="v" />le septième jour, le prêtre procède à l'examen : si elle a réellement pris de l'extension dans la peau, le prêtre le déclare impur : c'est une maladie du genre lèpre ; <verse number="28" style="v" />mais si la tache luisante est restée stationnaire, sans prendre d'extension sur la peau, si elle est terne, c'est une boursouflure due à la brûlure ; le prêtre le déclare pur : c'est la cicatrice de la brûlure.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Si un homme ou une femme est atteint de quelque mal sur la tête ou au menton, <verse number="30" style="v" />le prêtre procède à l'examen du mal : s'il paraît former une dépression dans la peau et qu'il s'y trouve du poil roussâtre et clairsemé, le prêtre le déclare impur : c'est la teigne, c'est-à-dire la lèpre de la tête ou du menton ; <verse number="31" style="v" />si par contre, lorsque le prêtre procède à l'examen de ce mal de teigne, il ne paraît pas former une dépression dans la peau, bien qu'il ne s'y trouve pas de poil noir, le prêtre met pour sept jours le malade atteint de teigne à l'isolement ; <verse number="32" style="v" />le septième jour, le prêtre procède à l'examen du mal : si la teigne n'a pas pris d'extension et qu'il ne s'y trouve pas de poil roussâtre, si la teigne ne paraît pas former une dépression dans la peau, <verse number="33" style="v" />le sujet se rase, mais sans raser l'endroit teigneux ; puis le prêtre met pour une seconde période de sept jours le teigneux à l'isolement ; <verse number="34" style="v" />le septième jour, le prêtre procède à l'examen de la teigne : si la teigne n'a pas pris d'extension sur la peau et qu'elle ne paraisse pas former une dépression dans la peau, le prêtre le déclare pur ; après qu'il a lavé ses vêtements, il est pur ; <verse number="35" style="v" />mais si la teigne prend de l'extension sur la peau après la déclaration de pureté, <verse number="36" style="v" />le prêtre procède à l'examen : puisque la teigne a pris de l'extension sur la peau, le prêtre ne recherche même pas s'il y a du poil roussâtre ; il est impur ; <verse number="37" style="v" />mais si la teigne est visiblement restée stationnaire et que du poil noir y a poussé, c'est que la teigne est guérie et qu'il est pur ; aussi le prêtre le déclare-t-il pur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />S'il se forme sur la peau d'un homme ou d'une femme des taches luisantes, blanches, <verse number="39" style="v" />le prêtre procède à un examen : si ces taches sur leur peau sont d'un blanc terne, c'est un vitiligo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.39 </char><char style="ft" closed="false">La traduction du nom de cette maladie de peau est seulement probable.</char></note> qui a bourgeonné sur la peau ; le sujet est pur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Si un homme perd ses cheveux, il a la tête chauve ; il est pur ; <verse number="41" style="v" />s'il perd ses cheveux sur le devant, il a le front dégarni ; il est pur ; <verse number="42" style="v" />mais s'il se forme dans sa calvitie, au sommet de la tête ou sur le front, un mal d'un blanc rougeâtre, c'est une lèpre qui est en train de bourgeonner, au sommet de la tête ou sur le front ; <verse number="43" style="v" />le prêtre procède à l'examen : si la boursouflure dans la partie malade est d'un blanc rougeâtre, au sommet de la tête ou sur le front, et qu'elle paraisse semblable à une lèpre de la peau, <verse number="44" style="v" />c'est un lépreux, il est impur ; le prêtre le déclare impur ; le mal l'a frappé à la tête.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Le lépreux ainsi malade doit avoir ses vêtements déchirés, ses cheveux défaits, sa moustache recouverte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.45 </char><char style="ft" closed="false">Manifestations traditionnelles du deuil, voir Ez 24.17 ; comparer Lv 10.6+. En effet le « lépreux », coupé du monde des vivants (v. 46), est une sorte de mort en sursis.</char></note>, et il doit crier : “Impur ! Impur !” ; <verse number="46" style="v" />il est impur aussi longtemps que le mal qui l'a frappé est impur ; il habite à part et établit sa demeure hors du camp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.46 </char><char style="ft" closed="false">14.3 ; Nb 5.2 ; 2 R 15.5.</char></note>.</para>
  <para style="s2">B) La lèpre des vêtements</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />« Si un vêtement est taché de lèpre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.47 </char><char style="ft" closed="false">Voir 13.2 et la note.</char></note>, vêtement de laine ou vêtement de lin, <verse number="48" style="v" />tissu ou tricot de lin ou de laine, cuir ou tout objet confectionné en cuir, <verse number="49" style="v" />si la tache devient verdâtre ou rougeâtre sur le vêtement ou le cuir, sur le tissu ou le tricot, ou sur tout objet de cuir, c'est une tache de lèpre : on fait procéder à un examen par le prêtre ; <verse number="50" style="v" />le prêtre procède à l'examen de la tache, puis met l'objet taché pour sept jours sous séquestre ; <verse number="51" style="v" />le septième jour, il procède à l'examen de la tache : si la tache a pris de l'extension sur le vêtement, sur le tissu ou le tricot, ou sur le cuir – quel que soit l'objet en cuir – c'est une tache de lèpre maligne ; l'objet est impur ; <verse number="52" style="v" />on brûle le vêtement, le tissu ou le tricot de laine ou de lin, ou tout objet de cuir qui a cette tache ; puisque c'est une lèpre maligne, l'objet doit être brûlé ; <verse number="53" style="v" />si par contre, lorsque le prêtre procède à l'examen, la tache n'a pas pris d'extension, sur le vêtement, sur le tissu ou le tricot, ou sur tout objet de cuir, <verse number="54" style="v" />le prêtre ordonne de laver l'objet taché, puis le met pour une seconde période de sept jours sous séquestre ; <verse number="55" style="v" />le prêtre procède à un examen, après lavage de la tache : si la tache n'a pas changé d'aspect, même si elle n'a pas pris d'extension, l'objet est impur ; tu le brûles ; c'est un vêtement rongé, à l'envers ou à l'endroit ; <verse number="56" style="v" />si par contre, lorsque le prêtre procède à l'examen, la tache s'est ternie après lavage, il l'arrache du vêtement ou du cuir, du tissu ou du tricot ; <verse number="57" style="v" />mais si quelque chose réapparaît sur le vêtement, sur le tissu ou sur le tricot, ou sur tout objet de cuir, c'est une lèpre en train de bourgeonner : tu brûles l'objet taché. <verse number="58" style="v" />Le vêtement, le tissu ou le tricot, ou tout objet de cuir, que tu laves et d'où disparaît la tache, se lave une seconde fois et devient pur. » <verse number="59" style="v" />Telles sont, concernant la tache de lèpre sur un vêtement de laine ou de lin, sur un tissu ou un tricot, ou sur tout objet de cuir, telles sont les instructions qui permettent de le déclarer pur ou impur.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s2">C) La purification du lépreux</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Voici le rituel relatif au lépreux, à observer le jour de sa purification<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.2 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.4 par. ; Lc 17.14.</char></note> : lorsqu'on l'amène au prêtre, <verse number="3" style="v" />le prêtre sort à l'extérieur du camp<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.3 </char><char style="ft" closed="false">13.46.</char></note> et procède à un examen.</para>
  <para style="p">Si le lépreux est guéri de la maladie du genre lèpre,</para>
  <para style="m">– <verse number="4" style="v" />le prêtre ordonne de prendre pour celui qui se purifie : deux oiseaux vivants, purs, du bois de cèdre, du cramoisi éclatant et de l'hysope<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.4 </char><char style="ft" closed="false">Le </char><char style="fq" closed="false">cramoisi éclatant </char><char style="ft" closed="false">est une matière colorante, rouge, fabriquée à partir d'une cochenille, parasite du chêne. – L’</char><char style="fq" closed="false">hysope </char><char style="ft" closed="false">est une plante vivace aromatique, souvent mentionnée dans les liturgies de purification ; voir Ps 51.9 ; Ex 12.22 ; Nb 19.18 ; He 9.19.</char></note> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="5" style="v" />le prêtre ordonne d'égorger le premier oiseau au-dessus d'un récipient d'argile contenant de l'eau vive<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">au-dessus d'une eau courante.</char></note> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="6" style="v" />il prend l'oiseau vivant avec le bois de cèdre, le cramoisi éclatant et l'hysope ;</para>
  <para style="m">– il les trempe, y compris l'oiseau vivant, dans le sang de l'oiseau qu'on a égorgé sur l'eau vive ;</para>
  <para style="m">– <verse number="7" style="v" />il effectue sept aspersions sur celui qui se purifie de la lèpre ;</para>
  <para style="m">– il le déclare pur ;</para>
  <para style="m">– il laisse l'oiseau vivant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.7 </char><char style="ft" closed="false">14.53 ; voir 16.10,20-22.</char></note> s'envoler vers la pleine campagne ;</para>
  <para style="m">– <verse number="8" style="v" />celui qui se purifie lave ses vêtements, rase tout son poil, se lave dans l'eau, et alors il est pur ;</para>
  <para style="m">– ensuite il se rend au camp, mais demeure sept jours hors de sa tente ;</para>
  <para style="m">– <verse number="9" style="v" />le septième jour, il rase tout son poil, tête, menton et arcades sourcilières ; il rase tout son poil ;</para>
  <para style="m">– il lave ses vêtements, lave son corps dans l'eau, et alors il est pur ;</para>
  <para style="m">– <verse number="10" style="v" />le huitième jour, il prend deux agneaux sans défaut, une agnelle sans défaut, âgée d'un an, trois dixièmes d'épha de farine, en offrande pétrie à l'huile, et un log<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.10 </char><char style="fq" closed="false">âgée d'un an : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 12.5 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">épha, log : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> d'huile ;</para>
  <para style="m">– <verse number="11" style="v" />le prêtre qui préside à la purification place l'homme qui se purifie, ainsi que ses présents, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à l'entrée de la tente de la rencontre ;</para>
  <para style="m">– <verse number="12" style="v" />le prêtre prend le premier agneau et le présente en sacrifice de réparation, avec le log d'huile ;</para>
  <para style="m">– il les offre avec le geste de présentation devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="13" style="v" />il égorge l'agneau à l'endroit où l'on égorge la victime du sacrifice pour le péché et l'holocauste, dans un endroit saint ; – en effet, il en va du sacrifice de réparation comme du sacrifice pour le péché : il revient au prêtre ; c'est une chose très sainte ;</para>
  <para style="m">– <verse number="14" style="v" />le prêtre prend du sang de la victime de réparation ;</para>
  <para style="m">– le prêtre le met sur le lobe de l'oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le pouce de son pied droit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.14 </char><char style="ft" closed="false">8.23-24+.</char></note> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="15" style="v" />le prêtre prend le log d'huile ;</para>
  <para style="m">– il s'en verse un peu dans la main gauche ;</para>
  <para style="m">– <verse number="16" style="v" />le prêtre trempe son index droit dans l'huile qui se trouve dans sa main gauche ;</para>
  <para style="m">– de son doigt il effectue sept aspersions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.16 </char><char style="ft" closed="false">4.6,17.</char></note> d'huile devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="17" style="v" />de ce qui reste d'huile dans sa main, le prêtre en met sur le lobe de l'oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le pouce de son pied droit, par-dessus le sang de la victime de réparation ;</para>
  <para style="m">– <verse number="18" style="v" />le reste d'huile qui est dans sa main, le prêtre le met sur la tête de celui qui se purifie ;</para>
  <para style="m">– le prêtre fait sur lui le rite d'absolution devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="19" style="v" />le prêtre procède au sacrifice pour le péché ;</para>
  <para style="m">– il fait le rite d'absolution sur celui qui se purifie de son impureté ;</para>
  <para style="m">– ensuite il égorge l'holocauste ;</para>
  <para style="m">– <verse number="20" style="v" />le prêtre fait monter<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.20 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">présente.</char></note> à l'autel l'holocauste et l'offrande ;</para>
  <para style="m">– le prêtre fait sur lui le rite d'absolution. Alors il est purifié.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Si le sujet est trop pauvre pour se procurer tout cela, il prend un seul agneau, pour le sacrifice de réparation avec geste de présentation, afin que l'on fasse sur lui le rite d'absolution, un seul dixième d'épha de farine pétrie dans l'huile, pour l'offrande, un log<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.21 </char><char style="ft" closed="false">Clause en faveur des pauvres 5.7+.</char></note> d'huile <verse number="22" style="v" />et deux tourterelles ou deux pigeons – ce qu'il peut se procurer ; l'un est destiné au sacrifice pour le péché, l'autre à l'holocauste.</para>
  <para style="m">– <verse number="23" style="v" />Le huitième jour, il les amène pour sa purification au prêtre, à l'entrée de la tente de la rencontre, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="24" style="v" />le prêtre prend l'agneau de réparation et le log d'huile ;</para>
  <para style="m">– le prêtre les offre avec le geste de présentation devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="25" style="v" />il égorge l'agneau de réparation ;</para>
  <para style="m">– le prêtre prend du sang de la victime de réparation ;</para>
  <para style="m">– il le met sur le lobe de l'oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le pouce de son pied droit ;</para>
  <para style="m">– <verse number="26" style="v" />le prêtre se verse un peu d'huile dans la main gauche ;</para>
  <para style="m">– <verse number="27" style="v" />de son index droit, le prêtre effectue devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> sept aspersions avec l'huile qui est dans sa main gauche ;</para>
  <para style="m">– <verse number="28" style="v" />le prêtre met de l'huile qui est dans sa main sur le lobe de l'oreille droite de celui qui se purifie, sur le pouce de sa main droite et sur le pouce de son pied droit, aux endroits où il a mis du sang de la victime de réparation ;</para>
  <para style="m">– <verse number="29" style="v" />le reste d'huile qui est dans sa main, le prêtre le met sur la tête de celui qui se purifie, pour faire sur lui le rite d'absolution devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="30" style="v" />de l'une des tourterelles ou de l'un des pigeons – peu importe ce que le sujet a pu se procurer –, <verse number="31" style="v" />de l'un des oiseaux qu'il a pu se procurer, il fait un sacrifice pour le péché, et de l'autre un holocauste accompagnant l'offrande ;</para>
  <para style="m">– le prêtre fait le rite de l'absolution sur celui qui se purifie, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Telles sont les instructions concernant un malade de la lèpre qui ne peut se procurer le nécessaire pour sa purification.</para>
  <para style="s2">D) La lèpre des maisons</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse et à Aaron : <verse number="34" style="v" />« Quand vous serez entrés dans le pays de Canaan que je vous donne en propriété, si je mets une tache de lèpre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.34 </char><char style="fq" closed="false">le pays de Canaan </char><char style="ft" closed="false">19.23-25 ; 23.10 ; Gn 17.8 ; Ps 105.11. – </char><char style="fq" closed="false">tache de lèpre : </char><char style="ft" closed="false">voir 13.2 et la note.</char></note> dans une maison de ce pays qui sera le vôtre, <verse number="35" style="v" />le maître de la maison ira annoncer au prêtre : “Il me semble qu'il y a comme une tache dans ma maison.” <verse number="36" style="v" />Le prêtre ordonnera de vider la maison avant que lui, le prêtre, y entre pour procéder à l'examen de la tache ; ainsi, rien de ce qui se trouvait dans la maison ne sera tenu pour impur ; cela fait, le prêtre entrera pour procéder à l'examen de cette maison ; <verse number="37" style="v" />il procédera à l'examen de la tache : si la tache, sur les parois de la maison, se présente sous forme de cavités verdâtres ou rougeâtres, si elle paraît faire un creux dans la paroi, <verse number="38" style="v" />le prêtre sortira de la maison, jusque sur le pas de la porte, et mettra pour sept jours la maison sous séquestre. <verse number="39" style="v" />Le septième jour, le prêtre reviendra et procédera à l'examen : si la tache a pris de l'extension dans les parois de la maison, <verse number="40" style="v" />le prêtre ordonnera d'arracher les pierres qui sont tachées et de les jeter hors de la ville dans un endroit impur ; <verse number="41" style="v" />il fera gratter tout l'intérieur de la maison et déverser hors de la ville dans un endroit impur la terre qu'on aura grattée ; <verse number="42" style="v" />on prendra d'autres pierres pour remplacer les premières et l'on prendra une autre terre pour recrépir la maison.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Si la tache se remet à bourgeonner dans la maison après qu'on en aura arraché les pierres, après grattage de la maison et recrépissage, <verse number="44" style="v" />le prêtre ira et procédera à un examen : si la tache a pris de l'extension dans la maison, c'est une lèpre maligne dans la maison ; celle-ci est impure ; <verse number="45" style="v" />on démolira la maison – tout ce qui est pierres, bois et crépi de la maison – et on l'évacuera hors de la ville dans un endroit impur. <verse number="46" style="v" />Celui qui entrerait dans la maison durant toute la période du séquestre deviendrait impur jusqu'au soir, <verse number="47" style="v" />celui qui coucherait dans la maison devrait laver ses vêtements, celui qui mangerait dans la maison devrait laver ses vêtements. <verse number="48" style="v" />Si par contre, lorsque le prêtre entrera et procédera à l'examen, la tache n'a pas pris d'extension dans la maison après le recrépissage de la maison, le prêtre déclarera la maison pure, puisque le mal a été guéri.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Pour purifier la maison de son péché,</para>
  <para style="m">– il prendra deux oiseaux, du bois de cèdre, du cramoisi éclatant et de l'hysope<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.49 </char><char style="fq" closed="false">de son péché </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">de son impureté </char><char style="ft" closed="false">(de même au v. 52) ; comparer 8.15 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">cramoisi éclatant, hysope : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 4 et la note.</char></note> ;</para>
  <para style="m">– <verse number="50" style="v" />il égorgera le premier oiseau au-dessus d'un récipient d'argile contenant de l'eau vive ;</para>
  <para style="m">– <verse number="51" style="v" />il prendra le bois de cèdre, l'hysope, le cramoisi éclatant et l'oiseau vivant ;</para>
  <para style="m">– il les trempera dans le sang de l'oiseau égorgé et dans l'eau vive ;</para>
  <para style="p">- il effectuera sept aspersions sur la maison ; –  <verse number="52" style="v" />c'est ainsi qu'il purifiera la maison de son péché, au moyen du sang de l'oiseau, de l'eau vive, de l'oiseau vivant, du bois de cèdre, de l'hysope et du cramoisi éclatant ;</para>
  <para style="m">– <verse number="53" style="v" />il laissera l'oiseau vivant s'envoler hors de la ville, vers la pleine campagne ;</para>
  <para style="m">– il fera le rite d'absolution sur la maison.</para>
  <para style="p">Alors elle est purifiée. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Telles sont les instructions concernant toute maladie du genre lèpre, la teigne, <verse number="55" style="v" />la lèpre d'un vêtement ou d'une maison, <verse number="56" style="v" />la boursouflure, la dartre et la tache luisante ; <verse number="57" style="v" />elles permettent de donner les directives en cas d'impureté comme de pureté.</para>
  <para style="p">Telles sont les instructions concernant la lèpre.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">4. Les impuretés sexuelles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse et à Aaron : <verse number="2" style="v" />« Parlez aux fils d'Israël ; vous leur direz :</para>
  <para style="p">« Quand un homme est atteint d'un écoulement dans ses organes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="fq" closed="false">dans ses organes</char><char style="ft" closed="false"> ; autre traduction </char><char style="fq" closed="false">dans sa chair</char><char style="ft" closed="false">, euphémisme pour les organes sexuels. – Il s'agit ici d'un </char><char style="fq" closed="false">écoulement </char><char style="ft" closed="false">consécutif à une maladie vénérienne. Nb 5.2 ; 2 S 3.29.</char></note>, cet écoulement est impur. <verse number="3" style="v" />Voici en quoi consiste l'impureté due à son écoulement – que ses organes laissent échapper l'écoulement ou qu'ils s'engorgent, son impureté est la suivante :</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tout lit où s'est couché l'homme atteint d'écoulement est impur ; tout objet où il s'est assis est impur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Celui qui touche ce lit doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Celui qui s'assied sur l'objet où s'est assis l'homme atteint d'écoulement, doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Celui qui touche le corps de l'homme atteint d'écoulement doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Si l'homme atteint d'écoulement crache sur quelqu'un qui est pur, celui-ci doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Toute selle sur laquelle a voyagé l'homme atteint d'écoulement est impure.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quiconque touche un objet qui s'est trouvé sous cet homme est impur jusqu'au soir ; celui qui transporte un tel objet doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Toute personne que l'homme atteint d'écoulement a touchée, sans s'être rincé les mains à l'eau, doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et elle est impure jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Un récipient d'argile qu'aura touché l'homme atteint d'écoulement doit être brisé, et tout récipient de bois doit être rincé à l'eau.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Pour être purifié de son écoulement, l'homme compte sept jours jusqu'à sa purification et lave ses vêtements ; il lave son corps dans de l'eau vive, et alors il est purifié. <verse number="14" style="v" />Le huitième jour, il se procure deux tourterelles ou deux pigeons et se rend devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à l'entrée de la tente de la rencontre, pour les remettre au prêtre. <verse number="15" style="v" />De l'un, le prêtre fait un sacrifice pour le péché, et de l'autre un holocauste ; le prêtre fait sur lui, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le rite d'absolution de son écoulement.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Quand un homme a eu des pertes séminales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="ft" closed="false">Dt 23.11-12.</char></note>, il doit se laver tout le corps à l'eau, et il est impur jusqu'au soir ; <verse number="17" style="v" />tout vêtement et tout cuir atteint par la perte séminale doivent être lavés à l'eau, et ils sont impurs jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Quand une femme a eu des relations sexuelles avec un homme, ils doivent se laver à l'eau et ils sont impurs jusqu'au soir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.18 </char><char style="ft" closed="false">Ex 19.15 ; 1 S 21.5-6 ; 2 S 11.11.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Quand une femme est atteinte d'un écoulement, que du sang s'écoule de ses organes, elle est pour sept jours dans son indisposition, et quiconque la touche est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tout ce sur quoi elle s'est couchée en étant indisposée est impur, et tout ce sur quoi elle s'est assise<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.20 </char><char style="ft" closed="false">Gn 31.34-35.</char></note> est impur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Quiconque touche son lit doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Quiconque touche un objet où elle s'est assise, doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Si quelque chose se trouve sur son lit ou sur l'objet où elle s'est assise, en y touchant on est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Si, au moment où un homme couche avec elle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.24 </char><char style="ft" closed="false">18.19+.</char></note>, le sang de son indisposition s'écoule sur lui, l'homme est impur pour sept jours ; tout lit où il couche est impur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Quand une femme est atteinte d'un écoulement de sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.20 par.</char></note> pendant plusieurs jours en dehors de sa période d'indisposition ou que l'écoulement se prolonge au-delà de son temps d'indisposition, son impureté dure aussi longtemps que dure l'écoulement ; elle est impure, tout comme pendant ses jours d'indisposition.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tant que dure cet écoulement, tout lit où elle se couche est comme le lit de son temps d'indisposition ; et tout objet où elle s'assied est impur comme il est impur lors de son indisposition.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Quiconque les touche se rend impur ; il doit laver ses vêtements, se laver à l'eau, et il est impur jusqu'au soir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Si son écoulement a pris fin, elle compte sept jours, et ensuite elle est purifiée. <verse number="29" style="v" />Le huitième jour, elle se procure deux tourterelles ou deux pigeons et les amène au prêtre, à l'entrée de la tente de la rencontre. <verse number="30" style="v" />Le prêtre fait de l'un un sacrifice pour le péché et de l'autre un holocauste ; le prêtre fait sur elle, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le rite d'absolution de l'écoulement qui la rendait impure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.30 </char><char style="ft" closed="false">Purification de la femme indisposée 2 S 11.4.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Vous demanderez aux fils d'Israël de se tenir à l'écart, quand ils sont en état d'impureté ; ainsi ils ne mourront pas à cause de leur impureté, c'est-à-dire pour avoir rendu impure ma demeure qui est au milieu d'eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.31 </char><char style="fq" closed="false">Vous demanderez… : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">Vous éloignerez les Israélites de l'impureté de ces gens</char><char style="ft" closed="false">. – Dieu demeure au milieu de son peuple 26.11-12 ; Nb 5.3 ; Es 7.14 ; Ez 43.9 ; 2 Co 6.16 ; Ap 21.3.</char></note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Telles sont les instructions concernant celui qui est atteint d'un écoulement, celui qui a des pertes séminales qui le rendent impur, <verse number="33" style="v" />celle qui a son indisposition menstruelle, bref, celui ou celle qui est atteint d'écoulement, ainsi que l'homme qui couche avec une femme impure.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">5. Le jour du Grand Pardon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1-34 </char><char style="ft" closed="false">Appelé aussi </char><char style="fq" closed="false">Jour des Expiations, Yom Kippour</char><char style="ft" closed="false">, dans la liturgie juive. 23.26-32 ; Nb 29.7-11.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse après la mort des deux fils d'Aaron – ceux qui étaient morts en s'avançant devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="ft" closed="false">Voir 10.1-2.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Moïse : « Dis à ton frère Aaron de ne pas entrer n'importe quand dans le sanctuaire, au-delà du voile, face au propitiatoire qui se trouve sur l'arche, et ainsi il ne mourra pas quand j'apparaîtrai dans la nuée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.2 </char><char style="fq" closed="false">n'importe quand : </char><char style="ft" closed="false">le </char><char style="fq" closed="false">Jour du Grand Pardon </char><char style="ft" closed="false">était le seul jour de l'année où le grand prêtre pénétrait derrière le voile qui cachait le Lieu très saint ; voir <char style="bk">Si</char> 50.5 ; He 9.7 ; voir aussi Lv 4.6 ; He 6.19. – </char><char style="fq" closed="false">propitiatoire : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 25.17 et la note ; He 9.5. – </char><char style="fq" closed="false">la nuée : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 13.21 et la note ; Nb 9.15-22 ; 1 R 8.10-11 ; Ez 10.3-4 ; Ps 78.14.</char></note>, au-dessus du propitiatoire.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Voici ce que doit avoir Aaron pour se rendre au sanctuaire : un taureau destiné à un sacrifice pour le péché et un bélier pour un holocauste ; <verse number="4" style="v" />il revêt une tunique sacrée, en lin, il met des caleçons de lin sur son corps, il se ceint d'une ceinture de lin et il se coiffe d'un turban de lin – ce sont des vêtements sacrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.4 </char><char style="ft" closed="false">Ex 28.39-43.</char></note> ; il les revêt donc après s'être lavé le corps à l'eau ; <verse number="5" style="v" />et de la part de la communauté des fils d'Israël, il reçoit deux boucs destinés à un sacrifice pour le péché et un bélier pour un holocauste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Aaron offre le taureau du sacrifice pour son propre péché et il fait le rite d'absolution en sa faveur et en faveur de sa maison. <verse number="7" style="v" />Il prend les deux boucs et les place devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à l'entrée de la tente de la rencontre. <verse number="8" style="v" />Aaron tire des sorts sur les deux boucs : un sort “Pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>”, un sort “Pour Azazel”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="ft" closed="false">Probablement le nom d'un démon hantant les lieux désertiques, voir v. 10. Des traducteurs et commentateurs anciens y ont vu au contraire un nom de lieu.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Aaron présente le bouc sur lequel est tombé le sort “Pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>”, et il en fait un sacrifice pour le péché. <verse number="10" style="v" />Quant au bouc sur lequel est tombé le sort “Pour Azazel”, on le place vivant devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, pour faire sur lui le rite d'absolution en l'envoyant à Azazel au désert<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.10 </char><char style="fq" closed="false">bouc vivant </char><char style="ft" closed="false">voir 14.7,53. – </char><char style="fq" closed="false">le désert</char><char style="ft" closed="false">, habitation des démons Es 34.11-14 ; Mt 4.1-4 par. ; 12.43 par.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Aaron offre le taureau du sacrifice pour son propre péché, et il fait le rite d'absolution en sa faveur et en faveur de sa maison. Après avoir égorgé ce taureau du sacrifice pour son propre péché, <verse number="12" style="v" />il prend une pleine cassolette de charbons ardents sur l'autel qui est devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.12 </char><char style="fq" closed="false">cassolette : </char><char style="ft" closed="false">voir 10.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">l'autel qui est devant le Seigneur </char><char style="ft" closed="false">4.7+.</char></note> et deux pleines poignées de parfum à brûler, en poudre, et il les amène au-delà du voile. <verse number="13" style="v" />Il met le parfum sur le feu devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et la nuée de parfum<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">nuée de parfum </char><char style="ft" closed="false">évoque la nuée de l'Exode (voir Ex 19.9) où Dieu est à la fois présent (Lv 16.2) et caché.</char></note> recouvre le propitiatoire qui est sur la charte. Ainsi il ne mourra pas. <verse number="14" style="v" />Il prend du sang du taureau et, de son doigt, il fait aspersion sur le côté oriental du propitiatoire ; puis devant le propitiatoire, il fait de son doigt sept aspersions de sang. <verse number="15" style="v" />Il égorge le bouc du sacrifice pour le péché du peuple, et il en amène le sang au-delà du voile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.15 </char><char style="ft" closed="false">He 9.12.</char></note> ; il procède avec ce sang comme il a procédé avec celui du taureau : il en fait aspersion sur le propitiatoire et devant le propitiatoire. <verse number="16" style="v" />Il fait sur le sanctuaire le rite d'absolution des impuretés des fils d'Israël et de leurs révoltes, c'est-à-dire de tous leurs péchés ; il fait de même pour la tente de la rencontre qui demeure avec eux au milieu de leurs impuretés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.16 </char><char style="ft" closed="false">Purification du sanctuaire Ez 45.18-20.</char></note>. <verse number="17" style="v" />–Il ne doit y avoir personne dans la tente de la rencontre quand il y entre pour faire le rite d'absolution dans le sanctuaire, jusqu'à ce qu'il en sorte : il fait le rite d'absolution en sa propre faveur, en faveur de sa maison et en faveur de toute l'assemblée d'Israël. <verse number="18" style="v" />Il sort vers l'autel qui est devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> et il fait sur lui le rite d'absolution ; il prend du sang du taureau et du sang du bouc, et il en met sur les cornes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 27.2 et la note.</char></note> du pourtour de l'autel. <verse number="19" style="v" />De son doigt, il fait sept aspersions de sang sur l'autel, il le purifie des impuretés des fils d'Israël et le sanctifie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Quand il a fini de faire le rite d'absolution pour le sanctuaire, pour la tente de la rencontre et pour l'autel, il présente le bouc vivant. <verse number="21" style="v" />Aaron impose les deux mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.21 </char><char style="ft" closed="false">En </char><char style="fq" closed="false">imposant les deux mains </char><char style="ft" closed="false">sur la tête du bouc et en prononçant une prière de confession, Aaron fait du bouc le porteur des péchés d'Israël, afin qu'il les emporte au loin dans le désert. L'imposition de </char><char style="fq" closed="false">la </char><char style="ft" closed="false">main (voir 4.4) souligne au contraire qui est celui qui offre l'animal pour le sacrifice.</char></note> sur la tête du bouc vivant : il confesse sur lui toutes les fautes des fils d'Israël et toutes leurs révoltes, c'est-à-dire tous leurs péchés, et il les met sur la tête du bouc ; puis il l'envoie au désert sous la conduite d'un homme tout prêt. <verse number="22" style="v" />Le bouc emporte sur lui toutes leurs fautes vers une terre stérile.</para>
  <para style="p">Quand il a envoyé le bouc dans le désert, <verse number="23" style="v" />Aaron se rend à la tente de la rencontre, il ôte les vêtements de lin qu'il a revêtus pour entrer dans le sanctuaire et les dépose là<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.23 </char><char style="ft" closed="false">Ez 44.19.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Il se lave le corps à l'eau dans un endroit saint, puis revêt ses vêtements ; il sort et offre son holocauste et celui du peuple ; il fait le rite d'absolution en sa faveur et en faveur du peuple ; <verse number="25" style="v" />il fait fumer à l'autel la graisse des victimes pour le péché.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Celui qui a conduit le bouc “Pour Azazel” lave ses vêtements et se lave le corps à l'eau ; après quoi il rentre au camp. <verse number="27" style="v" />Le taureau pour le péché et le bouc pour le péché, dont le sang a été amené dans le sanctuaire pour le rite d'absolution, on les fait porter hors du camp et on les brûle, peaux, chair et fiente. <verse number="28" style="v" />Celui qui les a brûlés doit laver ses vêtements et se laver le corps à l'eau ; après quoi il rentre au camp.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />C'est pour vous une loi immuable : au septième mois, le dix du mois, vous jeûnez et vous ne faites aucun ouvrage, tant l'indigène que l'émigré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.29 </char><char style="fq" closed="false">le dix du septième mois </char><char style="ft" closed="false">23.27. – </char><char style="fq" closed="false">vous jeûnez : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">vous humiliez vos âmes</char><char style="ft" closed="false"> ; voir Ac 27.9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">l'émigré </char><char style="ft" closed="false">assimilé à </char><char style="fq" closed="false">l'indigène </char><char style="ft" closed="false">18.26 ; 19.34 ; 24.16 ; Ex 12.48-49 ; Nb 15.29-30 ; Ez 47.22.</char></note> installé parmi vous. <verse number="30" style="v" />En effet c'est ce jour-là qu'on fait sur vous le rite d'absolution qui vous purifie. Devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> vous serez purs de tous vos péchés. <verse number="31" style="v" />C'est pour vous un sabbat, un jour de repos, où vous jeûnez. Loi immuable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Celui qui accomplit le rite d'absolution, c'est le prêtre qui a reçu l'onction<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.32 </char><char style="ft" closed="false">4.3+.</char></note> et l'investiture pour exercer le sacerdoce à la place de son père. Il revêt les vêtements de lin, vêtements sacrés ; <verse number="33" style="v" />il fait le rite d'absolution pour le sanctuaire consacré ; il le fait pour la tente de la rencontre et pour l'autel ; il le fait sur les prêtres et sur tout le peuple rassemblé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />C'est pour vous une loi immuable concernant la cérémonie d'absolution, une fois l'an, de tous les péchés des fils d'Israël. »</para>
  <para style="p">On fit ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait ordonné à Moïse.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="ms1">IV. Loi de sainteté</para>
  <para style="s1">1. Respect du sang</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle à Aaron, à ses fils et à tous les fils d'Israël ; tu leur diras : Voici l'ordre que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a donné :</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Si un homme de la maison d'Israël égorge un bœuf, un mouton ou une chèvre dans le camp – ou même l'égorge hors du camp – <verse number="4" style="v" />sans l'amener à l'entrée de la tente de la rencontre pour l'apporter en présent au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, devant la demeure du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, il répondra du sang qu'il a versé : cet homme-là sera retranché du sein de son peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.4 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 17.14 et la note.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Ainsi les fils d'Israël amèneront les animaux qu'ils voudraient sacrifier en pleine campagne ; ils les amèneront au prêtre, à l'entrée de la tente de la rencontre, pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; ils les sacrifieront au <char style="nd">SEIGNEUR</char> à titre de sacrifice de paix ; <verse number="6" style="v" />le prêtre aspergera de ce sang l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char> à l'entrée de la tente de la rencontre et il fera fumer la graisse en parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="7" style="v" />ainsi ils n'immoleront plus leurs sacrifices à ces boucs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.7 </char><char style="ft" closed="false">Le mot hébreu traduit par </char><char style="fq" closed="false">boucs </char><char style="ft" closed="false">peut désigner un bouc au sens propre (ch. 16), mais aussi une sorte de démon des lieux arides, auquel à certaines époques on offrait des sacrifices, voir 2 Ch 11.15 ; Es 13.21. – </char><char style="fq" closed="false">ils se prostituent : </char><char style="ft" closed="false">l'A.T. assimile souvent l'idolâtrie à une prostitution. Voir Os 1.2 ; 4.12 et les notes.</char></note> auxquels ils se prostituent. C'est pour eux, d'âge en âge, une loi immuable.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tu leur diras aussi : Si un homme, faisant partie de la maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.8 </char><char style="fq" closed="false">de la maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">du peuple.</char></note> d'Israël ou des émigrés venus s'y installer, offre un holocauste ou un sacrifice <verse number="9" style="v" />sans l'amener à l'entrée de la tente de la rencontre pour en faire un sacrifice pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, cet homme-là sera retranché de sa parenté.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Si un homme, faisant partie de la maison d'Israël ou des émigrés venus s'y installer, consomme du sang, je me retournerai contre celui-là qui aura consommé le sang, pour le retrancher du sein de son peuple ; <verse number="11" style="v" />car la vie d'une créature est dans le sang, et moi, je vous l'ai donné, sur l'autel, pour l'absolution de votre vie. En effet, le sang procure l'absolution parce qu'il est la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.11 </char><char style="ft" closed="false">Le texte hébreu de ce verset est peu clair et la traduction incertaine. – (</char><char style="fq" closed="false">la vie est dans</char><char style="ft" closed="false">) </char><char style="fq" closed="false">le sang </char><char style="ft" closed="false">3.17 ; 7.26 ; 17.14 ; 19.26 ; Gn 9.4 ; Dt 12.23. – </char><char style="fq" closed="false">absolution par le sang </char><char style="ft" closed="false">He 9.22.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Voilà pourquoi j'ai dit aux fils d'Israël : “Nul d'entre vous ne doit consommer de sang, et nul émigré installé parmi vous ne doit consommer de sang”.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Si un homme, faisant partie des fils d'Israël ou des émigrés installés parmi eux, prend à la chasse un animal ou un oiseau qui se mange, il en versera le sang<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.13 </char><char style="ft" closed="false">Dt 12.16,24 ; 15.23.</char></note> et le recouvrira de terre ; <verse number="14" style="v" />car la vie de toute créature, c'est son sang, tant qu'elle est en vie ; aussi ai-je dit aux fils d'Israël : “Vous ne consommerez le sang d'aucune créature, car la vie de toute créature, c'est son sang ; celui qui en consomme doit être retranché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.14 </char><char style="ft" closed="false">Texte peu clair et traduction incertaine.</char></note>.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Quiconque, indigène ou émigré, mange d'une bête crevée ou déchiquetée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">17.15 </char><char style="fq" closed="false">l'émigré </char><char style="ft" closed="false">assimilé à </char><char style="fq" closed="false">l'indigène </char><char style="ft" closed="false">16.29+. – </char><char style="fq" closed="false">manger d'une bête déchiquetée </char><char style="ft" closed="false">22.8 ; Ex 22.30 ; Ez 4.14 ; voir Lv 7.24.</char></note> doit laver ses vêtements, se laver à l'eau et il est impur jusqu'au soir ; alors il est purifié. <verse number="16" style="v" />S'il ne lave ni ses vêtements ni son corps, il portera le poids de sa faute. »</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s1">2. Respect de l'union conjugale<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.1-30 </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.14+ par.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle aux fils d'Israël ; tu leur diras : C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu. <verse number="3" style="v" />Ne faites pas ce qui se fait au pays d'Egypte, où vous avez habité ; ne faites pas ce qui se fait au pays de Canaan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.3 </char><char style="fq" closed="false">L'Egypte </char><char style="ft" closed="false">admettait le mariage entre proches parents (18.6) ; </char><char style="fq" closed="false">Canaan </char><char style="ft" closed="false">symbolise dans tout l'A.T. la sexualité pervertie (18.27 ; Gn 19.4-9) ; 20.22-23 ; Dt 18.9 ; Jos 24.15.</char></note>, où je vais vous faire entrer ; ne suivez pas leurs lois ; <verse number="4" style="v" />mettez en pratique mes coutumes et veillez à suivre mes lois. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Gardez mes lois et mes coutumes : c'est en les mettant en pratique que l'homme a la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.5 </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.1 ; 8.1 ; Ez 20.11,13 ; Pr 4.4 ; Lc 10.28+.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Nul d'entre vous ne s'approchera de quelqu'un de sa parenté, pour en découvrir la nudité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.6 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">pour avoir des relations sexuelles avec elle</char><char style="ft" closed="false">. De même dans tout le chapitre.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de ton père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.7 </char><char style="ft" closed="false">Ez 22.10 ; voir Gn 9.22-23.</char></note>, ni celle de ta mère ; puisqu'elle est ta mère, tu ne découvriras pas sa nudité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité d'une femme de ton père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.8 </char><char style="ft" closed="false">20.11 ; Gn 35.22 ; Dt 27.20 ; 1 Co 5.1.</char></note> ; c'est la propre nudité de ton père.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de ta sœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.9 </char><char style="ft" closed="false">18.11 ; 20.17 ; Dt 27.22 ; Ez 22.11 ; voir 2 S 13.11-13.</char></note>, qu'elle soit fille de ton père ou fille de ta mère, qu'elle soit élevée à la maison ou au-dehors.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de la fille de ton fils ou de la fille de ta fille ; c'est ta propre nudité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de la fille d'une femme de ton père ; étant apparentée à ton père, elle est ta sœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.11 </char><char style="ft" closed="false">18.9+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de la sœur de ton père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.12 </char><char style="ft" closed="false">20.19 ; voir Ex 6.20.</char></note> ; elle est de la même chair que ton père.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de la sœur de ta mère ; car elle est de la même chair que ta mère.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité du frère de ton père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.14 </char><char style="ft" closed="false">20.20.</char></note>, en t'approchant de sa femme ; elle est ta tante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de ta belle-fille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.15 </char><char style="ft" closed="false">20.12 ; Gn 38.16,26 ; Ez 22.11.</char></note> ; puisqu'elle est la femme de ton fils, tu ne découvriras pas sa nudité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de la femme de ton frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.16 </char><char style="ft" closed="false">20.21 ; Mt 14.3-12 par. ; voir Dt 25.5-10 ; Mt 22.23-33 par.</char></note> ; c'est la propre nudité de ton frère.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité d'une femme et de sa fille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.17 </char><char style="ft" closed="false">20.14 ; Dt 27.23.</char></note> ; tu ne prendras, pour en découvrir la nudité, ni la fille de son fils ni la fille de sa fille ; elles sont de la même chair qu'elle ; ce serait une impudicité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tu ne prendras pas pour épouse la sœur de ta femme, au risque de provoquer des rivalités<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.18 </char><char style="fq" closed="false">d'une femme et de sa sœur </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 29.15-30. – </char><char style="fq" closed="false">au risque de provoquer des rivalités : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">comme seconde épouse.</char></note> en découvrant sa nudité tant que ta femme est en vie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tu ne t'approcheras pas, pour en découvrir la nudité, d'une femme que son indisposition rend impure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.19 </char><char style="ft" closed="false">15.24 ; 20.18 ; Ez 22.10.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tu n'auras pas de relations sexuelles avec la femme de ton compatriote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.20 </char><char style="ft" closed="false">20.10 ; Ex 20.14 par. ; 2 S 11.4 ; Ez 22.11.</char></note>, ce qui te rendrait impur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tu ne livreras pas l'un de tes enfants pour le faire passer au Molek et tu ne profaneras pas le nom de ton Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.21 </char><char style="fq" closed="false">Molek : </char><char style="ft" closed="false">peut-être le nom d'une ancienne divinité païenne (comparer </char><char style="fq" closed="false">Milkom</char><char style="ft" closed="false">, dieu des Ammonites, 1 R 11.5,7). En hébreu, ce nom évoque le titre </char><char style="fq" closed="false">roi </char><char style="ft" closed="false">et le mot </char><char style="fq" closed="false">honte</char><char style="ft" closed="false"> ; </char><char style="fq" closed="false">Molek </char><char style="ft" closed="false">est donc le </char><char style="fq" closed="false">Roi de la Honte</char><char style="ft" closed="false">. – Sacrifices d'enfants 20.2-5 ; Dt 12.31 ; 2 R 17.17 ; Jr 7.31 ; Ps 106.37-38. – </char><char style="fq" closed="false">profaner le nom de Dieu </char><char style="ft" closed="false">19.12 ; 20.3 ; Ex 20.7 par. ; Ez 36.20-21 ; Am 2.7.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tu ne coucheras pas avec un homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.22 </char><char style="ft" closed="false">20.13 ; Gn 19.5 ; Jg 19.22 ; Rm 1.27.</char></note> comme on couche avec une femme ; ce serait une abomination.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tu n'auras pas de relations avec une bête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.23 </char><char style="ft" closed="false">20.15-16 ; Ex 22.18 ; Dt 27.21.</char></note>, ce qui te rendrait impur ; et aucune femme ne s'offrira à une bête pour s'y accoupler, ce serait de la dépravation.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ne vous rendez impurs par aucune de ces pratiques ; car c'est à cause d'elles que sont devenues impures les nations que je chasse devant vous. <verse number="25" style="v" />Le pays est devenu impur, et je l'ai châtié de sa faute ; aussi le pays a-t-il vomi ses habitants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.25 </char><char style="ft" closed="false">18.28 ; 20.22.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Pour vous, gardez mes lois et mes coutumes et ne pratiquez aucune de ces abominations, ni l'indigène, ni l'émigré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.26 </char><char style="ft" closed="false">16.29+.</char></note> installé parmi vous ; <verse number="27" style="v" />– toutes ces abominations, les hommes qui habitaient le pays avant vous les ont pratiquées, et le pays est devenu impur. <verse number="28" style="v" />Ainsi le pays ne vous vomira pas, parce que vous l'auriez rendu impur, comme il a vomi la nation qui vous précédait ; <verse number="29" style="v" />mais quiconque pratiquera l'une ou l'autre de ces abominations sera retranché du sein de son peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">18.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 17.14 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Gardez mes observances, sans pratiquer ces lois abominables qui se pratiquaient avant vous, et ne vous rendez pas impurs par de telles actions. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu. »</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="s1">3. « Soyez saints, car je suis saint »</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle à toute la communauté des fils d'Israël ; tu leur diras : Soyez saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.2 </char><char style="ft" closed="false">Israël peuple saint 11.44+.</char></note>, car je suis saint, moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Chacun de vous doit craindre sa mère et son père, et observer mes sabbats<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.3 </char><char style="fq" closed="false">respecter père et mère </char><char style="ft" closed="false">20.9 ; Ex 20.12 par. ; Ez 22.7 ; Mt 15.4 par. ; Ep 6.2-3. – </char><char style="fq" closed="false">respecter le sabbat </char><char style="ft" closed="false">23.3 ; Ex 20.8-11 par. ; Ez 22.8 ; Mt 12.1+.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ne vous tournez pas vers les faux dieux, ne vous fabriquez pas des dieux en forme de statue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.4 </char><char style="fq" closed="false">vers les faux dieux : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">vers les riens</char><char style="ft" closed="false">, mot méprisant pour désigner les idoles. – </char><char style="fq" closed="false">faux dieux </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.3 par. ; 34.14 ; Ps 81.10 ; Mt 4.10 par. – </char><char style="fq" closed="false">statues </char><char style="ft" closed="false">26.1 ; Ex 20.4 par. ; 32.1-6 ; Dt 27.15 ; 1 R 12.26-33 ; Es 44.16-17.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Quand vous immolez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> un sacrifice de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.5 </char><char style="ft" closed="false">3.1+.</char></note>, faites-le de manière à être agréés : <verse number="6" style="v" />On le mange le jour du sacrifice et le lendemain ; ce qu'il en resterait le troisième jour serait brûlé ; <verse number="7" style="v" />si l'on en mangeait quand même le troisième jour, ce serait de la viande avariée, on ne saurait être agréé ; <verse number="8" style="v" />celui qui en mangerait porterait le poids d'une faute pour avoir profané ce qui est consacré au <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; et celui-là serait retranché de sa parenté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.8 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 17.14 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Quand vous moissonnerez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.9 </char><char style="ft" closed="false">23.22 ; Dt 24.19-22.</char></note> vos terres, tu ne moissonneras pas ton champ jusqu'au bord et tu ne ramasseras pas la glanure de ta moisson ; <verse number="10" style="v" />tu ne grappilleras pas non plus ta vigne et tu n'y ramasseras pas les fruits tombés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.10 <char style="bk">4 M</char> 2.9.</char></note> ; tu les abandonneras au pauvre et à l'émigré. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ne commettez pas de rapt, ne mentez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.11 </char><char style="fq" closed="false">le rapt </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.15 par. ; Dt 24.7. – </char><char style="fq" closed="false">le mensonge </char><char style="ft" closed="false">Lv 5.21-22.</char></note>, n'agissez pas avec fausseté, au détriment d'un compatriote. <verse number="12" style="v" />Ne prononcez pas de faux serment sous le couvert de mon nom : tu profanerais le nom de ton Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.12 </char><char style="fq" closed="false">le faux serment </char><char style="ft" closed="false">5.24 ; Ex 20.16 par. ; 1 R 21.10,13 ; Jr 5.2 ; Mt 5.33 ; 26.60 par. ; Ac 6.13. – </char><char style="fq" closed="false">profaner le nom de Dieu </char><char style="ft" closed="false">18.21+.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />N'exploite pas ton prochain et ne le vole pas ; la paye d'un salarié ne doit pas rester entre tes mains jusqu'au lendemain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.13 </char><char style="fq" closed="false">exploiter son prochain </char><char style="ft" closed="false">5.21,23 ; Ex 22.20 ; Dt 24.14 ; Ml 3.5. – </char><char style="fq" closed="false">la paye du salarié </char><char style="ft" closed="false">Dt 24.15 ; Jc 5.4.</char></note> ; <verse number="14" style="v" />n'insulte pas un sourd et ne mets pas d'obstacle devant un aveugle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.14 </char><char style="ft" closed="false">Dt 27.18 ; Jb 29.15 ; Mt 15.14+.</char></note> ; c'est ainsi que tu auras la crainte de ton Dieu. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ne commettez pas d'injustice dans les jugements : n'avantage pas le faible et ne favorise pas le grand, mais juge avec justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.15 </char><char style="ft" closed="false">Ex 23.2-8 ; Dt 1.17.</char></note> ton compatriote ; <verse number="16" style="v" />ne te montre pas calomniateur de ta parenté et ne porte pas une accusation qui fasse verser le sang de ton prochain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.16 </char><char style="ft" closed="false">Ez 22.9,12.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />N'aie aucune pensée de haine contre ton frère, mais n'hésite pas à réprimander ton compatriote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.17 </char><char style="ft" closed="false">Mt 18.15 par.</char></note> pour ne pas te charger d'un péché à son égard ; <verse number="18" style="v" />ne te venge pas et ne sois pas rancunier à l'égard des fils de ton peuple : c'est ainsi que tu aimeras ton prochain comme toi-même<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.18 </char><char style="fq" closed="false">des fils de ton peuple </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">des membres de ton peuple</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">de tes compatriotes</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">la vengeance </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.19. – </char><char style="fq" closed="false">la rancune </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">Si</char> 10.6 ; Na 1.2 ; Ps 103.9. – </char><char style="fq" closed="false">tu aimeras ton prochain </char><char style="ft" closed="false">19.34 ; Mt 5.43+.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Gardez mes lois : n'accouple pas deux espèces différentes de ton bétail ; ne sème pas dans ton champ deux semences différentes ; ne porte pas de vêtement en étoffe hybride, tissée de deux fibres différentes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.19 </char><char style="ft" closed="false">Les mélanges Dt 22.9-11.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Si un homme a des relations sexuelles avec une femme et qu'il s'agisse d'une servante réservée à quelqu'un, mais ni rachetée ni affranchie, cela donne lieu à une indemnisation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.20 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions </char><char style="fq" closed="false">à une enquête </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">à un châtiment.</char></note> ; ils ne sont pas mis à mort, car elle n'était pas affranchie ; <verse number="21" style="v" />l'homme amène un bélier à l'entrée de la tente de la rencontre, en sacrifice de réparation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.21 </char><char style="ft" closed="false">5.15+.</char></note> pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="22" style="v" />quand, au moyen du bélier de réparation, le prêtre a fait sur lui devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> le rite d'absolution du péché qu'il a commis, ce péché lui est pardonné.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Quand vous serez entrés dans le Pays et que vous aurez planté n'importe quel arbre fruitier, vous tiendrez son fruit pour quelque chose d'incirconcis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.23 </char><char style="ft" closed="false">De même que l'homme </char><char style="fq" closed="false">incirconcis </char><char style="ft" closed="false">est impur et ne doit donc pas être touché, de même le </char><char style="fq" closed="false">fruit </char><char style="ft" closed="false">dit « </char><char style="fq" closed="false">incirconcis</char><char style="ft" closed="false"> » ne doit pas être touché. – </char><char style="fq" closed="false">le pays </char><char style="ft" closed="false">de Canaan 14.34+.</char></note> ; pendant trois ans il sera incirconcis pour vous, on n'en mangera pas ; <verse number="24" style="v" />la quatrième année, tout son fruit sera consacré au <char style="nd">SEIGNEUR</char> dans une fête de louanges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.24 </char><char style="ft" closed="false">En Jg 9.27 est mentionnée aussi une </char><char style="fq" closed="false">fête de louanges</char><char style="ft" closed="false">, à l'occasion des vendanges.</char></note> ; <verse number="25" style="v" />la cinquième année, vous en mangerez ; c'est ainsi que votre récolte ira en augmentant. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ne mangez rien au-dessus du sang ; ne pratiquez ni magie, ni incantation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.26 </char><char style="fq" closed="false">au-dessus du sang : </char><char style="ft" closed="false">voir 1 S 14.32 et la note ; Lv 17.11+. – </char><char style="fq" closed="false">magie, incantation </char><char style="ft" closed="false">Dt 18.10 ; 2 R 21.6 ; 2 Ch 33.6.</char></note> ; <verse number="27" style="v" />ne taillez pas en rond le bord de votre chevelure, et ne supprime pas ta barbe sur les côtés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.27 </char><char style="ft" closed="false">21.5 ; Dt 14.1 ; Jr 48.37.</char></note> ; <verse number="28" style="v" />ne vous faites pas d'incisions sur le corps à cause d'un défunt et ne vous faites pas dessiner de tatouage. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Ne déshonore pas ta fille en la prostituant, de peur que le pays ne se prostitue et qu'il ne se remplisse d'impudicité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.29 </char><char style="ft" closed="false">La prostitution (sacrée) Dt 23.18.</char></note> ; <verse number="30" style="v" />observez mes sabbats et révérez mon sanctuaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.30 </char><char style="ft" closed="false">Respecter le sabbat 19.3+. – Respecter le sanctuaire 26.2 ; Ez 22.8.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Ne pratiquez pas la divination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.31 </char><char style="ft" closed="false">20.6,27 ; Dt 18.11 ; 1 S 28.3 ; Es 8.19.</char></note> ; n'y recourez pas, car cela vous rendrait impurs. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Lève-toi devant des cheveux blancs et sois plein de respect pour un vieillard<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.32 </char><char style="ft" closed="false">Lm 5.12.</char></note> ; c'est ainsi que tu auras la crainte de ton Dieu. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Quand un émigré viendra s'installer chez toi, dans votre pays, vous ne l'exploiterez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.33 </char><char style="ft" closed="false">19.13+.</char></note> ; <verse number="34" style="v" />cet émigré installé chez vous, vous le traiterez comme un indigène, comme l'un de vous ; tu l'aimeras comme toi-même<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.34 </char><char style="fq" closed="false">L'émigré </char><char style="ft" closed="false">assimilé à </char><char style="fq" closed="false">l'indigène </char><char style="ft" closed="false">16.29+. – </char><char style="fq" closed="false">tu aimeras l'étranger </char><char style="ft" closed="false">25.35 ; Dt 10.19 ; voir Lv 19.18+.</char></note> ; car vous-mêmes avez été des émigrés dans le pays d'Egypte. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ne commettez pas d'injustice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.35 </char><char style="ft" closed="false">Ez 45.9.</char></note> dans ce qui est réglementé : dans les mesures de longueur, de poids et de capacité ; <verse number="36" style="v" />ayez des balances justes, des poids justes, un épha juste et un hîn juste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">19.36 </char><char style="fq" closed="false">épha, hîn : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES. – </char><char style="fq" closed="false">des mesures justes </char><char style="ft" closed="false">Dt 25.13-16 ; Ez 45.10-12 ; Os 12.8 ; Am 8.5 ; Pr 11.1.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d'Egypte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Gardez toutes mes lois et toutes mes coutumes et mettez-les en pratique. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s1">4. Dispositions pénales</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Tu diras aux fils d'Israël :</para>
  <para style="p">Quiconque, fils d'Israël ou émigré installé en Israël, livre un de ses enfants au Molek<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.2 </char><char style="fq" closed="false">l'émigré </char><char style="ft" closed="false">assimilé à </char><char style="fq" closed="false">l'indigène </char><char style="ft" closed="false">16.29+. – Sacrifices d'enfants 18.21+. – </char><char style="fq" closed="false">Molek : </char><char style="ft" closed="false">voir 18.21 et la note.</char></note> sera mis à mort : le peuple du pays le lapidera ; <verse number="3" style="v" />pour ma part, je me retournerai contre cet homme-là et je le retrancherai du sein de son peuple pour avoir livré un de ses enfants au Molek et avoir ainsi rendu impur mon sanctuaire et profané mon saintnom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.3 </char><char style="fq" closed="false">je le retrancherai du sein de son peuple </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 17.14 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">profaner le nom de Dieu </char><char style="ft" closed="false">18.21+.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Si, pour éviter de le mettre à mort, le peuple du pays voulait se boucher les yeux quand cet homme livre un de ses enfants au Molek, <verse number="5" style="v" />je me retournerais moi-même contre cet homme-là et contre son clan et je les retrancherais du sein de leur peuple, lui et tous ceux qui, à sa suite, se prostitueraient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.5 </char><char style="ft" closed="false">Voir Os 2.4 et la note.</char></note> avec le Molek.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Celui qui se prostitue en pratiquant la divination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.6 </char><char style="ft" closed="false">19.31+.</char></note>, je me retournerai contre lui et je le retrancherai du sein de son peuple. <verse number="7" style="v" />Sanctifiez-vous donc pour être saints, car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Gardez mes lois et mettez-les en pratique. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui vous sanctifie. <verse number="9" style="v" />Ainsi :</para>
  <para style="p">Quand un homme insulte son père ou sa mère, il sera mis à mort ; il a insulté père et mère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.9 </char><char style="ft" closed="false">19.3+.</char></note>, son sang retombe sur lui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quand un homme commet l'adultère avec la femme de son prochain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.10 </char><char style="ft" closed="false">L'hébreu répète quelques mots : </char><char style="fq" closed="false">Quand un homme commet l'adultère avec la femme d'un homme qui commet l'adultère avec la femme de son prochain</char><char style="ft" closed="false">. – Coucher avec une femme mariée 18.20+ ; Dt 22.22 ; Jn 8.1-11.</char></note>, ils seront mis à mort, l'homme adultère aussi bien que la femme adultère.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Quand un homme couche avec une femme de son père, il découvre la nudité de son père ; ils seront mis à mort tous les deux, leur sang retombe sur eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.11 </char><char style="fq" closed="false">avec une femme de son père </char><char style="ft" closed="false">18.8+. – </char><char style="fq" closed="false">leur sang retombe sur eux : </char><char style="ft" closed="false">tournure sémitique signifiant que l'homme et la femme en question sont pleinement responsables et doivent en supporter les conséquences.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Quand un homme couche avec sa belle-fille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.12 </char><char style="ft" closed="false">18.15+.</char></note>, ils seront mis à mort tous les deux ; ce qu'ils ont fait est de la dépravation, leur sang retombe sur eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Quand un homme couche avec un homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.13 </char><char style="ft" closed="false">18.22+.</char></note> comme on couche avec une femme, ce qu'ils ont fait tous les deux est une abomination ; ils seront mis à mort, leur sang retombe sur eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Quand un homme prend pour épouses une femme et sa mère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.14 </char><char style="ft" closed="false">18.17+.</char></note>, c'est une impudicité ; on les brûle, lui et elles ; ainsi il n'y aura pas d'impudicité au milieu de vous.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Quand un homme a des relations avec une bête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.15 </char><char style="ft" closed="false">18.23+.</char></note>, il sera mis à mort, et vous tuerez la bête.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Quand une femme s'approche de quelque bête pour s'y accoupler, tu devras tuer la femme et la bête ; elles seront mises à mort, leur sang retombe sur elles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Quand un homme prend pour épouse sa sœur, fille de son père ou fille de sa mère, et qu'il voit sa nudité, et qu'elle voit sa nudité à lui, c'est une turpitude ; ils seront retranchés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.17 </char><char style="fq" closed="false">avec sa sœur </char><char style="ft" closed="false">18.9+. – </char><char style="fq" closed="false">retranchés </char><char style="ft" closed="false">(de leur parenté) : voir Gn 17.14 et la note.</char></note>, sous les yeux des fils de leur peuple ; pour avoir découvert la nudité de sa sœur, il porte le poids de sa faute.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Quand un homme couche avec une femme qui a ses règles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.18 </char><char style="ft" closed="false">18.19+.</char></note> et qu'il découvre sa nudité, puisqu'il a mis à nu la source du sang qu'elle perd, et qu'elle-même a découvert cette source, ils seront tous les deux retranchés du sein de leur peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tu ne découvriras pas la nudité de la sœur de ta mère ou de la sœur de ton père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.19 </char><char style="ft" closed="false">18.12-14+.</char></note> ; puisqu'il a mis à nu celle qui est de la même chair que lui, ils portent tous deux le poids de leur faute.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Quand un homme couche avec sa tante, il découvre la nudité de son oncle ; ils portent tous deux le poids de leur péché, ils mourront sans enfants.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Quand un homme prend pour épouse la femme de son frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.21 </char><char style="ft" closed="false">18.16+.</char></note>, c'est une souillure ; il a découvert la nudité de son frère, ils seront privés d'enfants.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Gardez toutes mes lois et toutes mes coutumes, et mettez-les en pratique, afin qu'il ne vous vomisse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.22 </char><char style="ft" closed="false">18.25+.</char></note> pas, ce pays où je vais vous faire entrer pour vous y installer. <verse number="23" style="v" />Ne suivez pas les lois de la nation que je vais chasser devant vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.23 </char><char style="ft" closed="false">Eviter les coutumes de Canaan 18.3+.</char></note> ; c'est parce qu'ils ont pratiqué tout cela que je les ai pris en dégoût <verse number="24" style="v" />et que je vous ai dit :</para>
  <para style="q1">“C'est vous qui posséderez leur sol,</para>
  <para style="q1">Et c'est moi qui vous le donne en possession,</para>
  <para style="q1">Pays ruisselant de lait et de miel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 3.8 et la note.</char></note> !”</para>
  <para style="p">C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu, qui vous ai séparés des peuples. <verse number="25" style="v" />Ainsi vous séparerez la bête pure de l'impure, l'oiseau impur de celui qui est pur, afin de ne pas devenir vous-même une horreur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir 11.11 et la note.</char></note> à cause de ces bêtes, de ces oiseaux et de tout ce qui grouille sur le sol, ceux que j'ai séparés pour vous comme impurs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Soyez à moi, saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.26 </char><char style="ft" closed="false">Israël peuple saint 11.44+.</char></note> car je suis saint, moi le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; et je vous ai séparés des peuples pour que vous soyez à moi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Quand un homme ou une femme s'adonnent à la divination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">20.27 </char><char style="ft" closed="false">19.31+.</char></note>, ils seront mis à mort ; on les lapidera, leur sang retombe sur eux. »</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s1">5. Dispositions relatives aux prêtres</para>
  <para style="s2">A) Interdits concernant leur vie privée</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> dit à Moïse : « Adresse-toi aux prêtres, fils d'Aaron ; tu leur diras :</para>
  <para style="p">Qu'un prêtre ne se rende pas impur pour un défunt dans sa parenté, <verse number="2" style="v" />sauf pour un proche, de la même chair que lui : sa mère, son père, son fils, sa fille, son frère ; <verse number="3" style="v" />pour sa sœur, si elle est vierge – puisque alors, n'appartenant pas à un autre homme, elle est encore de ses proches<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.3 </char><char style="ft" closed="false">Par son mariage, une femme devenait membre du clan de son mari et perdait ses attaches légales avec la famille de son père ; comparer 22.12-13.</char></note> – pour elle il peut se rendre impur. <verse number="4" style="v" />Lui qui est un chef<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.4 </char><char style="ft" closed="false">Traduction incertaine d'une expression peu claire.</char></note> parmi sa parenté, qu'il ne se rende pas impur au risque de se profaner.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Les prêtres ne se feront pas de tonsure à la tête, ni ne se raseront la barbe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.5 </char><char style="ft" closed="false">19.27+.</char></note> sur les côtés, ni ne se feront d'incisions sur le corps ; <verse number="6" style="v" />ils seront consacrés à leur Dieu et ils ne profaneront pas le nom de leur Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.6 </char><char style="ft" closed="false">18.21+.</char></note> ; puisque ce sont eux qui présentent les mets du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, la nourriture de leur Dieu, ils seront en état de sainteté ; <verse number="7" style="v" />ils ne prendront pas pour épouse une femme prostituée ou déshonorée ; ils ne prendront pas une femme répudiée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.7 </char><char style="ft" closed="false">Ez 44.22.</char></note> par son mari ; car le prêtre est consacré à son Dieu ; <verse number="8" style="v" />tu le tiendras pour saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.8 </char><char style="ft" closed="false">11.44+.</char></note>, car c'est lui qui présente la nourriture de ton Dieu ; il sera saint pour toi, car je suis saint, moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui vous sanctifie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Si la fille d'un prêtre se déshonore en se prostituant, c'est son père qu'elle déshonore, elle sera brûlée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quant au grand prêtre, celui qui a la primauté parmi ses frères, celui sur la tête duquel a été versée l'huile d'onction et qui a reçu l'investiture pour revêtir les vêtements, qu'il ne défasse pas ses cheveux ni ne déchire ses vêtements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir 10.6 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">revêtir les vêtements </char><char style="ft" closed="false">Lv 8.</char></note> ; <verse number="11" style="v" />qu'il n'aille vers aucun défunt et ne se rende impur ni pour son père ni pour sa mère ; <verse number="12" style="v" />qu'il ne sorte pas du sanctuaire de peur de profaner le sanctuaire de son Dieu, car il a été marqué par l'onction d'huile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.12 </char><char style="ft" closed="false">10.7+.</char></note> de son Dieu. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="13" style="v" />Qu'il prenne pour épouse une femme encore vierge ; <verse number="14" style="v" />qu'il ne prenne ni une veuve ni une femme répudiée, ni une femme qui s'est déshonorée en se prostituant ; au contraire, qu'il prenne pour épouse une jeune fille de sa parenté ; <verse number="15" style="v" />qu'ainsi il n'introduise pas une descendance profane dans sa parenté, car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui le sanctifie. »</para>
  <para style="s2">B) Cas d'empêchement au sacerdoce</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="17" style="v" />« Parle à Aaron : D'âge en âge, qu'aucun de tes descendants, s'il est infirme, ne s'approche pour présenter la nourriture de son Dieu ; <verse number="18" style="v" />en effet, quiconque a une infirmité ne doit pas s'approcher, que ce soit un aveugle ou un boiteux, un homme au nez aplati ou aux membres difformes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.18 </char><char style="fq" closed="false">nez aplati, membres difformes : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine.</char></note>, <verse number="19" style="v" />un homme atteint d'une fracture à la jambe ou au bras, <verse number="20" style="v" />un bossu ou un gringalet, un homme affligé d'une tache à l'œil, un galeux ou un dartreux, ou un homme aux testicules écrasés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.20 </char><char style="ft" closed="false">Es 56.3-5.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Aucun descendant du prêtre Aaron, s'il est infirme, ne doit s'avancer pour présenter les mets du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; puisqu'il est infirme, qu'il ne s'avance pas pour présenter la nourriture de son Dieu ; <verse number="22" style="v" />il peut manger de la nourriture de son Dieu, offrandes très saintes et offrandes saintes ; <verse number="23" style="v" />mais il ne doit pas aller jusqu'au voile, ni s'avancer jusqu'à l'autel, puisqu'il est infirme, afin de ne pas profaner mon sanctuaire et son contenu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">21.23 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions </char><char style="fq" closed="false">mes sanctuaires </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">mes choses saintes.</char></note>, car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui les sanctifie. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ainsi parla Moïse à Aaron, à ses fils et à tous les fils d'Israël.</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="s2">C) Interdits concernant la consommation des sacrifices</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle à Aaron et à ses fils des cas où, pour ne pas profaner mon saintnom, ils doivent se tenir à l'écart des saintes offrandes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.2 </char><char style="fq" closed="false">profaner le nom de Dieu </char><char style="ft" closed="false">18.21+. – </char><char style="fq" closed="false">offrandes : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> que les fils d'Israël me consacrent ; c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="3" style="v" />Dis-leur :</para>
  <para style="p">D'âge en âge, tout homme de votre descendance qui, en état d'impureté, s'approche des saintes offrandes que les fils d'Israël consacrent au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, celui-là sera retranché de devant moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.3 </char><char style="fq" closed="false">en état d'impureté </char><char style="ft" closed="false">Lv 11 ; 13 ; 15. – </char><char style="fq" closed="false">retranché de devant moi : </char><char style="ft" closed="false">comparer Gn 17.14 et la note.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Aucun descendant d'Aaron, atteint de lèpre ou d'un écoulement, ne doit manger des saintes offrandes avant d'être purifié ; il en va de même pour celui qui a touché tout être rendu impur par le contact d'un cadavre, pour celui qui a eu des pertes séminales<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.4 </char><char style="fq" closed="false">lèpre </char><char style="ft" closed="false">13.1-46. – </char><char style="fq" closed="false">écoulement </char><char style="ft" closed="false">15.2-3+. – </char><char style="fq" closed="false">le contact d'un cadavre </char><char style="ft" closed="false">5.2 ; 11.24-28,31-40 ; 21.1-4. – </char><char style="fq" closed="false">pertes séminales </char><char style="ft" closed="false">15.16-17+.</char></note>, <verse number="5" style="v" />pour celui qui a touché n'importe quelle bestiole qui rend impur ou un homme qui rend impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.5 </char><char style="ft" closed="false">11.26 ; 13.45 ; 15.</char></note>, quelle que soit cette impureté. <verse number="6" style="v" />Celui qui a eu de tels contacts est impur jusqu'au soir et ne peut manger des saintes offrandes qu'après s'être lavé le corps à l'eau ; <verse number="7" style="v" />dès le coucher du soleil, il est pur : alors il peut manger des saintes offrandes, car c'est sa nourriture. <verse number="8" style="v" />– Il ne doit pas manger de bête crevée ou déchiquetée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.8 </char><char style="ft" closed="false">17.15+.</char></note>, ce qui le rendrait impur ; c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Qu'ils gardent mes observances et qu'ils ne se chargent pas d'un péché à propos de leur nourriture ; s'ils la profanaient, ils en mourraient ; c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui les sanctifie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Aucun laïc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.10 </char><char style="ft" closed="false">1 S 21.2-7 ; Mt 12.3-4 par.</char></note> ne doit manger de ce qui est saint ; ni l'hôte ni le salarié d'un prêtre ne doivent manger de ce qui est saint ; <verse number="11" style="v" />mais si un prêtre a acquis une personne à prix d'argent, celle-ci peut en manger, tout comme le serviteur né dans la maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.11 </char><char style="ft" closed="false">Ex 21.4.</char></note> ; eux peuvent manger de sa nourriture. <verse number="12" style="v" />Une fille de prêtre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.12 </char><char style="ft" closed="false">21.3.</char></note> qui a épousé un laïc ne doit pas manger de ce qui est prélevé sur les saintes offrandes ; <verse number="13" style="v" />mais si une fille de prêtre est devenue veuve ou a été répudiée, si elle n'a pas d'enfants et qu'elle soit retournée chez son père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.13 </char><char style="ft" closed="false">Gn 38.11 ; Jg 19.2 ; voir Rt 1.8,15.</char></note> comme au temps de sa jeunesse, alors elle peut manger de la nourriture de son père, bien qu'aucun laïc n'en puisse manger. <verse number="14" style="v" />Si quelqu'un, par mégarde, mange de ce qui est saint, il doit en rendre l'équivalent au prêtre avec une majoration<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.14 </char><char style="ft" closed="false">5.16,24 ; 27.</char></note> d'un cinquième.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Qu'ils ne profanent pas les saintes offrandes des fils d'Israël, celles qu'ils prélèvent pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="16" style="v" />ils feraient porter à ceux-ci le poids d'une faute exigeant réparation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.16 </char><char style="ft" closed="false">5.14-16.</char></note>, s'ils mangeaient de ces saintes offrandes, car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui les sanctifie. »</para>
  <para style="s1">6. Dispositions relatives aux victimes</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="18" style="v" />« Parle à Aaron, à ses fils et à tous les fils d'Israël ; tu leur diras :</para>
  <para style="p">Quand un homme, faisant partie de la maison d'Israël ou des émigrés installés en Israël, veut apporter un présent en holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.18 </char><char style="fq" closed="false">de la maison </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">du peuple. – holocauste : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">l'émigré </char><char style="ft" closed="false">assimilé à </char><char style="fq" closed="false">l'indigène </char><char style="ft" closed="false">16.29+.</char></note> comme ceux qu'on apporte au <char style="nd">SEIGNEUR</char> à la suite de vœux ou spontanément, <verse number="19" style="v" />si vous voulez être agréés, ayez un mâle sans défaut, tiré des troupeaux de bœufs, de moutons ou de chèvres ; <verse number="20" style="v" />ne présentez aucune bête ayant une tare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.20 </char><char style="ft" closed="false">Dt 17.1 ; Ml 1.8 ; He 9.14.</char></note>, vous ne seriez pas agréés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Quand un homme, en accomplissement d'un vœu ou spontanément, présente au <char style="nd">SEIGNEUR</char> un sacrifice de paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.21 </char><char style="ft" closed="false">3.1+.</char></note> tiré du gros ou du petit bétail, s'il veut être agréé, l'animal doit être sans défaut ; qu'il ne s'y trouve aucune tare : <verse number="22" style="v" />ni cécité, ni fracture, ni amputation, ni verrue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.22 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">suppuration.</char></note>, ni gale, ni dartre. Ne présentez rien de tel au <char style="nd">SEIGNEUR</char> et n'en placez rien sur l'autel à titre de mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="23" style="v" />Si une pièce de gros ou de petit bétail est difforme ou atrophiée, tu peux en faire un sacrifice spontané, mais pour un sacrifice votif, elle ne serait pas agréée. <verse number="24" style="v" />Ne présentez pas au <char style="nd">SEIGNEUR</char> un animal aux testicules écrasés, broyés, arrachés ou coupés ; ne faites pas cela dans votre pays. <verse number="25" style="v" />De la main d'un étranger, ne recevez pas de tels animaux pour les présenter en nourriture à votre Dieu ; la mutilation qu'on leur a infligée constitue une tare en eux, ils ne seraient pas agréés de votre part. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="27" style="v" />« Après leur naissance, un veau, un agneau ou un chevreau resteront sept jours avec leur mère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.27 </char><char style="ft" closed="false">Ex 22.29.</char></note> ; à partir du huitième jour, ils seront agréés si on les présente comme mets consumés pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="28" style="v" />Mais n'égorgez pas le même jour une bête, vache, brebis ou chèvre, et son petit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.28 </char><char style="ft" closed="false">Les pratiques interdites dans les versets 27-28 étaient probablement courantes dans la religion cananéenne.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Quand vous immolez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> un sacrifice de louange, faites-le de manière à être agréés : <verse number="30" style="v" />on le mange le jour même, sans rien en laisser pour le lendemain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.30 </char><char style="ft" closed="false">7.15+.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Vous garderez mes commandements et les mettrez en pratique. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="32" style="v" />Vous ne profanerez pas mon saint nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.32 </char><char style="ft" closed="false">18.21+.</char></note>, afin que je sois sanctifié au milieu des fils d'Israël ; c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui vous sanctifie. <verse number="33" style="v" />– Celui qui vous a fait sortir du pays d'Egypte afin que, pour vous, il soit Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">22.33 </char><char style="ft" closed="false">11.45+.</char></note>, c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="s1">7. Les fêtes d'Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.1-44 </char><char style="ft" closed="false">Ex 23.14-19 ; 34.18-23 ; Nb 28–29 ; Dt 16.1-17.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle aux fils d'Israël ; tu leur diras : Les fêtes solennelles du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sont celles où vous devez convoquer des réunions sacrées. Voici quelles sont ces rencontres solennelles avec moi :</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Six jours on fera son travail, mais le septième jour est le <char style="it">Sabbat</char>, un jour de repos, avec réunion sacrée, un jour où vous ne faites aucun travail : c'est le sabbat du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, où que vous habitiez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.3 </char><char style="fq" closed="false">le Sabbat </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.2-3 ; Ex 20.8-11 par. ; 31.17. – </char><char style="fq" closed="false">où que vous habitiez </char><char style="ft" closed="false">3.17+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Voici les fêtes solennelles du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, les réunions sacrées que vous devez convoquer aux dates fixées :</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Le premier mois, le quatorze du mois, au crépuscule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.5 </char><char style="fq" closed="false">Le premier mois </char><char style="ft" closed="false">de l'année commençant au printemps s'appelle Nisan ; voir au glossaire CALENDRIER. – </char><char style="fq" closed="false">au crépuscule : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 12.6 et la note.</char></note>, c'est la <char style="it">Pâque</char> du <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Le quinze de ce même mois, c'est la <char style="it">fête des pains sans levain</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.6 </char><char style="fq" closed="false">la Pâque, les pains sans levain : </char><char style="ft" closed="false">Ex 12+.</char></note> pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Pendant sept jours vous mangerez des pains sans levain ; <verse number="7" style="v" />le premier jour vous aurez une réunion sacrée ; vous ne ferez aucun travail pénible. <verse number="8" style="v" />Chacun des sept jours, vous présenterez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> un mets consumé ; le septième jour il y aura une réunion sacrée ; vous ne ferez aucun travail pénible. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="10" style="v" />« Parle aux fils d'Israël ; tu leur diras : Quand vous serez entrés dans le pays que je vous donne, et que vous y ferez la moisson, vous amènerez au prêtre la <char style="it">Première Gerbe</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.10 </char><char style="fq" closed="false">le pays de Canaan </char><char style="ft" closed="false">14.34+. – La fête de la </char><char style="fq" closed="false">Première Gerbe </char><char style="ft" closed="false">correspond probablement à ce qui est mentionné en Ex 23.19 ; 34.26 : </char><char style="fq" closed="false">Tu apporteras les tout premiers fruits de ton sol à la Maison du Seigneur, ton Dieu</char><char style="ft" closed="false">. Dt 26.1-11 ; voir Lv 19.23-25.</char></note>, prémices de votre moisson ; <verse number="11" style="v" />le prêtre offrira la gerbe devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> pour que vous soyez agréés ; il l'offrira le lendemain du sabbat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.11 </char><char style="ft" closed="false">Ce </char><char style="fq" closed="false">sabbat </char><char style="ft" closed="false">est soit celui qui tombe dans la semaine des pains sans levain, soit le jour même de la Pâque (appelé exceptionnellement </char><char style="fq" closed="false">sabbat</char><char style="ft" closed="false">) qui peut être n'importe quel jour de la semaine.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Le jour où vous offrirez la gerbe, vous ferez pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> l'holocauste d'un agneau sans défaut, âgé d'un an<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.12 </char><char style="fq" closed="false">holocauste : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">âgé d'un an : </char><char style="ft" closed="false">voir Ex 12.5 et la note.</char></note>, <verse number="13" style="v" />avec comme offrande : deux dixièmes d'épha de farine pétrie à l'huile – c'est un mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, un parfum apaisant – et comme libation de vin : un quart de hîn<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.13 </char><char style="fq" closed="false">offrande, libation : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES. – </char><char style="fq" closed="false">épha, hîn : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Vous ne mangerez ni pain, ni épis grillés, ni grain nouveau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.14 </char><char style="ft" closed="false">2.14 ; Rt 2.14.</char></note> avant ce jour précis où vous amènerez le présent de votre Dieu. C'est là une loi immuable pour vous d'âge en âge, où que vous habitiez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Vous compterez sept semaines à partir du lendemain du sabbat, c'est-à-dire à partir du jour où vous aurez amené la gerbe du rite de présentation ; les sept semaines seront complètes ; <verse number="16" style="v" />jusqu'au lendemain du septième sabbat, vous compterez donc cinquante jours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.16 </char><char style="ft" closed="false">Cette indication numérique est à l'origine d'un des noms de cette fête : Pentecôte (= </char><char style="fq" closed="false">cinquantième</char><char style="ft" closed="false">, en grec). Autres noms : </char><char style="fq" closed="false">fête de la Moisson </char><char style="ft" closed="false">(Ex 23.16), </char><char style="fq" closed="false">fête des Semaines </char><char style="ft" closed="false">(Ex 34.22).</char></note> et vous présenterez au <char style="nd">SEIGNEUR</char> une offrande de la nouvelle récolte ; <verse number="17" style="v" />où que vous habitiez, vous amènerez de chez vous pour le rite de présentation deux pains faits de deux dixièmes d'épha de farine et cuits en pâte levée : c'est <char style="it">Les Prémices</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.17 </char><char style="ft" closed="false">2.14+.</char></note> pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="18" style="v" />En plus du pain, vous présenterez sept agneaux sans défaut, âgés d'un an, un taureau et deux béliers, et ils seront sacrifiés en holocauste pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; avec leur offrande et leurs libations, c'est un mets consumé, un parfum apaisant pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="19" style="v" />Avec un bouc, vous ferez un sacrifice pour le péché ; et avec deux agneaux âgés d'un an, un sacrifice de paix ; <verse number="20" style="v" />le prêtre les offrira devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avec le geste de présentation, les deux agneaux en même temps que le pain de prémices. Ce sont des choses saintes pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui reviendront au prêtre. <verse number="21" style="v" />Pour ce jour précis, vous ferez une convocation et vous tiendrez une réunion sacrée ; vous ne ferez aucun travail pénible. C'est une loi immuable pour vous d'âge en âge, où que vous habitiez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Quand vous moissonnerez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.22 </char><char style="ft" closed="false">19.9+ ; <char style="bk">4 M</char> 2.9.</char></note> vos terres, tu ne moissonneras pas ton champ jusqu'au bord, et tu ne ramasseras pas la glanure de ta moisson, tu les abandonneras au pauvre et à l'émigré. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="24" style="v" />« Parle aux fils d'Israël : Le septième mois, le premier du mois, c'est pour vous un jour de repos, un <char style="it">Jour de souvenir et d'acclamation</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.24 </char><char style="ft" closed="false">Dans le calendrier israélite en vigueur à une époque plus ancienne, l'année commençait en automne (comme c'est de nouveau le cas dans le calendrier juif actuel). Dans le calendrier où l'année commençait au printemps, </char><char style="fq" closed="false">le premier jour du septième mois </char><char style="ft" closed="false">avait conservé une certaine importance parce qu'il correspondait à l'ancien Nouvel An.</char></note>, avec réunion sacrée. <verse number="25" style="v" />Vous ne ferez aucun travail pénible, et vous présenterez un mets consumé au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="27" style="v" />« En outre, le dix de ce septième mois, qui est le <char style="it">Jour du Grand Pardon</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.27 </char><char style="ft" closed="false">16.1+. – Voir au glossaire CALENDRIER.</char></note>, vous tiendrez une réunion sacrée, vous jeûnerez, et vous présenterez un mets consumé au <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="28" style="v" />vous ne ferez aucun travail en ce jour précis, car c'est un jour de Grand Pardon, où se fait sur vous le rite d'absolution devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu. <verse number="29" style="v" />Ainsi, quiconque ne jeûnerait pas en un tel jour serait retranché de sa parenté<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.29 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 17.14 et la note.</char></note> ; <verse number="30" style="v" />et quiconque ferait quelque travail en un tel jour, je le ferais disparaître du sein de son peuple. <verse number="31" style="v" />Vous ne ferez aucun travail : c'est une loi immuable pour vous d'âge en âge, où que vous habitiez. <verse number="32" style="v" />C'est pour vous un sabbat, un jour de repos, au cours duquel vous jeûnerez. Depuis le neuf du mois au soir jusqu'au lendemain soir, vous observerez ce repos sabbatique. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="34" style="v" />« Parle aux fils d'Israël : Le quinze de ce septième mois, c'est la <char style="it">fête des Tentes</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.34 </char><char style="ft" closed="false">Appelée aussi fête des Tabernacles ; voir au glossaire CALENDRIER ; Za 14.16-19 ; Esd 3.4 ; Ne 8.14-18.</char></note>, qui dure sept jours, en l'honneur du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="35" style="v" />le premier jour on tiendra une réunion sacrée ; vous ne ferez aucun travail pénible. <verse number="36" style="v" />Chacun des sept jours, vous présenterez un mets consumé au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Le huitième jour vous tiendrez une réunion sacrée et vous présenterez un mets consumé au <char style="nd">SEIGNEUR</char> : c'est la clôture de la fête ; vous ne ferez aucun travail pénible.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Voilà les fêtes solennelles du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, où vous devez convoquer des réunions sacrées, pour présenter au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, en mets consumé, un holocauste ou une offrande, un sacrifice de paix ou des libations, selon le rituel propre à chaque jour, <verse number="38" style="v" />en plus des sabbats<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">23.38 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire en plus des offrandes faites les jours de sabbat (voir Nb 28.9-10).</char></note> du <char style="nd">SEIGNEUR</char> et en plus des dons et de tous les sacrifices votifs ou spontanés que vous offrez au <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />En outre, le quinze du septième mois, après avoir récolté les produits de la terre, vous irez en pèlerinage fêter le <char style="nd">SEIGNEUR</char> pendant sept jours ; le premier jour sera jour de repos, le huitième jour sera jour de repos ; <verse number="40" style="v" />le premier jour vous vous munirez de beaux fruits, de feuilles de palmiers, de rameaux d'arbres touffus ou de saules des torrents, et vous serez dans la joie pendant sept jours devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu. <verse number="41" style="v" />Vous ferez ce pèlerinage pour fêter le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, sept jours par an ; c'est une loi immuable pour vous d'âge en âge : le septième mois vous ferez ce pèlerinage ; <verse number="42" style="v" />vous habiterez sous la tente pendant sept jours ; tout indigène en Israël doit habiter sous la tente <verse number="43" style="v" />pour que d'âge en âge vous sachiez que j'ai fait habiter sous la tente les fils d'Israël, lorsque je les ai fait sortir du pays d'Egypte. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Alors Moïse dit aux fils d'Israël comment rencontrer le <char style="nd">SEIGNEUR</char> lors des fêtes solennelles.</para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="s1">8. Deux dispositions relatives au sanctuaire</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Ordonne aux fils d'Israël de te procurer pour le luminaire de l'huile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.2 </char><char style="fq" closed="false">le chandelier </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">l'huile </char><char style="ft" closed="false">Ex 25.31-40 ; 27.20-21 ; 1 S 3.3.</char></note> d'olive, limpide et vierge, afin qu'une lampe soit allumée à perpétuité, <verse number="3" style="v" />devant le voile de la charte, dans la tente de la rencontre. Aaron la disposera de manière qu'elle brûle du soir au matin devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à perpétuité. C'est une loi immuable pour vous d'âge en âge. <verse number="4" style="v" />Sur le chandelier pur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.4 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">le chandelier d'or pur.</char></note>, il disposera les lampes qui brûleront devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à perpétuité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tu prendras de la farine ; tu feras cuire douze gâteaux, chaque gâteau étant fait avec deux dixièmes d'épha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.5 </char><char style="fq" closed="false">le pain d'offrande </char><char style="ft" closed="false">Ex 25.30 ; 1 S 21.5-7 ; Mt 12.4 par. – </char><char style="fq" closed="false">épha : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de farine ; <verse number="6" style="v" />tu les placeras en deux piles de six sur la table pure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.6 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire probablement plaquée d'or pur ; voir Ex 25.24.</char></note>, devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="7" style="v" />tu mettras sur chaque pile de l'encens pur ; il servira de mémorial<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.7 </char><char style="fq" closed="false">de l'encens </char><char style="ft" closed="false">2.1. – </char><char style="fq" closed="false">mémorial : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.2 et la note.</char></note> à la place du pain ; ce sera un mets consumé pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="8" style="v" />chaque jour de sabbat, on les disposera devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, à perpétuité, de la part des fils d'Israël ; c'est une alliance perpétuelle. <verse number="9" style="v" />Cela reviendra à Aaron et à ses fils ; ils mangeront ce pain dans un endroit saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.9 </char><char style="ft" closed="false">6.9+.</char></note>, car c'est pour eux une chose très sainte prise sur les mets consumés du <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; c'est une redevance pour toujours. »</para>
  <para style="s1">9. Châtiment du blasphème. Loi du talion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.10-23 </char><char style="ft" closed="false">Ex 22.27 ; 1 S 3.13 ; 1 R 21.10,13 ; Es 8.21 ; Mt 9.3+.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Le fils d'une Israélite, mais qui était fils d'un Egyptien, s'avança au milieu des fils d'Israël et, en plein camp, ils s'empoignèrent, lui, ce fils de la femme israélite, et un autre homme, qui était israélite ; <verse number="11" style="v" />le fils de la femme israélite blasphéma le <char style="nd">NOM</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.11 </char><char style="ft" closed="false">Tournure permettant d'éviter que le nom du Seigneur soit écrit ou prononcé à côté du verbe </char><char style="fq" closed="false">blasphémer : </char><char style="ft" closed="false">voir v. 16, et Ex 3.15 et la note.</char></note> et l'insulta ; aussi l'amena-t-on vers Moïse. – Sa mère se nommait Shelomith, fille de Divri, de la tribu de Dan. <verse number="12" style="v" />On le plaça sous bonne garde en attendant un ordre précis de la part du <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.12 </char><char style="ft" closed="false">Nb 27.5-7.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Alors le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="14" style="v" />« Fais sortir du camp celui qui a insulté ; que tous ceux qui l'ont entendu imposent leurs mains sur sa tête, et que toute la communauté le lapide<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.14 </char><char style="fq" closed="false">imposent leurs mains : </char><char style="ft" closed="false">voir <char style="bk">Dn grec</char> 13.34 ; comparer aussi Lv 16.21 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">lapidation </char><char style="ft" closed="false">Nb 15.35-36 ; Jos 7.25 ; Ac 7.58.</char></note>. <verse number="15" style="v" />Et tu parleras ainsi aux fils d'Israël :</para>
  <para style="p">Si un homme insulte son Dieu, il doit porter le poids de son péché ; <verse number="16" style="v" />ainsi celui qui blasphème le nom du <char style="nd">SEIGNEUR</char> sera mis à mort : toute la communauté le lapidera ; émigré ou indigène<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.16 </char><char style="ft" closed="false">16.29+.</char></note>, il sera mis à mort pour avoir blasphémé le <char style="nd">NOM</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Si un homme frappe à mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.17 </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.13 par. ; 21.12 ; 1 R 21.19 ; Mt 5.21+.</char></note> un être humain quel qu'il soit, il sera mis à mort. <verse number="18" style="v" />S'il frappe à mort un animal, il le remplacera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.18 </char><char style="ft" closed="false">Compensation : voir Ex 21.33-34 ; 22.13.</char></note> – vie pour vie.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Si un homme provoque une infirmité chez un compatriote, on lui fera ce qu'il a fait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">24.19 </char><char style="ft" closed="false">Loi du talion : Ex 21.23-25 ; Dt 19.19-21 ; Ab 15 ; Mt 5.38-42.</char></note> : <verse number="20" style="v" />fracture pour fracture, œil pour œil, dent pour dent ; on provoquera chez lui la même infirmité qu'il a provoquée chez l'autre.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" />Qui frappe un animal doit le remplacer ;</para>
  <para style="q1">qui frappe un homme est mis à mort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Vous aurez une seule législation : la même pour l'émigré et pour l'indigène ; car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, qui suis votre Dieu. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ainsi parla Moïse aux fils d'Israël. On fit alors sortir du camp celui qui avait insulté et on le lapida. Les fils d'Israël exécutèrent ainsi ce que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait ordonné à Moïse.</para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="s1">10. Les années saintes</para>
  <para style="s2">A) L'année sabbatique<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.1-7 </char><char style="fq" closed="false">L'année sabbatique </char><char style="ft" closed="false">est la dernière année d'un cycle de sept ans. Ex 23.10-11 ; Dt 15.1-11 ; Ne 10.32 ; <char style="bk">1 M</char> 6.48-54.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Sur le mont Sinaï, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle aux fils d'Israël ; tu leur diras : Quand vous serez entrés dans le pays que je vous donne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.2 </char><char style="ft" closed="false">14.34+.</char></note>, la terre observera un repos sabbatique pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : <verse number="3" style="v" />pendant six ans, tu sèmeras ton champ ; pendant six ans, tu tailleras ta vigne et tu en ramasseras la récolte ; <verse number="4" style="v" />la septième année sera un sabbat, une année de repos pour la terre, un sabbat pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> : tu ne sèmeras pas ton champ, tu ne tailleras pas ta vigne, <verse number="5" style="v" />tu ne moissonneras pas ce qui aura poussé tout seul depuis la dernière moisson, tu ne vendangeras pas les grappes de ta vigne en broussaille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.5 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">non taillée : </char><char style="ft" closed="false">en hébreu la même expression désigne le </char><char style="fq" closed="false">nazir </char><char style="ft" closed="false">qui se laisse pousser les cheveux sans les tailler (Nb 6.5).</char></note>, ce sera une année sabbatique pour la terre. <verse number="6" style="v" />Vous vous nourrirez de ce que la terre aura fait pousser pendant ce sabbat, toi, ton serviteur, ta servante, le salarié ou l'hôte que tu héberges, bref, ceux qui sont installés chez toi. <verse number="7" style="v" />Quant à ton bétail et aux animaux sauvages de ton pays, ils se nourriront de tout ce que la terre produira.</para>
  <para style="s2">B) Le jubilé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.8-22 </char><char style="ft" closed="false">Es 61.1-2.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />« Tu compteras sept semaines d'années, c'est-à-dire sept fois sept ans ; cette période de sept semaines d'années représentera donc quarante-neuf ans. <verse number="9" style="v" />Le septième mois, le dix du mois, tu feras retentir le cor pour une acclamation ; au jour du Grand Pardon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.9 </char><char style="ft" closed="false">16.1+. Voir au glossaire CALENDRIER.</char></note> vous ferez retentir le cor dans tout votre pays ; <verse number="10" style="v" />vous déclarerez sainte la cinquantième année et vous proclamerez dans le pays la libération pour tous les habitants ; ce sera pour vous un jubilé ; chacun de vous retournera dans sa propriété, et chacun de vous retournera dans son clan. <verse number="11" style="v" />Ce sera un jubilé pour vous que la cinquantième année : vous ne sèmerez pas, vous ne moissonnerez pas ce qui aura poussé tout seul, vous ne vendangerez pas la vigne en broussaille, <verse number="12" style="v" />car ce sera un jubilé, ce sera pour vous une chose sainte. Vous mangerez ce qui pousse dans les champs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />En cette année du jubilé, chacun de vous retournera dans sa propriété. <verse number="14" style="v" />Si vous faites du commerce – que tu vendes quelque chose à ton compatriote, ou que tu achètes quelque chose de lui –, que nul d'entre vous n'exploite son frère : <verse number="15" style="v" />tu achèteras à ton compatriote en tenant compte des années écoulées depuis le jubilé, et lui te vendra en tenant compte des années de récolte. <verse number="16" style="v" />Plus il restera d'années, plus ton prix d'achat sera grand ; moins il restera d'années, plus ton prix d'achat sera réduit : car c'est un certain nombre de récoltes qu'il te vend. <verse number="17" style="v" />Que nul d'entre vous n'exploite son compatriote ; c'est ainsi que tu auras la crainte de ton Dieu. Car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu. <verse number="18" style="v" />Mettez mes lois en pratique ; gardez mes coutumes et mettez-les en pratique : et vous habiterez en sûreté dans le pays. <verse number="19" style="v" />Le pays donnera son fruit, vous mangerez à satiété, et vous y habiterez en sûreté.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Vous allez peut-être dire : “Que mangerons-nous la septième année, puisque nous ne sèmerons pas et que nous ne ramasserons pas notre récolte ?” <verse number="21" style="v" />Eh bien ! j'ordonnerai à ma bénédiction d'aller sur vous en la sixième année et elle produira la récolte nécessaire pour trois ans. <verse number="22" style="v" />La huitième année<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.22 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire celle qui suit une année sabbatique.</char></note>, vous sèmerez, mais vous mangerez de l'ancienne récolte, jusqu'à la neuvième année, jusqu'à ce que sa récolte soit faite, vous pourrez manger de l'ancienne.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />La terre du Pays ne sera pas vendue sans retour, car le pays est à moi ; vous n'êtes chez moi que des émigrés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.23 </char><char style="ft" closed="false">Ps 39.13 ; 1 P 1.1 ; 2.11.</char></note> et des hôtes ; <verse number="24" style="v" />aussi, dans tout ce pays qui sera le vôtre, vous accorderez le droit de rachat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.24 </char><char style="ft" closed="false">Ex 6.6-7 ; Nb 35.10-28 ; voir Ps 19.15 ; Jb 19.25.</char></note> sur les terres. <verse number="25" style="v" />Si ton frère a des dettes et doit vendre une part de sa propriété, celui qui a droit de rachat, c'est-à-dire son plus proche parent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.25 </char><char style="ft" closed="false">25.48-49 ; Rt 4.1-12.</char></note>, viendra racheter ce que son frère a vendu. <verse number="26" style="v" />Si un homme n'a personne qui ait le droit de rachat, mais que de lui-même il trouve les moyens d'opérer le rachat, <verse number="27" style="v" />il comptera les années écoulées depuis la vente, restituera la différence à son acheteur, puis retournera dans sa propriété. <verse number="28" style="v" />Mais s'il ne trouve pas lui-même les moyens de faire cette restitution, l'objet de la vente restera aux mains de l'acquéreur jusqu'à l'année du jubilé ; il sera libéré au jubilé, et l'homme retournera dans sa propriété.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Si quelqu'un vend une maison d'habitation dans une ville fortifiée, le droit de rachat s'étend jusqu'à l'achèvement de l'année de la vente ; le droit de rachat est temporaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.29 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">dure un an.</char></note>. <verse number="30" style="v" />Si elle n'a pas été rachetée dans le délai d'une année entière, la maison qui se trouve dans une ville fortifiée appartiendra sans retour à l'acquéreur, puis à ses descendants ; elle ne sortira pas de ses mains au jubilé. <verse number="31" style="v" />Les maisons des villages non fortifiés seront considérées comme les champs du pays ; il y aura droit de rachat, et au jubilé la maison sera libérée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Les lévites auront toujours un droit de rachat sur les villes lévitiques<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.32 </char><char style="ft" closed="false">Nb 35.1-8 ; Jos 21.1-42 ; Ez 48.13-14. Contrairement aux autres Israélites, les membres de la tribu de Lévi ne possédaient pas de territoire ; voir Jos 14.4. – Le texte des versets 32-33 est obscur et la traduction incertaine.</char></note>, sur les maisons de ces villes dont ils sont propriétaires. <verse number="33" style="v" />Même si c'est un autre lévite qui a acheté, la vente d'une maison – d'une ville qui est propriété lévitique – sera résiliée lors du jubilé ; car ce sont des maisons de villes lévitiques, c'est leur propriété au milieu des fils d'Israël. <verse number="34" style="v" />Quant à un champ des environs de leurs villes, il ne peut être vendu, car c'est leur propriété perpétuelle.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Si ton frère a des dettes et s'avère défaillant à ton égard, tu le soutiendras, qu'il soit un émigré ou un hôte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.35 </char><char style="fq" closed="false">si ton frère a des dettes </char><char style="ft" closed="false">Dt 15.7-8. – </char><char style="fq" closed="false">aider l'émigré et l'hôte </char><char style="ft" closed="false">19.34+.</char></note>, afin qu'il puisse survivre à tes côtés. <verse number="36" style="v" />Ne retire de lui ni intérêt ni profit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.36 </char><char style="ft" closed="false">Dt 23.20-21 ; Ez 22.12.</char></note> ; c'est ainsi que tu auras la crainte de ton Dieu, et que ton frère pourra survivre à tes côtés. <verse number="37" style="v" />Tu ne lui donneras pas ton argent pour en toucher un intérêt, tu ne lui donneras pas de ta nourriture pour en toucher un profit. <verse number="38" style="v" />C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays d'Egypte pour vous donner le pays de Canaan, afin que, pour vous, je sois Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.38 </char><char style="fq" closed="false">le pays de Canaan </char><char style="ft" closed="false">14.34+. – </char><char style="fq" closed="false">le Seigneur est Dieu pour Israël </char><char style="ft" closed="false">11.45+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Si ton frère a des dettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.39 </char><char style="ft" closed="false">Ex 21.2-6 ; Dt 15.12-18 ; Jr 34.8-16.</char></note> à ton égard et qu'il se vende à toi, tu ne l'asserviras pas à une tâche d'esclave ; <verse number="40" style="v" />tu le traiteras comme un salarié ou comme un hôte ; il sera ton serviteur jusqu'à l'année du jubilé ; <verse number="41" style="v" />alors il sortira de chez toi avec ses enfants et il retournera à son clan ; il retournera dans la propriété de ses pères. <verse number="42" style="v" />En effet, ceux que j'ai fait sortir du pays d'Egypte sont mes serviteurs ; ils ne doivent pas être vendus comme on vend des esclaves. <verse number="43" style="v" />Tu ne domineras pas sur lui avec brutalité ; c'est ainsi que tu auras la crainte de ton Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Quant aux serviteurs et servantes que tu devrais avoir, vous les achèterez chez les nations qui vous entourent ; <verse number="45" style="v" />vous pourrez aussi en acheter parmi les enfants des hôtes venus s'installer chez vous, ou dans un de leurs clans, habitant chez vous après qu'ils ont fait souche dans votre pays. Ils seront votre propriété <verse number="46" style="v" />que vous laisserez en héritage à vos fils afin qu'après vous ils les possèdent en toute propriété. Eux, vous pourrez les asservir à tout jamais, mais vos frères, les fils d'Israël…<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.46 </char><char style="ft" closed="false">Le texte hébreu présente ici un brusque changement de construction.</char></note>, personne chez toi ne dominera son frère avec brutalité.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Si un émigré ou un hôte de chez toi a des moyens financiers, que ton frère ait des dettes à son égard, et qu'il se vende à cet émigré qui est ton hôte, ou à un descendant d'un clan d'émigrés, <verse number="48" style="v" />il y aura pour ton frère, même après la vente, un droit de rachat : un de ses frères peut le racheter ; <verse number="49" style="v" />un oncle ou un cousin germain peut le racheter, quelqu'un qui est de la même chair que lui, de son propre clan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.49 </char><char style="ft" closed="false">Nb 27.8-11 ; Jr 32.6-15 ; Ne 5.8.</char></note>, peut le racheter ; ou alors, s'il en a les moyens, il peut se racheter lui-même. <verse number="50" style="v" />En ce cas, d'entente avec l'acquéreur, il comptera le nombre d'années entre celle où il s'est vendu et celle du jubilé, de sorte que le prix de vente soit proportionnel au nombre d'années, au tarif d'un salarié à la journée. <verse number="51" style="v" />S'il reste encore beaucoup d'années, il restituera, comme prix de rachat, une part proportionnelle du prix d'acquisition. <verse number="52" style="v" />S'il ne reste que peu d'années jusqu'au jubilé, il fera son compte et il restituera un prix de rachat proportionnel au nombre d'années. <verse number="53" style="v" />D'année en année, l'homme pourra rester comme salarié chez son acquéreur, mais tu ne laisseras pas ce dernier dominer sur lui avec brutalité. <verse number="54" style="v" />S'il n'est pas racheté de l'une de ces manières, il sortira libre avec ses enfants en l'année du jubilé.</para>
  <para style="s2">C) Rappel de l'alliance</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />« Car c'est pour moi que les fils d'Israël sont des serviteurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">25.55 </char><char style="ft" closed="false">26.13 ; Ex 3.12.</char></note> ; ils sont mes serviteurs, eux que j'ai fait sortir du pays d'Egypte. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ne vous fabriquez pas de faux dieux, n'érigez à votre usage ni idole ni stèle, et dans votre pays ne placez pas de pierre sculptée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.1 </char><char style="fq" closed="false">faux dieux, idoles </char><char style="ft" closed="false">19.4+. – </char><char style="fq" closed="false">sculptée </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">peinte.</char></note> pour vous prosterner devant elle ; car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Observez mes sabbats, et révérez mon sanctuaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.2 </char><char style="fq" closed="false">sabbats, sanctuaire </char><char style="ft" closed="false">19.3+ ; 19.30+.</char></note>. C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>.</para>
  <para style="s2">D) Bénédictions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.3-13 </char><char style="ft" closed="false">Dt 28.1-14.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />« Si vous suivez mes lois, si vous gardez mes commandements et les mettez en pratique, <verse number="4" style="v" />je vous donnerai les pluies<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.4 </char><char style="ft" closed="false">Dt 11.14. Ez 34.26-27.</char></note> en leur saison ; la terre donnera ses produits et les arbres des champs donneront leurs fruits ; <verse number="5" style="v" />chez vous, le battage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.5 </char><char style="ft" closed="false">Am 9.13.</char></note> durera jusqu'à la vendange, et la vendange durera jusqu'aux semailles ; vous mangerez de votre pain à satiété et vous habiterez en sûreté dans votre pays ; <verse number="6" style="v" />je mettrai la paix dans le pays ; vous vous coucherez sans que rien vienne vous troubler ; je ferai disparaître du pays les animaux malfaisants ; l'épée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.6 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">la guerre.</char></note> ne passera plus dans votre pays ; <verse number="7" style="v" />vous poursuivrez vos ennemis, qui tomberont sous votre épée ; <verse number="8" style="v" />cinq d'entre vous en poursuivront cent, et cent en poursuivront dix mille, et vos ennemis tomberont sous votre épée ; <verse number="9" style="v" />je me tournerai vers vous ; je vous ferai fructifier et je vous multiplierai ; je maintiendrai mon alliance avec vous ; <verse number="10" style="v" />vous mangerez des plus anciennes récoltes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.10 </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.16-21.</char></note>, vous sortirez une ancienne récolte pour faire place à une nouvelle ; <verse number="11" style="v" />je mettrai ma demeure au milieu de vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.11 </char><char style="ft" closed="false">15.31+.</char></note> ; je ne vous prendrai pas en aversion ; <verse number="12" style="v" />je marcherai au milieu de vous ; pour vous je serai Dieu, et pour moi vous serez le peuple. <verse number="13" style="v" />C'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu, qui vous ai fait sortir du pays des Egyptiens, afin que vous ne soyez plus leurs serviteurs ; c'est moi qui ai brisé les barres de votre joug<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.13 </char><char style="fq" closed="false">plus leurs serviteurs </char><char style="ft" closed="false">25.55+. – </char><char style="fq" closed="false">joug </char><char style="ft" closed="false">Ez 34.27 ; voir Jr 27–28 ; Mt 11.29-30. – Les </char><char style="fq" closed="false">barres du joug </char><char style="ft" closed="false">sont des chevilles fichées dans la pièce principale et enserrant l'encolure de l'animal.</char></note> et qui vous ai fait marcher la tête haute.</para>
  <para style="s2">E) Malédictions<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.14-39 </char><char style="ft" closed="false">Dt 28.15-68 ; Am 4.6-12 ; Dn 9.11.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />« Si vous ne m'écoutez pas et ne mettez pas tous ces commandements en pratique, <verse number="15" style="v" />si vous rejetez mes lois, si vous prenez mes coutumes en aversion au point de ne pas mettre tous mes commandements en pratique, rompant ainsi mon alliance, <verse number="16" style="v" />eh bien ! voici ce que moi je vous ferai :</para>
  <para style="p">Je mobiliserai contre vous, pour vous épouvanter, la consomption et la fièvre, qui épuisent les regards et grignotent la vie. Vous ferez en vain vos semailles, ce sont vos ennemis qui s'en nourriront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.16 </char><char style="ft" closed="false">Jg 6.3-6.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Je tournerai ma face contre vous et vous serez battus par vos ennemis ; ceux qui vous haïssent domineront sur vous, et vous fuirez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.17 </char><char style="ft" closed="false">Pr 28.1.</char></note> sans même qu'on vous poursuive.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Si vous ne m'écoutez pas davantage, je vous infligerai pour vos péchés une correction sept fois plus forte. <verse number="19" style="v" />Je briserai votre orgueilleuse puissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.19 </char><char style="ft" closed="false">Ez 33.28.</char></note>, je rendrai votre ciel dur comme fer et votre terre dure comme bronze ; <verse number="20" style="v" />vous épuiserez vos forces en vain, la terre ne donnera plus ses produits et les arbres du pays ne donneront plus leurs fruits<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.20 </char><char style="ft" closed="false">Dt 11.17.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Si vous vous opposez à moi et que vous ne vouliez pas m'écouter, je vous infligerai des coups sept fois plus forts, à la mesure de vos péchés. <verse number="22" style="v" />J'enverrai contre vous les animaux sauvages, qui vous raviront vos enfants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.22 </char><char style="ft" closed="false">Ez 5.17 ; 14.15.</char></note>, qui anéantiront votre bétail et qui vous décimeront au point de rendre vos chemins déserts.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Si vous n'acceptez toujours pas ma correction, mais qu'au contraire vous vous opposiez à moi, <verse number="24" style="v" />moi aussi, je m'opposerai à vous, moi aussi, je vous frapperai sept fois pour vos péchés. <verse number="25" style="v" />Je ferai venir sur vous l'épée chargée de venger l'Alliance, et vous vous rassemblerez dans vos villes. J'enverrai la peste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.25 </char><char style="fq" closed="false">l'épée de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ez 21.14-22. – </char><char style="fq" closed="false">la peste </char><char style="ft" closed="false">Am 4.10.</char></note> au milieu de vous, et vous serez livrés aux mains de l'ennemi. <verse number="26" style="v" />Quand je vous priverai de pain, dix femmes pourront cuire votre pain dans un seul four ; ce pain qu'elles vous rapporteront sera rationné, et vous mangerez sans être rassasiés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.26 </char><char style="fq" closed="false">L'épée </char><char style="ft" closed="false">(= la guerre, 26.6) et la </char><char style="fq" closed="false">peste</char><char style="ft" closed="false">, ainsi que la </char><char style="fq" closed="false">famine</char><char style="ft" closed="false">, sont les trois fléaux qui résument les malheurs d'une ville assiégée ; voir Jr 21.7 ; Ez 7.15. – </char><char style="fq" closed="false">la famine </char><char style="ft" closed="false">Ez 4.16 ; 14.13 ; Ps 105.16.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Si malgré cela vous ne m'écoutez pas et que vous vous opposiez à moi, <verse number="28" style="v" />je m'opposerai à vous, plein de fureur ; je vous corrigerai moi-même sept fois pour vos péchés. <verse number="29" style="v" />Vous mangerez la chair de vos fils, vous mangerez la chair de vos filles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.29 </char><char style="ft" closed="false">2 R 6.28-29 ; Jr 19.9 ; Es 5.10 ; Lm 2.20.</char></note>. <verse number="30" style="v" />Je supprimerai vos hauts lieux, je ferai disparaître vos autels à parfum<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.30 </char><char style="ft" closed="false">Destruction des </char><char style="fq" closed="false">hauts lieux </char><char style="ft" closed="false">Ez 6.3 ; 2 Ch 14.4. – </char><char style="fq" closed="false">autels à parfum : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">monuments consacrés au culte du soleil.</char></note> ; j'entasserai vos cadavres sur les cadavres de vos idoles et je vous prendrai en aversion. <verse number="31" style="v" />Je réduirai vos villes en ruines, je mettrai la désolation dans vos sanctuaires ; je ne respirerai plus vos parfums apaisants ; <verse number="32" style="v" />je mettrai moi-même la désolation dans le pays, et vos ennemis venus l'habiter en seront stupéfaits. <verse number="33" style="v" />Quant à vous, je vous disperserai parmi les nations, et je dégainerai l'épée contre vous ; votre pays deviendra une terre désolée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.33 </char><char style="ft" closed="false">Israël dispersé chez les païens 2 R 25.11 ; Jr 52.15 ; 2 Ch 36.20. – </char><char style="fq" closed="false">le pays désolé </char><char style="ft" closed="false">Es 1.7 ; Jr 34.22 ; Pr 10.30.</char></note> et vos villes des monceaux de ruines.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Alors le pays accomplira ses sabbats, pendant tous ces jours de désolation où vous-mêmes serez dans le pays de vos ennemis ; alors le pays se reposera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.34 </char><char style="ft" closed="false">2 Ch 36.21.</char></note> et accomplira ses sabbats ; <verse number="35" style="v" />pendant tous ces jours de désolation, il se reposera, pour compenser les sabbats<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.35 </char><char style="ft" closed="false">Si les Israélites ne respectent pas les </char><char style="fq" closed="false">sabbats</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire le repos de la terre pendant les années sabbatiques, Dieu chassera son peuple du pays promis pour de nombreuses années et accordera ainsi à la terre un repos compensatoire.</char></note> où il n'aura pas pu se reposer, lorsque vous y habitiez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Quant à ceux d'entre vous qui subsisteront, je les amènerai à se décourager dans les pays de vos ennemis. Le simple bruit d'une feuille qui tombe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.36 </char><char style="fq" closed="false">découragement </char><char style="ft" closed="false">Ez 21.12. – </char><char style="fq" closed="false">une feuille qui tombe : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">une feuille emportée </char><char style="ft" closed="false">(par le vent).</char></note> les poursuivra ; ils fuiront comme on fuit devant l'épée et ils tomberont sans même qu'on les poursuive ; <verse number="37" style="v" />ils trébucheront l'un sur l'autre comme devant l'épée, et pourtant personne ne les poursuivra. Vous ne pourrez tenir face à vos ennemis ; <verse number="38" style="v" />vous périrez chez les nations, et le pays de vos ennemis vous dévorera. <verse number="39" style="v" />Ceux d'entre vous qui subsisteront dépériront à cause de leur faute, dans les pays de vos ennemis ; mais également, c'est à cause des fautes de leurs pères, en plus des leurs, qu'ils dépériront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.39 </char><char style="ft" closed="false">Ez 4.17.</char></note>.</para>
  <para style="s2">F) Perspectives de conversion</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />« Mais ils confesseront leur faute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.40 </char><char style="ft" closed="false">Esd 9 ; Ne 9 ; Ps 106 ; Dn 9.4-19 ; <char style="bk">Ba</char> 1.15–3.8 ; <char style="bk">Dn grec</char> 3.26-45.</char></note> et celle de leurs pères, en disant qu'ils ont commis un sacrilège envers moi, qu'ils se sont même opposés à moi, <verse number="41" style="v" />que je me suis alors opposé à eux et les ai amenés dans le pays de leurs ennemis ; ou bien, un jour, leur cœurincirconcis s'humiliera et leur châtiment s'accomplira<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.41 </char><char style="fq" closed="false">cœur incirconcis </char><char style="ft" closed="false">Jr 4.4 ; 9.25 ; Ac 7.51. – </char><char style="fq" closed="false">accomplissement du châtiment </char><char style="ft" closed="false">Es 40.2.</char></note>. <verse number="42" style="v" />Je me souviendrai de mon alliance avec Jacob, je me souviendrai aussi de mon alliance avec Isaac, et aussi de mon alliance avec Abraham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.42 </char><char style="fq" closed="false">alliance avec Jacob </char><char style="ft" closed="false">Gn 28.13-22. – </char><char style="fq" closed="false">avec Isaac </char><char style="ft" closed="false">Gn 26.3-4. – </char><char style="fq" closed="false">avec Abraham </char><char style="ft" closed="false">Gn 17.1-14 ; Lc 1.72-73.</char></note> ; je me souviendrai du pays. <verse number="43" style="v" />Ainsi, quand le pays sera abandonné par eux, quand il accomplira ses sabbats pendant le temps où ils le laisseront dans la désolation, quand leur châtiment s'accomplira parce qu'ils auront rejeté mes coutumes et pris mes lois en aversion, <verse number="44" style="v" />même alors, quand ils seront dans le pays de leurs ennemis, je ne les aurai pas rejetés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.44 </char><char style="ft" closed="false">2 R 13.23 ; Lm 3.31.</char></note> ni pris en aversion au point de les exterminer et de rompre mon alliance avec eux, car c'est moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu. <verse number="45" style="v" />Je me souviendrai, en leur faveur, de l'alliance conclue avec leurs aïeux que j'ai fait sortir du pays d'Egypte sous les yeux des nations, afin que pour eux je sois Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">26.45 </char><char style="ft" closed="false">11.45+.</char></note>, moi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Tels sont les décrets, les coutumes et les lois que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> a établis entre lui-même et les fils d'Israël, sur le mont Sinaï, par l'intermédiaire de Moïse.</para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="ms1">Appendice : tarification des vœux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.1-33 </char><char style="ft" closed="false">Des fragments de tarifs du même genre, gravés sur pierre vers 200 av. J.C., ont été retrouvés à Marseille et à Carthage.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le <char style="nd">SEIGNEUR</char> adressa la parole à Moïse : <verse number="2" style="v" />« Parle aux fils d'Israël ; tu leur diras : Quand on accomplit un vœu qu'on a fait au <char style="nd">SEIGNEUR</char> en se basant sur la valeur d'une personne, <verse number="3" style="v" />voici les valeurs :</para>
  <para style="p">Pour un homme, entre vingt et soixante ans, la valeur est de cinquante sicles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.3 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire MONNAIES.</char></note> d'argent – en monnaie du sanctuaire ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />pour une femme, la valeur est de trente sicles ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />pour quelqu'un entre cinq et vingt ans, la valeur d'un garçon est de vingt sicles, celle d'une fille, de dix sicles ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />pour quelqu'un entre un mois et cinq ans, la valeur d'un garçon est de cinq sicles d'argent, celle d'une fille, de trois sicles d'argent ;</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />pour quelqu'un de soixante ans ou plus, la valeur d'un homme est de quinze sicles, celle d'une femme, de dix sicles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Si quelqu'un est trop pauvre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.8 </char><char style="ft" closed="false">5.7+.</char></note> pour s'en tenir à la valeur fixée, il place devant le prêtre la personne vouée, pour que le prêtre en fasse l'évaluation ; le prêtre l'évalue en fonction des moyens de celui qui a fait le vœu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />S'il s'agit d'une bête prise parmi celles qu'on peut apporter en présent au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, toute bête qu'on aura donnée au <char style="nd">SEIGNEUR</char> est chose sainte ; <verse number="10" style="v" />on ne la remplace ni ne l'échange, pas plus une bonne à la place d'une mauvaise, qu'une mauvaise à la place d'une bonne. Si l'on en vient quand même à échanger une bête contre une autre, la bête échangée et l'autre sont choses saintes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />S'il s'agit d'une bête impure, de celles qu'on ne peut apporter en présent au <char style="nd">SEIGNEUR</char>, on place la bête devant le prêtre ; <verse number="12" style="v" />le prêtre l'évalue bonne ou mauvaise et l'on en reste à l'évaluation du prêtre ; <verse number="13" style="v" />si l'on veut la racheter, on ajoute un cinquième à l'évaluation.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Si l'on consacre sa maison comme chose sainte pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le prêtre l'évalue bonne ou mauvaise et l'on s'en tient à la valeur fixée par le prêtre. <verse number="15" style="v" />Si celui qui a consacré sa maison veut la racheter, il ajoute un cinquième au prix d'évaluation, et elle est à lui.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Si quelqu'un consacre au <char style="nd">SEIGNEUR</char> quelque champ de sa propriété, la valeur est fonction de ce qu'on peut y semer ; cinquante sicles d'argent par homer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.16 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> de semence d'orge ; <verse number="17" style="v" />si l'on consacre son champ dès l'année du jubilé, on s'en tient à cette valeur ; <verse number="18" style="v" />si l'on consacre son champ après le jubilé, le prêtre calcule la somme en fonction des années qui restent jusqu'à l'année du jubilé, et il y a réduction de la valeur fixée. <verse number="19" style="v" />Si celui qui a consacré son champ tient à le racheter, il ajoute un cinquième au prix d'évaluation, et le champ lui revient. <verse number="20" style="v" />Si, sans racheter le champ, il le vend à quelqu'un d'autre, il n'y a plus droit de rachat, <verse number="21" style="v" />et le champ, au moment de sa libération au jubilé, sera chose sainte pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, comme un champ voué par interdit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.21 </char><char style="ft" closed="false">Voir Dt 2.34 et la note ; Lv 27.28-29 ; voir aussi 1 S 15.1-3.</char></note> ; il deviendra propriété du prêtre. <verse number="22" style="v" />Si l'on consacre au <char style="nd">SEIGNEUR</char> un champ acheté, qui ne fait pas partie de la propriété héréditaire, <verse number="23" style="v" />le prêtre calcule le montant de sa valeur jusqu'à l'année du jubilé, et l'on donne ce montant le jour même ; c'est une chose sainte pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="24" style="v" />Lors de l'année du jubilé, le champ retournera à celui de qui on l'avait acheté, à celui dont c'est la propriété foncière.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Toute évaluation sera faite en sicles du sanctuaire. – Le sicle vaut vingt guéras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Evidemment, un homme ne peut pas consacrer un premier-né de son bétail, qui, comme premier-né, appartient déjà au <char style="nd">SEIGNEUR</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.26 </char><char style="ft" closed="false">Ex 13.1-2,11-16 ; 22.28-29.</char></note> ; gros ou petit bétail, il appartient au <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="27" style="v" />S'il s'agit d'une bête impure, on peut la racheter, en ajoutant un cinquième à l'évaluation ; si elle n'est pas rachetée, on la vend selon l'évaluation.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />De plus, de tout ce qu'on possède – homme, bête ou champ de sa propriété – ce qu'on a voué au <char style="nd">SEIGNEUR</char> par interdit ne peut être vendu ni racheté : tout ce qui est voué par interdit est chose très sainte pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="29" style="v" />et tout homme voué par interdit ne peut être racheté : il sera mis à mort.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Toute dîme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.30 </char><char style="ft" closed="false">Voir Gn 14.20 et la note ; Nb 18.21 ; Dt 14.22-29.</char></note> du pays, prélevée sur les produits de la terre ou sur les fruits des arbres, appartient au <char style="nd">SEIGNEUR</char> : c'est chose sainte pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. <verse number="31" style="v" />Si quelqu'un tient à racheter quelque chose de sa dîme, il y ajoute un cinquième. <verse number="32" style="v" />Toute dîme de gros ou petit bétail, c'est-à-dire chaque dixième bête qui passe sous la houlette<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">27.32 </char><char style="ft" closed="false">Lorsque le berger doit livrer la dîme de son troupeau, il fait défiler les bêtes devant lui et marque chaque dixième bête au moyen de sa </char><char style="fq" closed="false">houlette </char><char style="ft" closed="false">(= bâton de berger) colorée en rouge ; comparer Jr 33.13 ; Ez 20.37.</char></note>, est chose sainte pour le <char style="nd">SEIGNEUR</char> ; <verse number="33" style="v" />on ne recherche pas les bonnes ou les mauvaises et on ne fait pas d'échange ; si l'on en vient quand même à faire un échange, la bête échangée et l'autre sont choses saintes : on ne peut les racheter. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tels sont les commandements que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> donna à Moïse pour les fils d'Israël, sur le mont Sinaï.</para>
</usx>