<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MRK" style="id">TOB42.SBF 14.04.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">MARC</para>
  <para style="toc1">Evangile selon Marc</para>
  <para style="toc2">MARC</para>
  <para style="toc3">Mc</para>
  <para style="mt2">Evangile selon Marc</para>
  <para style="mt1">MARC</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="is2">Ordre et principaux thèmes</para>
  <para style="ip">Le deuxième évangile se présente comme une suite de récits généralement courts et sans liens immédiats. Le cadre le plus visible est constitué par des indications géographiques. L'activité de Jésus se développe en Galilée (1.14) et aux alentours de cette région jusqu'en terre païenne (7.24,31 ; 8.27). Puis, en passant par la Pérée et Jéricho (ch. 10), Jésus monte à Jérusalem (11.1).</para>
  <para style="ip">Ce cadre ne rend pas compte de l'ordonnance interne du livre, commandée plutôt par le développement de quelques thèmes majeurs.</para>
  <para style="is2">A. L'Evangile</para>
  <para style="ip">Dès ses premiers mots, le livre déclare l'intérêt qu'il porte à « l'Evangile de Jésus Christ, Fils de Dieu » (1.1), bientôt appelé encore « l'Evangile de Dieu » (1.14), ou « l'Evangile » tout court (1.15). Pour Marc, comme pour Paul, ce mot désigne la Bonne Nouvelle, destinée à tous les hommes, et dont l'accueil définit la foi chrétienne : par Jésus, Dieu a réalisé ses promesses en leur faveur (voir 1.1 et la note). Aussi l'Evangile doit-il être proclamé à toutes les nations (13.10 ; 14.9). Cette tâche définit l'actualité à laquelle Marc ne craint pas d'adapter certaines paroles de Jésus : celui-ci disparu, renoncer à soi et tout quitter pour lui, c'est le faire pour l'Evangile (8.35 et la note ; 10.29). Car l'action de Dieu qui s'est manifestée par la vie, la mort, la résurrection de Jésus se poursuit en ce monde par la parole confiée aux disciples. Plus qu'un message venant de Dieu et touchant Jésus Christ, l'Evangile est cette action divine parmi les hommes.</para>
  <para style="is2">B. Jésus, Christ, Fils de Dieu</para>
  <para style="ip">La puissance de l'enseignement et des actes de Jésus contre les forces du mal est reconnue par un large public (1.21-45 ; 3.7-10…). Mais que Jésus soit le Fils de Dieu, cela doit rester secret (1.25 ; 3.12). L'opposition des observateurs sourcilleux de la loi mosaïque se déclare (2.1–3.6) et va jusqu'à présenter Jésus comme un instrument du prince des démons (3.22-30). Cependant, les disciples se distinguent nettement de la foule (4.10,33-34). Et parmi eux, la question du tout-venant : « Qu'est-ce que cela ? » (1.27) est relayée par une autre : « Qui donc est-il ? » (4.41). Des réponses diverses sont données (6.14-16 ; 8.27-28). Et malgré leur inintelligence profonde de la mission de Jésus (6.52 ; 8.14-21), les disciples, par la bouche de Pierre, parviennent à reconnaître qu'il est le Christ (8.29). Mais ils reçoivent l'ordre de se taire (8.30).</para>
  <para style="ip">A partir de là, un enseignement nouveau commence : le Fils de l'homme doit passer par la souffrance, la mort et la résurrection. Trois fois répété (8.31-33 ; 9.30-32 ; 10.32-34), cet enseignement conduit le lecteur jusqu'à l'affrontement de Jésus avec ses adversaires à Jérusalem (ch. 11 à 13). Le drame trouve là son dénouement ; au cours de la Passion (ch. 14 et 15), le secret de Jésus est dévoilé. Sa déclaration devant le Sanhédrin qui le condamne à mort (14.61-62), et la parole du centurion à sa mort (15.39), rejoignent les révélations de Dieu lors du baptême et de la Transfiguration (1.11 ; 9.7) et justifient le titre du livre : Jésus est le Christ, le Fils de Dieu (1.1).</para>
  <para style="ip">Le récit de la Passion constitue le sommet du livre. Non seulement il est préparé par les conflits à Jérusalem, par la triple annonce qui suit la profession de foi de Pierre, par une remarque faite en 3.6 déjà. Mais il répond à la question posée dès le premier acte public de Jésus selon Marc (1.27) et permet de comprendre l'insistance du livre sur ce qu'on a appelé le <char style="it">secret messianique</char> (voir 1.34,44 ; 8.30). Cette insistance correspond sans doute au fait que Jésus n'a pas été reconnu, au temps de sa vie terrestre, comme il le fut après Pâques. Mais puisque le secret porte précisément sur les titres derrière lesquels la foi chrétienne s'exprime (1.1 ; 3.11 ; 8.29), Marc semble vouloir indiquer qu'ils étaient prématurés et qu'ils restent équivoques pour les Juifs et pour les païens, tant que leur vérité n'est pas reconnue dans l'humiliation du Crucifié.</para>
  <para style="is2">C. Jésus et les disciples</para>
  <para style="ip">Au « commencement » de l’<char style="bk">Evangile de Marc</char>, Jésus n'apparaît pas seul, mais avec les disciples par qui l'œuvre commencée doit se poursuivre. Dès le début de l'activité galiléenne, Marc place, sans aucun souci de vraisemblance chronologique et psychologique, l'appel de quatre pêcheurs à suivre Jésus (1.16-20). Par la suite, le Maître est toujours accompagné de disciples, sauf quand il les envoie prêcher (6.7-30). Il n'est seul que pour sa passion, après leur fuite. Mais le livre ne s'achève pas sans que, deux fois, ait été annoncé leur regroupement en Galilée autour du Christ ressuscité (14.28 ; 16.7).</para>
  <para style="ip">L'insistance sur leur lenteur à croire, leur continuelle inintelligence, leur carence à l'heure où la révélation du Christ, Fils de Dieu, s'accomplit en vérité, répond certainement à un dessein réfléchi. Le rôle de continuateurs de l'Evangile qui leur est reconnu interdit de penser à une polémique dirigée directement contre les premiers disciples de Jésus. Comme la foi en Jésus ne s'est développée qu'après Pâques, sa vie terrestre pouvait apparaître à Marc comme le temps d'une manifestation réelle, mais retenue par la nécessité du secret et limitée par l'incompréhension des disciples. Celle-ci met paradoxalement en valeur le mystère de Jésus, indéchiffrable hors de la foi pascale.</para>
  <para style="ip">Elle prend aussi la valeur de type pour la foi des chrétiens qui risque toujours, comme la leur, d'être en retard sur la révélation. Pour être proclamé et reçu dans sa vérité, l'Evangile n'exige pas seulement la fidélité aux termes de la confession de foi, mais surtout l'authenticité d'une vie à la suite de Jésus. L'intelligence de son mystère est inséparable d'une lente et difficile initiation à la condition de disciple.</para>
  <para style="is2">Origine du livre</para>
  <para style="ip">Dès les environs de l'an 150, Papias, évêque d'Hiérapolis, atteste l'attribution du deuxième évangile à Marc, « interprète » de Pierre à Rome. Le livre aurait été composé à Rome après la mort de Pierre (prologue antimarcionite du II<char style="ord">e</char> siècle, Irénée) ou du vivant de Pierre (selon Clément d'Alexandrie). Quant à Marc, on l'identifiait à Jean-Marc, originaire de Jérusalem (Ac 12.12), compagnon de Paul et Barnabas (Ac 12.25 ; 13.5-13 ; 15.37-39 ; Col 4.10), puis de Pierre à « Babylone », c'est-à-dire probablement Rome, d'après 1 P 5.13.</para>
  <para style="ip">L'origine romaine du livre, après la persécution de Néron en 64, est assez communément admise. Quelques mots latins grécisés, plusieurs tournures latines peuvent servir d'indices. Du moins le souci d'expliquer les coutumes juives (7.3-4 ; 14.12 ; 15.42), de traduire les mots araméens, de souligner la portée de l'Evangile pour les païens (7.27 ; 10.12 ; 11.17 ; 13.10) suppose que le livre est destiné à des non-Juifs, hors de Palestine. Quant à l'insistance sur la nécessité de suivre Jésus en portant sa croix, elle pouvait être d'une particulière actualité dans une communauté secouée par la persécution de Néron.</para>
  <para style="ip">La relation du livre avec l'enseignement de Pierre est plus délicate à préciser. L'expression de Papias <char style="it">(interprète de Pierre)</char> n'est pas claire. Mais, plus que les détails descriptifs et leur allure de témoignage oculaire, la place faite à Pierre parle en faveur d'une tradition pétrinienne. Du groupe des Douze, seuls se détachent Jacques et Jean, comme garants, semble-t-il, du témoignage de Pierre. Celui-ci n'est pas flatté pour autant. Mais s'il n'a pas toujours le beau rôle, ce n'est pas le signe d'une polémique contre lui.</para>
  <para style="ip">Le problème des sources de Marc reste donc entier. Les spécialistes les imaginent différemment selon que la comparaison avec Matthieu et Luc les amène à souligner l'importance de Marc à leur origine ou à supposer l'existence, dès avant Marc, d'une première synthèse de la tradition sur Jésus. En toute hypothèse, la composition de l’<char style="bk">Evangile de Marc</char> laisse deviner une étape antérieure de la tradition, où actes et paroles de Jésus étaient transmis hors de toute présentation d'ensemble de sa vie ou de son enseignement.</para>
  <para style="is2">Importance du livre</para>
  <para style="ip">Marc demeure pour nous le premier exemple connu du genre littéraire appelé évangile. Dans l'usage de l'Eglise, on lui a souvent préféré les synthèses postérieures et plus larges de Matthieu et de Luc. Il a été remis en valeur par les études littéraires et historiques du XIX<char style="ord">e</char> et du XX<char style="ord">e</char> siècle. Bien qu'on ait aujourd'hui renoncé à construire une biographie de Jésus en privilégiant l'ordre des séquences de Marc, le niveau populaire du grec employé par l'évangéliste et le nombre de sémitismes (tournures de l'hébreu ou de l'araméen simplement décalquées en grec) indiquent un état ancien des traditions évangéliqes recueillies par Marc. Les personnages et les lieux nommés proviennent de traditions archaïques. Les enseignements de Jésus, l'insistance sur la proximité du Royaume de Dieu, les paraboles, les controverses, les exorcismes ne trouvent leur situation historique d'origine que dans la vie de Jésus en Palestine. Les souvenirs ne proviennent pas directement d'une mémoire individuelle. Formulés d'abord pour les besoins de la prédication, de la catéchèse, de la polémique ou de la liturgie des communautés, ils s'enracinent dans le témoignage des premiers disciples.</para>
  <para style="ip">Le mérite de Marc fut de les fixer au moment où la vie des Eglises répandues hors de la Palestine et la réflexion théologique attisée par la rencontre de cultures étrangères risquaient de perdre le contact avec les origines de l'Evangile. Il a réussi à maintenir vivante, ineffaçable, la vision d'une existence mouvementée, difficile à comprendre. Qui donc est cet homme ? A cette question, Marc apporte la réponse des premiers croyants, qui furent les premiers témoins. Mais pour qui se contenterait de répéter cette réponse, il rouvre la question et rappelle que la foi s'éprouve dans l'engagement sans compromis à suivre Jésus, toujours à l'œuvre, par l'Evangile, au milieu des hommes.</para>
  <para style="mt1">Evangile selon Marc</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Jean le Baptiste</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:1-6">Mt 3.1-6</ref>,<ref loc="MAT 3:11-12">11-12</ref> ; <ref loc="LUK 3:1-6">Lc 3.1-6</ref>,<ref loc="LUK 3:15-18">15-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Commencement de l'Evangile de Jésus Christ Fils de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">Evangile </char><char style="ft" closed="false">1.14 ; 8.35 ; 10.29 ; 13.10 ; 14.9 ; 16.15 ; Rm 1.1 ; 15.19 ; 16.25. – </char><char style="fq" closed="false">Christ </char><char style="ft" closed="false">8.29-30 ; 14.61-62. – </char><char style="fq" closed="false">Fils de Dieu </char><char style="ft" closed="false">1.11 ; 3.11 ; 5.7 ; 9.7 ; 14.61-62 ; 15.39 ; voir Mt 14.33+.</char></note> : <verse number="2" style="v" />Ainsi qu'il est écrit dans le livre du prophète Esaïe,</para>
  <para style="q1">
    <char style="it">Voici, j'envoie mon messager en avant de</char> toi,</para>
  <para style="q1">
    <char style="it">pour préparer</char> ton <char style="it">chemin</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false">Ex 23.20 (grec) ; Ml 3.1 (Mt 11.10 ; Lc 1.76 ; 7.27).</char></note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" />
    <char style="it">Une voix crie dans le désert :</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">Préparez le chemin du Seigneur,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">rendez droits ses sentiers</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">1.3 </char>
      <char style="ft" closed="false">Es 40.3 (Jn 1.23).</char>
    </note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Jean le Baptiste parut dans le désert, proclamant un baptême de conversion en vue du pardon des péchés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Jean parut, baptisant dans le désert et proclamant…</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">Jean </char><char style="ft" closed="false">(le Baptiste) 6.14,24-25 ; 8.18 ; voir Mt 3.1+. – </char><char style="fq" closed="false">le désert </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.1+. – </char><char style="fq" closed="false">baptême de conversion </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">de repentance </char><char style="ft" closed="false">Ac 13.24 ; 19.4 ; voir Mt 3.6+. – </char><char style="fq" closed="false">proclamer </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.1+ ; Mc 1.14,38-39,45 ; 3.14 ; 5.20 ; 6.12 ; 7.36 ; 13.10 ; 14.9 ; 16.15 ; Ga 2.2 ; Col 1.23 ; 1 Th 2.9. – </char><char style="fq" closed="false">conversion </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">repentance </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.2+. – </char><char style="fq" closed="false">pardon des péchés </char><char style="ft" closed="false">Ps 32.5 ; Pr 28.13 ; Lc 18.13-14 ; Ac 19.18 ; Jc 4.10 ; 1 Jn 1.9 ; voir Mt 26.28+.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Tout le pays de Judée et tous les habitants de Jérusalem se rendaient auprès de lui ; ils se faisaient baptiser par lui dans le Jourdain en confessant leurs péchés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Activité baptismale de Jean Mt 3.6+. – </char><char style="fq" closed="false">confession des péchés </char><char style="ft" closed="false">Lv 5.5-6 ; 26.40 ; Ne 1.6 ; Dn 9.20.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Jean était vêtu de poil de chameau avec une ceinture de cuir autour des reins<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.4+.</char></note> ; il se nourrissait de sauterelles et de miel sauvage. <verse number="7" style="v" />Il proclamait : « Celui qui est plus fort que moi vient après moi, et je ne suis pas digne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="ft" closed="false">Ac 13.25.</char></note>, en me courbant, de délier la lanière de ses sandales. <verse number="8" style="v" />Moi, je vous ai baptisés d'eau, mais lui vous baptisera d'Esprit Saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.11+.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Baptême de Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 3:13-17">Mt 3.13-17</ref> ; <ref loc="LUK 3:21-22">Lc 3.21-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Or, en ces jours-là, Jésus vint de Nazareth en Galilée et se fit baptiser par Jean dans le Jourdain. <verse number="10" style="v" />A l'instant où il remontait de l'eau, il vit les cieux se déchirer et l'Esprit, comme une colombe, descendre sur lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.10 </char><char style="fq" closed="false">les cieux déchirés </char><char style="ft" closed="false">Es 63.19 ; voir Mt 3.16+. – </char><char style="fq" closed="false">l'Esprit descend sur Jésus : </char><char style="ft" closed="false">voir Es 11.2 ; 42.1 ; 63.11.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Et des cieux vint une voix : « Tu es mon Fils bien-aimé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="ft" closed="false">Gn 22.2 ; Mt 3.17+.</char></note>, il m'a plu de te choisir. »</para>
  <para style="s1">Jésus tenté au désert</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:1-11">Mt 4.1-11</ref> ; <ref loc="LUK 4:1-13">Lc 4.1-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Aussitôt l'Esprit pousse Jésus au désert<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.12 </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.1+.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Durant quarante jours, au désert, il fut tenté par Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="fq" closed="false">quarante </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.2+. – </char><char style="fq" closed="false">tenté </char><char style="ft" closed="false">He 2.18 ; 4.15. – </char><char style="fq" closed="false">Satan </char><char style="ft" closed="false">Jb 1.6 ; Mt 4.10 ; Mc 3.23,26 par. ; 4.15 ; 8.33 par. ; Lc 10.18 ; 13.16 ; 22.3,31 ; Jn 13.27 ; Ac 5.3 ; 26.18 ; Rm 16.20 ; 1 Co 5.5 ; 7.5 ; 2 Co 2.11 ; 11.14 ; 12.7 ; 1 Th 2.18 ; 2 Th 2.9 ; 1 Tm 1.20 ; 5.15 ; Ap 2.9,13,24 ; 3.9 ; 12.9 ; 20.7.</char></note>. Il était avec les bêtes sauvages et les anges le servaient.</para>
  <para style="s1">Jésus proclame l'Evangile en Galilée</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:12-17">Mt 4.12-17</ref> ; <ref loc="LUK 4:14-15">Lc 4.14-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Après que Jean eut été livré, Jésus vint en Galilée. Il proclamait l'Evangile de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.14 </char><char style="fq" closed="false">livré : </char><char style="ft" closed="false">selon Lc 3.20 il faut sous-entendre ici : (livré) au pouvoir de l'autorité politique, c'est-à-dire emprisonné. A l'époque, c'est </char><char style="fq" closed="false">Hérode Antipas </char><char style="ft" closed="false">qui règne en Galilée avec le titre de </char><char style="fq" closed="false">tétrarque</char><char style="ft" closed="false"> ; voir Mt 4.12+. – </char><char style="fq" closed="false">l'Evangile de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.1 ; 15.16 ; 2 Co 11.7.</char></note> et disait : <verse number="15" style="v" />« Le temps est accompli, et le Règne de Dieu s'est approché : convertissez-vous et croyez à l'Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.15 </char><char style="fq" closed="false">temps accompli </char><char style="ft" closed="false">Dn 12.4-9 ; Mc 13.20 ; Ga 4.4 ; Ep 1.10. – </char><char style="fq" closed="false">le Règne de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.2+ ; 6.10+. – Appel à la conversion ou à la repentance Mt 3.2+. – Accueillir l'Evangile 1 Th 1.5-6,9 ; 2.13 ; Col 1.5-6.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Appel de quatre pêcheurs</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:18-22">Mt 4.18-22</ref> ; <ref loc="LUK 5:1-3">Lc 5.1-3</ref>,<ref loc="LUK 5:10-11">10-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Comme il passait le long de la mer de Galilée, il vit Simon et André<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="fq" closed="false">mer de Galilée </char><char style="ft" closed="false">ou lac de Gennésareth. – </char><char style="fq" closed="false">Simon et André </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.18+.</char></note>, le frère de Simon, en train de jeter le filet dans la mer : c'étaient des pêcheurs. <verse number="17" style="v" />Jésus leur dit : « Venez à ma suite, et je ferai de vous des pêcheurs d'hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">Appel à suivre Jésus Mt 4.19+. – </char><char style="fq" closed="false">pêcheurs d'hommes </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.47-50.</char></note>. » <verse number="18" style="v" />Laissant aussitôt leurs filets, ils le suivirent. <verse number="19" style="v" />Avançant un peu, il vit Jacques, fils de Zébédée, et Jean son frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19 </char><char style="ft" closed="false">3.17 ; 10.35 ; Mt 4.21+.</char></note>, qui étaient dans leur barque en train d'arranger leurs filets. <verse number="20" style="v" />Aussitôt, il les appela. Et laissant dans la barque leur père Zébédée avec les ouvriers, ils partirent à sa suite.</para>
  <para style="s1">Jésus manifeste son autorité à la synagogue de Capharnaüm</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 4:31-37">Lc 4.31-37</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ils pénètrent dans Capharnaüm. Et dès le jour du sabbat, entré dans la synagogue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.21 </char><char style="fq" closed="false">synagogue </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">jour de sabbat </char><char style="ft" closed="false">6.2 ; Lc 4.16 ; 6.6 ; 13.10. – </char><char style="fq" closed="false">Capharnaüm </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.13+.</char></note>, Jésus enseignait. <verse number="22" style="v" />Ils étaient frappés de son enseignement, car il les enseignait en homme qui a autorité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.22 </char><char style="fq" closed="false">l'enseignement </char><char style="ft" closed="false">de Jésus et l'impression produite Mt 7.28-29 ; Mc 6.2 ; 10.26 ; 11.18. – </char><char style="fq" closed="false">autorité </char><char style="ft" closed="false">de Jésus 1.27 ; 2.10 ; 11.28-33 ; voir Jn 7.46.</char></note> et non pas comme les scribes. <verse number="23" style="v" />Justement il y avait dans leur synagogue un homme possédé d'un esprit impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.23 </char><char style="ft" closed="false">Expression fréquente dans les évangiles (3.11,30 ; 5.2, etc.) pour désigner un démon auquel on attribuait certaines maladies (9.20).</char></note> ; il s'écria : <verse number="24" style="v" />« Que nous veux-tu, Jésus de Nazareth ? tu es venu pour nous perdre. Je sais qui tu es : le Saint de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.24 </char><char style="fq" closed="false">Que nous veux-tu ? </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.29+. – </char><char style="fq" closed="false">pour nous perdre </char><char style="ft" closed="false">Lc 10.18 ; Ap 20.10. – </char><char style="fq" closed="false">le Saint de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Lc 4.34 ; Jn 6.69 ; Ac 3.14 ; 4.27,30.</char></note>. » <verse number="25" style="v" />Jésus lui commanda sévèrement : « Tais-toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.25 </char><char style="ft" closed="false">Jésus impose le secret 1.34,44 ; 3.12 ; 5.43 ; 7.36 ; 8.26,30 ; 9.9 ; Lc 4.41 ; 5.14 ; 8.56 ; voir Mt 8.4+. – Sévérité 9.25 ; Lc 4.39.</char></note> et sors de cet homme. » <verse number="26" style="v" />L'esprit impur le secoua avec violence et il sortit de lui en poussant un grand cri. <verse number="27" style="v" />Ils furent tous tellement saisis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.27 </char><char style="ft" closed="false">9.15 ; 10.24,32 ; voir 1.22+.</char></note> qu'ils se demandaient les uns aux autres : « Qu'est-ce que cela ? Voilà un enseignement nouveau, plein d'autorité ! Il commande même aux esprits impurs et ils lui obéissent ! » <verse number="28" style="v" />Et sa renommée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.28 </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.24.</char></note> se répandit aussitôt partout, dans toute la région de Galilée.</para>
  <para style="s1">Guérison de la belle-mère de Simon</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:14-15">Mt 8.14-15</ref> ; <ref loc="LUK 4:38-39">Lc 4.38-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Juste en sortant de la synagogue, ils allèrent, avec Jacques et Jean, dans la maison de Simon et d'André. <verse number="30" style="v" />Or la belle-mère de Simon était couchée, elle avait de la fièvre ; aussitôt on parle d'elle à Jésus. <verse number="31" style="v" />Il s'approcha et la fit lever en lui prenant la main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.31 </char><char style="ft" closed="false">5.41 par. ; 9.27.</char></note> : la fièvre la quitta et elle se mit à les servir.</para>
  <para style="s1">Guérisons après le sabbat</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:24">Mt 4.24</ref> ; <ref loc="MAT 8:16-17">8.16-17</ref> ; <ref loc="LUK 4:40-41">Lc 4.40-41</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Le soir venu, après le coucher du soleil, on se mit à lui amener tous les malades et les démoniaques<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.32 </char><char style="fq" closed="false">après le coucher du soleil : </char><char style="ft" closed="false">le sabbat se terminait à l'apparition des premières étoiles. – </char><char style="fq" closed="false">démoniaques : </char><char style="ft" closed="false">personnes se trouvant sous l'influence d'un démon (voir 1.23 et note). – Malades amenés à Jésus Mt 4.14. – Esprit mauvais et maladie 3.10-11 ; 6.13 ; voir Mt 8.16 ; Lc 6.18 ; Ac 5.16 ; 8.7.</char></note>. <verse number="33" style="v" />La ville entière était rassemblée à la porte. <verse number="34" style="v" />Il guérit de nombreux malades souffrant de maux de toutes sortes et il chassa de nombreux démons ; et il ne laissait pas parler les démons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.34 </char><char style="ft" closed="false">1.25+ ; 3.12.</char></note>, parce que ceux-ci le connaissaient.</para>
  <para style="s1">Jésus quitte Capharnaüm</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:23">Mt 4.23</ref> ; <ref loc="LUK 4:42-44">Lc 4.42-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Au matin, à la nuit noire, Jésus se leva, sortit et s'en alla dans un lieu désert ; là, il priait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.35 </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.23+ ; Mc 6.46 ; Lc 3.21+.</char></note>. <verse number="36" style="v" />Simon se mit à sa recherche, ainsi que ses compagnons, <verse number="37" style="v" />et ils le trouvèrent. Ils lui disent : « Tout le monde te cherche. » <verse number="38" style="v" />Et il leur dit : « Allons ailleurs, dans les bourgs voisins, pour que j'y proclame aussi l'Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.38 </char><char style="fq" closed="false">proclamer </char><char style="ft" closed="false">1.4+. – </char><char style="fq" closed="false">l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">1.1+.</char></note> : car c'est pour cela que je suis sorti. » <verse number="39" style="v" />Et il alla par toute la Galilée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.39 </char><char style="ft" closed="false">Ministère itinérant de Jésus Mt 9.35 ; Mc 6.6.</char></note> ; il prêchait dans leurs synagogues et chassait les démons.</para>
  <para style="s1">Purification d'un lépreux</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:1-4">Mt 8.1-4</ref> ; <ref loc="LUK 5:12-16">Lc 5.12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Un lépreux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.40 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.2+.</char></note> s'approche de lui ; il le supplie et tombe à genoux en lui disant : « Si tu le veux, tu peux me purifier. » <verse number="41" style="v" />Pris de pitié<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.41 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.36+ ; 20.34 ; Mc 8.2 ; 9.22 ; Lc 7.13 ; Mt 18.27 ; Lc 10.33 ; 15.20. – Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">irrité.</char></note>, Jésus étendit la main et le toucha. Il lui dit : « Je le veux, sois purifié. » <verse number="42" style="v" />A l'instant, la lèpre le quitta et il fut purifié. <verse number="43" style="v" />S'irritant<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.43 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.30.</char></note> contre lui, Jésus le renvoya aussitôt. <verse number="44" style="v" />Il lui dit : « Garde-toi de rien dire à personne, mais va te montrer au prêtre et offre pour ta purification ce que Moïse a prescrit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.44 </char><char style="ft" closed="false">Secret recommandé 1.25+. – </char><char style="fq" closed="false">se montrer au prêtre </char><char style="ft" closed="false">Lc 17.14. – </char><char style="fq" closed="false">offrande prescrite </char><char style="ft" closed="false">Lv 14.2-32.</char></note> : ils auront là un témoignage. » <verse number="45" style="v" />Mais une fois parti, il se mit à proclamer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.45 </char><char style="ft" closed="false">1.4+.</char></note> bien haut et à répandre la nouvelle, si bien que Jésus ne pouvait plus entrer ouvertement dans une ville, mais qu'il restait dehors en des endroits déserts. Et l'on venait à lui de toute part.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Pardon et guérison d'un paralysé à Capharnaüm</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:1-8">Mt 9.1-8</ref> ; <ref loc="LUK 5:17-26">Lc 5.17-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quelques jours après, Jésus rentra à Capharnaüm et l'on apprit qu'il était à la maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="ft" closed="false">D'après 1.29 c'est la maison de Simon. – </char><char style="fq" closed="false">Capharnaüm </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.13+.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Et tant de monde s'y rassembla qu'il n'y avait plus de place, pas même devant la porte. Et il leur annonçait la Parole<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.2 </char><char style="ft" closed="false">Ac 4.29,31 ; 8.25, etc. ; voir Mc 1.4+.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Arrivent des gens qui lui amènent un paralysé porté par quatre hommes. <verse number="4" style="v" />Et comme ils ne pouvaient l'amener jusqu'à lui à cause de la foule, ils ont découvert le toit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="fq" closed="false">le toit </char><char style="ft" closed="false">des maisons palestiniennes, en forme de terrasse, était fait de bois et de terre battue.</char></note> au-dessus de l'endroit où il était et, faisant une ouverture, ils descendent le brancard sur lequel le paralysé était couché. <verse number="5" style="v" />Voyant leur foi, Jésus dit au paralysé : « Mon fils, tes péchés sont pardonnés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.5 </char><char style="fq" closed="false">foi </char><char style="ft" closed="false">4.40 ; 11.23 et guérison 5.34,36 ; 9.23 ; 10.52. – </char><char style="fq" closed="false">péchés pardonnés </char><char style="ft" closed="false">Lc 7.48.</char></note>. » <verse number="6" style="v" />Quelques scribes étaient assis là et raisonnaient en leurs cœurs : <verse number="7" style="v" />« Pourquoi cet homme parle-t-il ainsi ? Il blasphème. Qui peut pardonner les péchés sinon Dieu seul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="fq" closed="false">blasphème </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.2+. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu (seul) peut pardonner les péchés </char><char style="ft" closed="false">Ps 103.3 ; Es 43.25 ; 1 Jn 1.9.</char></note> ? » <verse number="8" style="v" />Connaissant aussitôt en son esprit qu'ils raisonnaient ainsi en eux-mêmes, Jésus leur dit : « Pourquoi tenez-vous ces raisonnements en vos cœurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="ft" closed="false">Pensées secrètes percées à jour Mt 12.25. – </char><char style="fq" closed="false">Pourquoi ? </char><char style="ft" closed="false">Mt 16.8.</char></note> ? <verse number="9" style="v" />Qu'y a-t-il de plus facile, de dire au paralysé : “Tes péchés sont pardonnés”, ou bien de dire : “Lève-toi, prends ton brancard et marche” ? <verse number="10" style="v" />Eh bien ! afin que vous sachiez que le Fils de l'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.10 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+.</char></note> a autorité pour pardonner les péchés sur la terre… » – il dit au paralysé : <verse number="11" style="v" />« Je te dis : lève-toi, prends ton brancard et va dans ta maison. » <verse number="12" style="v" />L'homme se leva, il prit aussitôt son brancard et il sortit devant tout le monde, si bien que tous étaient bouleversés et rendaient gloire à Dieu en disant : « Nous n'avons jamais rien vu de pareil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="fq" closed="false">rendre gloire à Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.16 ; 9.8+ ; Lc 2.20+ ; Jn 12.28 ; 13.31-32 ; 14.13 ; 17.1 ; 21.19 ; Ac 12.23 ; 13.48 ; Rm 15.6,9 ; 1 Co 6.20 ; 2 Co 9.13 ; Ga 1.24 ; 2 Th 3.1 ; 1 P 2.12 ; 4.11,16 ; Ap 15.4. – </char><char style="fq" closed="false">jamais rien vu de pareil </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.33.</char></note> ! »</para>
  <para style="s1">Appel de Lévi et accueil des pécheurs</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:9-13">Mt 9.9-13</ref> ; <ref loc="LUK 5:27-32">Lc 5.27-32</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Jésus s'en alla de nouveau au bord de la mer. Toute la foule venait à lui, et il les enseignait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">Afflux des foules à Jésus 3.7-8+. – Jésus </char><char style="fq" closed="false">enseigne </char><char style="ft" closed="false">1.22 ; 6.2.</char></note>. <verse number="14" style="v" />En passant, il vit Lévi, le fils d'Alphée, assis au bureau des taxes. Il lui dit : « Suis-moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="fq" closed="false">bureau des taxes : </char><char style="ft" closed="false">on y percevait des taxes sur les marchandises entrant ou sortant de la ville. La perception de ces taxes était affermée à des personnes privées qui utilisaient du personnel subalterne. Voir note suivante et Lc 19.2. – </char><char style="fq" closed="false">Lévi </char><char style="ft" closed="false">Lc 5.27,29 ; voir Mt 9.9+ (Matthieu). – </char><char style="fq" closed="false">Suis-moi </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.19+ ; 19.21 par. ; Mc 1.17 ; Lc 9.59.</char></note>. » Il se leva et le suivit. <verse number="15" style="v" />Le voici à table dans sa maison, et beaucoup de collecteurs d'impôts et de pécheurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="fq" closed="false">collecteurs d'impôts </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.46+ ; voir Lc 3.12-13. Ces percepteurs étaient souvent accusés d'abuser de leur charge pour s'enrichir. Compromis en outre avec les occupants romains, ils étaient assimilés aux </char><char style="fq" closed="false">pécheurs</char><char style="ft" closed="false">, qui n'observaient pas la loi de Moïse. – </char><char style="fq" closed="false">pécheurs </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.19 ; Lc 6.32-34 ; 7.34 ; 15.1-2,10 ; 19.7 ; Jn 9.16,24.</char></note> avaient pris place avec Jésus et ses disciples, car ils étaient nombreux et ils le suivaient. <verse number="16" style="v" />Et des scribes pharisiens, voyant qu'il mangeait avec les pécheurs et les collecteurs d'impôts, disaient à ses disciples : « Quoi ? Il mange avec les collecteurs d'impôts et les pécheurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="fq" closed="false">car ils étaient nombreux et ils le suivaient. (16) Et des scribes pharisiens : </char><char style="ft" closed="false">autre texte </char><char style="fq" closed="false">car il y avait beaucoup de monde, (16) et même des scribes pharisiens le suivaient. Ceux-ci, voyant qu'il mangeait… </char><char style="ft" closed="false">– Jésus, ami des gens tenus à l'écart Mt 9.11 ; 11.19+ ; Lc 7.34.</char></note> ? » <verse number="17" style="v" />Jésus, qui avait entendu, leur dit : « Ce ne sont pas les bien portants qui ont besoin de médecin, mais les malades ; je suis venu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">Jésus venu pour… 10.45 ; 11.9.</char></note> appeler non pas les justes, mais les pécheurs. »</para>
  <para style="s1">Question sur le jeûne. Le vieux et le neuf</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:14-17">Mt 9.14-17</ref> ; <ref loc="LUK 5:33-39">Lc 5.33-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Les disciples de Jean et les Pharisiens étaient en train de jeûner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.18 </char><char style="fq" closed="false">disciples de Jean </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.14+. – </char><char style="fq" closed="false">jeûne </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.16+.</char></note>. Ils viennent dire à Jésus : « Pourquoi, alors que les disciples de Jean et les disciples des Pharisiens jeûnent, tes disciples ne jeûnent-ils pas ? » <verse number="19" style="v" />Jésus leur dit : « Les invités à la noce peuvent-ils jeûner pendant que l'époux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.19 </char><char style="ft" closed="false">(symbole de) </char><char style="fq" closed="false">l'époux </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.15+.</char></note> est avec eux ? Tant qu'ils ont l'époux avec eux, ils ne peuvent pas jeûner. <verse number="20" style="v" />Mais des jours viendront où l'époux leur aura été enlevé ; alors ils jeûneront, ce jour-là. <verse number="21" style="v" />Personne ne coud une pièce d'étoffe neuve à un vieux vêtement ; sinon le morceau neuf qu'on ajoute tire sur le vieux vêtement, et la déchirure est pire. <verse number="22" style="v" />Personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres ; sinon, le vin fera éclater les outres, et l'on perd à la fois le vin et les outres ; mais à vin nouveau, outres neuves<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.22 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">outres </char><char style="ft" closed="false">(peaux de chèvre retournées, dont on liait les orifices) servaient à transporter et à conserver l'eau, le lait ou le vin. – Le vieux et le neuf 2 Co 5.17 ; Ga 1.6 ; 4.9 ; Jn 1.17.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Les épis arrachés et l'observation du sabbat</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:1-8">Mt 12.1-8</ref> ; <ref loc="LUK 6:1-5">Lc 6.1-5</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Or Jésus, un jour de sabbat, passait à travers des champs de blé et ses disciples se mirent, chemin faisant, à arracher des épis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.23 </char><char style="fq" closed="false">sabbat </char><char style="ft" closed="false">Mt 12.1+. – </char><char style="fq" closed="false">épis arrachés </char><char style="ft" closed="false">Dt 23.26.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Les Pharisiens lui disaient : « Regarde ce qu'ils font le jour du sabbat ! Ce n'est pas permis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.24 </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.21.</char></note>. » <verse number="25" style="v" />Et il leur dit : « Vous n'avez donc jamais lu ce qu'a fait David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.25 </char><char style="ft" closed="false">David et les pains de l'offrande 1 S 21.2-7.</char></note> lorsqu'il s'est trouvé dans le besoin et qu'il a eu faim, lui et ses compagnons, <verse number="26" style="v" />comment, au temps du grand prêtre Abiatar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.26 </char><char style="ft" closed="false">Abiatar 2 S 15.35.</char></note>, il est entré dans la maison de Dieu, a mangé les pains de l'offrande que personne n'a le droit de manger, sauf les prêtres, et en a donné aussi à ceux qui étaient avec lui ? » <verse number="27" style="v" />Et il leur disait : « Le sabbat a été fait pour l'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.27 </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.8-10 ; Dt 5.12-14 ; voir <char style="bk">1 M</char> 2.39-41 ; Mt 12.11-12 ; Mc 3.4 ; Lc 14.5.</char></note> et non l'homme pour le sabbat, <verse number="28" style="v" />de sorte que le Fils de l'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.28 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+.</char></note> est maître même du sabbat. »</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Guérison un jour de sabbat</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:9-14">Mt 12.9-14</ref> ; <ref loc="LUK 6:6-11">Lc 6.6-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Il entra de nouveau dans une synagogue ; il y avait là un homme qui avait la main paralysée. <verse number="2" style="v" />Ils observaient Jésus pour voir s'il le guérirait le jour du sabbat ; c'était pour l'accuser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="ft" closed="false">Jn 8.6.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Jésus dit à l'homme qui avait la main paralysée : « Lève-toi ! viens au milieu. » <verse number="4" style="v" />Et il leur dit : « Ce qui est permis le jour du sabbat, est-ce de faire le bien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="fq" closed="false">permis le jour du sabbat </char><char style="ft" closed="false">Lc 14.3 ; Jn 5.10. – </char><char style="fq" closed="false">faire du bien le jour du sabbat </char><char style="ft" closed="false">Jn 5.16-17.</char></note> ou de faire le mal ? de sauver un être vivant ou de le tuer ? » Mais eux se taisaient. <verse number="5" style="v" />Promenant sur eux un regard de colère, navré de l'endurcissement de leur cœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Regard circulaire de Jésus 3.34 ; 5.32 ; 10.23 ; 11.11. – </char><char style="fq" closed="false">endurcissement du cœur </char><char style="ft" closed="false">Ex 7.13 ; Es 6.9-10 ; Mt 13.15 ; 19.8 ; Mc 6.52 ; 8.17 ; 10.5 ; 16.14 ; Lc 21.34 ; Jn 12.40 ; Ac 7.51 ; 28.27 ; Rm 2.5 ; 11.25 ; Ep 4.18 ; He 3.8,10,12,15 ; 4.7.</char></note>, il dit à cet homme : « Etends la main. » Il l'étendit et sa main fut guérie. <verse number="6" style="v" />Une fois sortis, les Pharisiens tinrent aussitôt conseil avec les Hérodiens contre Jésus sur les moyens de le faire périr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="fq" closed="false">Hérodiens </char><char style="ft" closed="false">(Mt 22.16 ; Mc 3.6 ; 12.13) : amis ou partisans d’</char><char style="fq" closed="false">Hérode Antipas </char><char style="ft" closed="false">(4 av. J.C.-39 apr. J.C.). Voir la note sur 1.14 et Mt 14.1+. – Conciliabule contre Jésus Mt 12.14+. – </char><char style="fq" closed="false">sur les moyens de le faire périr </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">afin de le faire périr.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Jésus et la foule</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 4:25">Mt 4.25</ref> ; <ref loc="MAT 12:15-16">12.15-16</ref> ; <ref loc="LUK 6:17-19">Lc 6.17-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Jésus se retira avec ses disciples au bord de la mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.7 </char><char style="ft" closed="false">2.13 ; 3.7-8 ; 4.1-2 ; 5.21 ; Lc 5.1-3 ; voir 1.16 et la note.</char></note>. Une grande multitude venue de la Galilée le suivit. Et de la Judée, <verse number="8" style="v" />de Jérusalem, de l'Idumée, d'au-delà du Jourdain, du pays de Tyr et Sidon, une grande multitude vint à lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="fq" closed="false">L'Idumée, </char><char style="ft" closed="false">au sud de la Judée, comprenait la ville d'Hébron ; </char><char style="fq" closed="false">Tyr et Sidon : </char><char style="ft" closed="false">villes phéniciennes du Nord, sur la côte méditerranéenne. – Afflux des foules à Jésus Mt 4.25 ; 8.1 ; 12.15 ; 14.13 ; Mc 1.32,45 ; 2.1,13 ; 3.7-8,20 ; 4.1 ; 5.21 ; 6.31,34,54 ; 8.1 ; Lc 6.17-19.</char></note>, à la nouvelle de tout ce qu'il faisait. <verse number="9" style="v" />Il dit à ses disciples de tenir une barque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.9 </char><char style="ft" closed="false">4.1 par. ; Lc 5.3.</char></note> prête pour lui à cause de la foule qui risquait de l'écraser. <verse number="10" style="v" />Car il en avait tant guéri que tous ceux qui étaient frappés de quelque mal se jetaient sur lui pour le toucher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.10 </char><char style="ft" closed="false">5.28+.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Les esprits impurs, quand ils le voyaient, se jetaient à ses pieds et criaient : « Tu es le Fils de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="fq" closed="false">esprits impurs : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.23 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Fils de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.33+ ; Mc 1.1+. – Les démons identifient Jésus 5.7.</char></note>. » <verse number="12" style="v" />Et il leur commandait très sévèrement de ne pas le faire connaître<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.12 </char><char style="ft" closed="false">1.25+.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Institution des Douze</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:1-4">Mt 10.1-4</ref> ; <ref loc="LUK 6:12-16">Lc 6.12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Il monte dans la montagne et il appelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="ft" closed="false">Jésus </char><char style="fq" closed="false">sur la montagne </char><char style="ft" closed="false">6.46 ; 9.2. – L’</char><char style="fq" closed="false">appel </char><char style="ft" closed="false">à devenir disciple 1.17 ; 2.14 ; Mt 4.19+.</char></note> ceux qu'il voulait. Ils vinrent à lui <verse number="14" style="v" />et il en établit douze pour être avec lui et pour les envoyer prêcher<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.14 </char><char style="fq" closed="false">être avec Jésus </char><char style="ft" closed="false">5.18. – </char><char style="fq" closed="false">envoyer </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.5+. – </char><char style="fq" closed="false">prêcher </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.1+ ; Mc 1.4+.</char></note> <verse number="15" style="v" />avec pouvoir de chasser les démons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="ft" closed="false">Mt 7.22 ; 8.16 par., 31 ; 9.32-34 par. ; 10.8 ; 12.24 ; 17.18 ; Mc 1.39 ; 6.13 ; 7.26 ; 9.38 ; 16.9,17 ; Lc 4.35 ; 9.1 ; 13.32.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Il établit les Douze : Pierre – c'est le surnom qu'il a donné à Simon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.16 </char><char style="fq" closed="false">les Douze </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.2+. – </char><char style="fq" closed="false">Simon surnommé Pierre </char><char style="ft" closed="false">Mt 16.16-18 ; Jn 1.42.</char></note> –, <verse number="17" style="v" />Jacques, le fils de Zébédée et Jean, le frère de Jacques – et il leur donna le surnom de Boanerguès, c'est-à-dire fils du tonnerre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.17 </char><char style="ft" closed="false">Lc 9.54. – Sur l'emploi particulier de l'expression </char><char style="fq" closed="false">fils de</char><char style="ft" closed="false">, voir 1 Th 5.5 et la note.</char></note> –, <verse number="18" style="v" />André, Philippe, Barthélemy, Matthieu, Thomas, Jacques, le fils d'Alphée, Thaddée et Simon le zélote<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.18 </char><char style="ft" closed="false">Lc 6.15. Les </char><char style="fq" closed="false">zélotes </char><char style="ft" closed="false">formaient un parti religieux qui préconisait la violence contre les ennemis intérieurs et extérieurs du peuple d'Israël.</char></note>, <verse number="19" style="v" />et Judas Iscarioth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.4+. L'interprétation de ce surnom est discutée. En Jn 6.71 ; 13.26, c'est le surnom du père de Judas.</char></note>, celui-là même qui le livra.</para>
  <para style="s1">Jésus et Béelzéboul</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:24-32">Mt 12.24-32</ref> ; <ref loc="LUK 11:15-23">Lc 11.15-23</ref> ; <ref loc="LUK 12:10">12.10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Jésus vient à la maison, et de nouveau la foule se rassemble<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.20 </char><char style="fq" closed="false">à la maison : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.1 et la note. – Afflux de la foule 3.8+.</char></note>, à tel point qu'ils ne pouvaient même pas prendre leur repas. <verse number="21" style="v" />A cette nouvelle, les gens de sa parenté vinrent pour s'emparer de lui. Car ils disaient : « Il a perdu la tête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.21 </char><char style="ft" closed="false">Jn 10.20.</char></note>. » <verse number="22" style="v" />Et les scribes qui étaient descendus de Jérusalem disaient : « Il a Béelzéboul en lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.22 </char><char style="fq" closed="false">Béelzéboul : </char><char style="ft" closed="false">un nom du prince des démons. Voir 2 R 1.2-16 ; Mt 10.25+. – Jésus accusé d'être possédé Mt 9.34 par. ; 10.25 ; 12.24 ; Jn 7.20 ; 8.48-52 ; 10.20-21.</char></note> » et : « C'est par le chef des démons qu'il chasse les démons. » <verse number="23" style="v" />Il les fit venir et il leur disait en paraboles : « Comment Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.23 </char><char style="fq" closed="false">parabole </char><char style="ft" closed="false">4.11 ; 7.17. – </char><char style="fq" closed="false">Satan </char><char style="ft" closed="false">1.13+.</char></note> peut-il expulser Satan ? <verse number="24" style="v" />Si un royaume est divisé contre lui-même, ce royaume ne peut se maintenir. <verse number="25" style="v" />Si une famille est divisée contre elle-même, cette famille ne pourra pas tenir. <verse number="26" style="v" />Et si Satan s'est dressé contre lui-même et s'il est divisé, il ne peut pas tenir, c'en est fini de lui. <verse number="27" style="v" />Mais personne ne peut entrer dans la maison de l'homme fort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.27 </char><char style="ft" closed="false">Es 49.24-25 ; 53.12 ; Mc 1.7.</char></note> et piller ses biens, s'il n'a d'abord ligoté l'homme fort ; alors il pillera sa maison. <verse number="28" style="v" />En vérité, je vous déclare que tout sera pardonné aux fils des hommes, les péchés et les blasphèmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.28 </char><char style="fq" closed="false">tout sera pardonné </char><char style="ft" closed="false">1 Tm 1.13. – </char><char style="fq" closed="false">blasphème </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.3+ ; Mc 2.7 par.</char></note> aussi nombreux qu'ils en auront proféré. <verse number="29" style="v" />Mais si quelqu'un blasphème contre l'Esprit Saint, il reste sans pardon à jamais : il est coupable de péché pour toujours. » <verse number="30" style="v" />Cela parce qu'ils disaient : « Il a un esprit impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.30 </char><char style="ft" closed="false">Jésus accusé d'être possédé 3.22+.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">La vraie parenté de Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:46-50">Mt 12.46-50</ref> ; <ref loc="LUK 8:19-21">Lc 8.19-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Arrivent sa mère et ses frères<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.31 </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.55-56 ; Mc 6.3 ; Jn 2.12 ; Ac 1.14.</char></note>. Restant dehors, ils le firent appeler. <verse number="32" style="v" />La foule était assise autour de lui. On lui dit : « Voici que ta mère et tes frères sont dehors ; ils te cherchent. » <verse number="33" style="v" />Il leur répond : « Qui sont ma mère et mes frères ? » <verse number="34" style="v" />Et, parcourant du regard ceux qui étaient assis en cercle autour de lui, il dit : « Voici ma mère et mes frères. <verse number="35" style="v" />Quiconque fait la volonté de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.35 </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.10+.</char></note>, voilà mon frère, ma sœur, ma mère. »</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Parabole du semeur</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:1-9">Mt 13.1-9</ref> ; <ref loc="LUK 8:4-8">Lc 8.4-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />De nouveau, Jésus se mit à enseigner au bord de la mer. Une foule se rassemble près de lui, si nombreuse qu'il monte s'asseoir dans une barque, sur la mer. Toute la foule était à terre face à la mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="fq" closed="false">au bord de la mer : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.16 et la note. – Avec la foule au bord de la mer 2.13 ; 3.7-9 ; 4.1-2 ; 5.21 ; Lc 5.1-3.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Et il leur enseignait beaucoup de choses en paraboles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.34 ; Mc 4.33-34.</char></note>. Il leur disait dans son enseignement : <verse number="3" style="v" />« Ecoutez. Voici que le semeur est sorti pour semer. <verse number="4" style="v" />Or, comme il semait, du grain est tombé au bord du chemin ; les oiseaux sont venus et ont tout mangé. <verse number="5" style="v" />Il en est aussi tombé dans un endroit pierreux, où il n'y avait pas beaucoup de terre ; il a aussitôt levé parce qu'il n'avait pas de terre en profondeur ; <verse number="6" style="v" />quand le soleil fut monté, il a été brûlé et, faute de racines, il a séché. <verse number="7" style="v" />Il en est aussi tombé dans les épines ; les épines ont monté, elles l'ont étouffé, et il n'a pas donné de fruit. <verse number="8" style="v" />D'autres grains sont tombés dans la bonne terre et, montant et se développant, ils donnaient du fruit, et ils ont rapporté trente pour un, soixante pour un, cent pour un. » <verse number="9" style="v" />Et Jésus disait : « Qui a des oreilles pour entendre, qu'il entende<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.9 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.15+ ; Mc 4.23 (7.16).</char></note> ! »</para>
  <para style="s1">Le pourquoi des paraboles</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:10-15">Mt 13.10-15</ref> ; <ref loc="LUK 8:9-10">Lc 8.9-10</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Quand Jésus fut à l'écart, ceux qui l'entouraient avec les Douze se mirent à l'interroger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.10 </char><char style="fq" closed="false">ceux qui l'entouraient </char><char style="ft" closed="false">3.34. – </char><char style="fq" closed="false">les Douze </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.2+ ; Mc 3.16. – Explication demandée Mt 13.36 par. ; 15.15 ; Mc 7.17 ; 9.28 ; 10.10 ; 13.3.</char></note> sur les paraboles. <verse number="11" style="v" />Et il leur disait : « A vous, le mystère du Règne de Dieu est donné, mais pour ceux du dehors<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="fq" closed="false">le mystère (du Règne de Dieu) </char><char style="ft" closed="false">Dn 2.19,22,27-30 ; Ep 1.9 ; 3.3+ ; 6.19 ; Col 4.3. – </char><char style="fq" closed="false">ceux du dehors </char><char style="ft" closed="false">1 Co 5.12-13 ; Col 4.5 ; 1 Th 4.12.</char></note> tout devient énigme</para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" />pour que, <char style="it">tout en regardant, ils ne voient pas</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">et</char> que, <char style="it">tout en entendant, ils ne comprennent pas</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">de peur qu'ils ne se convertissent et qu'il ne leur soit pardonné</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">4.12 </char>
      <char style="ft" closed="false">Es 6.9-10 (Jn 12.40 ; Ac 28.26-27).</char>
    </note>. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Et il leur dit : « Vous ne comprenez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="ft" closed="false">6.52 ; 7.18 ; 8.17,18,21,33 ; 9.10,32 ; 10.38.</char></note> cette parabole ! Alors comment comprendrez-vous toutes les paraboles ?</para>
  <para style="s1">Explication de la parabole du semeur</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:18-23">Mt 13.18-23</ref> ; <ref loc="LUK 8:11-15">Lc 8.11-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />« “Le semeur” sème la Parole. <verse number="15" style="v" />Voilà ceux qui sont “au bord du chemin” où la Parole est semée : quand ils ont entendu, Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="ft" closed="false">1.13+.</char></note> vient aussitôt et il enlève la Parole qui a été semée en eux. <verse number="16" style="v" />De même, voilà ceux qui sont ensemencés “dans des endroits pierreux” : ceux-là, quand ils entendent la Parole, la reçoivent aussitôt avec joie ; <verse number="17" style="v" />mais ils n'ont pas en eux de racines, ils sont les hommes d'un moment ; et dès que vient la détresse ou la persécution à cause de la Parole, ils tombent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.29+ ; Mc 14.27.</char></note>. <verse number="18" style="v" />D'autres sont ensemencés “dans les épines” : ce sont ceux qui ont entendu la Parole, <verse number="19" style="v" />mais les soucis du monde, la séduction des richesses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.22+ par. ; 19.23 ; Lc 12.15-21.</char></note> et les autres convoitises s'introduisent et étouffent la Parole, qui reste sans fruit. <verse number="20" style="v" />Et voici ceux qui ont été ensemencés “dans la bonne terre” : ceux-là entendent la Parole, ils l'accueillent et portent du fruit, “trente pour un, soixante pour un, cent pour un”. »</para>
  <para style="s1">La lampe et la mesure</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 5:15">Mt 5.15</ref> ; <ref loc="MAT 10:26">10.26</ref> ; <ref loc="LUK 8:16-18">Lc 8.16-18</ref> ; <ref loc="LUK 11:33">11.33</ref> ; <ref loc="LUK 6:38">6.38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Il leur disait : « Est-ce que la lampe arrive pour être mise sous le boisseau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.21 </char><char style="fq" closed="false">boisseau : </char><char style="ft" closed="false">une mesure pour les grains, d'environ 9 litres.</char></note> ou sous le lit ? n'est-ce pas pour être mise sur son support ? <verse number="22" style="v" />Car il n'y a rien de secret qui ne doive être mis au jour, et rien n'a été caché qui ne doive venir au grand jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.2.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Si quelqu'un a des oreilles pour entendre, qu'il entende<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.23 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.15+ ; Mc 4.9.</char></note> ! » <verse number="24" style="v" />Il leur disait : « Faites attention à ce que vous entendez. C'est la mesure dont vous vous servez qui servira de mesure pour vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.24 </char><char style="ft" closed="false">Mt 7.2.</char></note>, et il vous sera donné plus encore. <verse number="25" style="v" />Car à celui qui a, il sera donné ; et à celui qui n'a pas, même ce qu'il a lui sera retiré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.25 </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.12+.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">La semence qui pousse d'elle-même</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Il disait : « Il en est du Royaume de Dieu comme d'un homme qui jette la semence en terre : <verse number="27" style="v" />qu'il dorme ou qu'il soit debout, la nuit et le jour, la semence germe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.27 </char><char style="ft" closed="false">Jc 5.7.</char></note> et grandit, il ne sait comment. <verse number="28" style="v" />D'elle-même la terre produit d'abord l'herbe, puis l'épi, enfin du blé plein l'épi. <verse number="29" style="v" />Et dès que le blé est mûr, on y met la faucille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.29 </char><char style="ft" closed="false">Jl 4.13 ; Ap 14.15.</char></note>, car c'est le temps de la moisson. »</para>
  <para style="s1">La graine de moutarde</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:31-32">Mt 13.31-32</ref> ; <ref loc="LUK 13:18-19">Lc 13.18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Il disait : « A quoi allons-nous comparer le Royaume de Dieu, ou par quelle parabole allons-nous le représenter ? <verse number="31" style="v" />C'est comme une graine de moutarde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.31 </char><char style="fq" closed="false">graine de moutarde </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.20 ; Lc 17.6.</char></note> : quand on la sème en terre, elle est la plus petite de toutes les semences du monde ; <verse number="32" style="v" />mais quand on l'a semée, elle monte et devient plus grande que toutes les plantes potagères, et elle pousse de grandes branches, si bien que les oiseaux du ciel peuvent faire leurs nids à son ombre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.32 </char><char style="ft" closed="false">Ez 17.23 ; 31.6 ; Dn 4.9,11,18.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">L'enseignement en paraboles</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:34-35">Mt 13.34-35</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Par de nombreuses paraboles de ce genre, il leur annonçait la Parole, dans la mesure où ils étaient capables de l'entendre. <verse number="34" style="v" />Il ne leur parlait pas sans parabole, mais, en particulier, il expliquait tout à ses disciples.</para>
  <para style="s1">La tempête apaisée</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:18">Mt 8.18</ref>,<ref loc="MAT 8:23-27">23-27</ref> ; <ref loc="LUK 8:22-25">Lc 8.22-25</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ce jour-là, le soir venu, Jésus leur dit : « Passons sur l'autre rive. » <verse number="36" style="v" />Quittant la foule, ils emmènent Jésus dans la barque où il se trouvait, et il y avait d'autres barques avec lui. <verse number="37" style="v" />Survient un grand tourbillon de vent. Les vagues se jetaient sur la barque, au point que déjà la barque se remplissait. <verse number="38" style="v" />Et lui, à l'arrière, sur le coussin, dormait. Ils le réveillent et lui disent : « Maître, cela ne te fait rien que nous périssions ? » <verse number="39" style="v" />Réveillé, il menaça<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.39 </char><char style="ft" closed="false">1.25 ; 9.25 ; Lc 4.39.</char></note> le vent et dit à la mer : « Silence ! Tais-toi ! » Le vent tomba, et il se fit un grand calme. <verse number="40" style="v" />Jésus leur dit : « Pourquoi avez-vous si peur ? Vous n'avez pas encore de foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.40 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Comment se fait-il que vous n'ayez pas de foi ?</char></note> ? » <verse number="41" style="v" />Ils furent saisis d'une grande crainte, et ils se disaient entre eux : « Qui donc est-il, pour que même le vent et la mer lui obéissent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.41 </char><char style="ft" closed="false">La mer dominée Ps 65.8 ; 77.17 ; 89.10 ; 107.23-32. – Etonnement devant l'autorité de Jésus 1.27.</char></note> ? »</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Guérison d'un démoniaque dans la Décapole</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 8:28-34">Mt 8.28-34</ref> ; <ref loc="LUK 8:26-39">Lc 8.26-39</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ils arrivèrent de l'autre côté de la mer, au pays des Géraséniens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Marc semble désigner ici la région située à l'est du lac de Gennésareth.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Comme il descendait de la barque, un homme possédé d'un esprit impur vint aussitôt à sa rencontre, sortant des tombeaux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="fq" closed="false">un homme possédé </char><char style="ft" closed="false">1.23 et la note. – Tombeaux et impureté Es 65.4. – </char><char style="fq" closed="false">tombeaux : </char><char style="ft" closed="false">aménagés le plus souvent dans des grottes naturelles ou creusés dans le roc.</char></note>. <verse number="3" style="v" />Il habitait dans les tombeaux et personne ne pouvait plus le lier, même avec une chaîne. <verse number="4" style="v" />Car il avait été souvent lié avec des entraves et des chaînes, mais il avait rompu les chaînes et brisé les entraves, et personne n'avait la force de le maîtriser. <verse number="5" style="v" />Nuit et jour, il était sans cesse dans les tombeaux et les montagnes, poussant des cris et se déchirant avec des pierres. <verse number="6" style="v" />Voyant Jésus de loin, il courut et se prosterna devant lui. <verse number="7" style="v" />D'une voix forte il crie : « Que me veux-tu, Jésus, Fils du Dieu Très-Haut ? Je t'adjure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7 </char><char style="fq" closed="false">Que me veux-tu ? </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.29+. – </char><char style="fq" closed="false">Fils de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.33+ ; Mc 1.1+ ; voir 1.24 ; 3.11 ; </char><char style="fq" closed="false">Fils du Très-Haut </char><char style="ft" closed="false">Lc 1.32+ ; 6.35. – </char><char style="fq" closed="false">Je t'adjure </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.63.</char></note> par Dieu, ne me tourmente pas. » <verse number="8" style="v" />Car Jésus lui disait : « Sors de cet homme, esprit impur ! » <verse number="9" style="v" />Il l'interrogeait : « Quel est ton nom ? » Il lui répond : « Mon nom est Légion, car nous sommes nombreux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="fq" closed="false">Légion : </char><char style="ft" closed="false">nom des grandes unités de l'armée romaine (6 000 hommes). – Plusieurs démons Mt 12.45 ; Lc 8.2,27 ; 11.26.</char></note>. » <verse number="10" style="v" />Et il le suppliait avec insistance de ne pas les envoyer hors du pays. <verse number="11" style="v" />Or il y avait là, du côté de la montagne, un grand troupeau de porcs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="ft" closed="false">Selon Lv 11.7 ; Dt 14.8, le </char><char style="fq" closed="false">porc </char><char style="ft" closed="false">était tenu par les Juifs pour </char><char style="fq" closed="false">impur </char><char style="ft" closed="false">et interdit à la consommation. Le détail indique qu'on est en pays païen.</char></note> en train de paître. <verse number="12" style="v" />Les esprits impurs supplièrent Jésus en disant : « Envoie-nous dans les porcs pour que nous entrions en eux. » <verse number="13" style="v" />Il le leur permit. Et ils sortirent, entrèrent dans les porcs et le troupeau se précipita du haut de l'escarpement dans la mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.16 et la note.</char></note> ; il y en avait environ deux mille et ils se noyaient dans la mer. <verse number="14" style="v" />Ceux qui les gardaient prirent la fuite et rapportèrent la chose dans la ville et dans les hameaux. Et les gens vinrent voir ce qui était arrivé. <verse number="15" style="v" />Ils viennent auprès de Jésus et voient le démoniaque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.32 et la note.</char></note>, assis, vêtu et dans son bon sens, lui qui avait eu le démon Légion. Ils furent saisis de crainte. <verse number="16" style="v" />Ceux qui avaient vu leur racontèrent ce qui était arrivé au démoniaque et à propos des porcs. <verse number="17" style="v" />Et ils se mirent à supplier Jésus de s'éloigner de leur territoire. <verse number="18" style="v" />Comme il montait dans la barque, celui qui avait été démoniaque le suppliait, demandant à être avec lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false">3.14.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Jésus ne le lui permit pas, mais il lui dit : « Va dans ta maison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.6 ; Mc 8.26 ; Lc 5.24 ; 8.39.</char></note> auprès des tiens et rapporte-leur tout ce que le Seigneur a fait pour toi dans sa miséricorde. » <verse number="20" style="v" />L'homme s'en alla et se mit à proclamer dans la Décapole<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.20 </char><char style="ft" closed="false">Groupe autonome de dix villes situées au S.-E. du lac de Gennésareth. – </char><char style="fq" closed="false">proclamer </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.1+ ; Mc 1.4+.</char></note> tout ce que Jésus avait fait pour lui. Et tous étaient dans l'étonnement.</para>
  <para style="s1">Guérison d'une femme. La fille de Jaïros rappelée à la vie</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:18-26">Mt 9.18-26</ref> ; <ref loc="LUK 8:40-56">Lc 8.40-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Quand Jésus eut regagné en barque l'autre rive, une grande foule s'assembla près de lui. Il était au bord de la mer. <verse number="22" style="v" />Arrive l'un des chefs de la synagogue, nommé Jaïros : voyant Jésus, il tombe à ses pieds <verse number="23" style="v" />et le supplie avec insistance en disant : « Ma petite fille est près de mourir ; viens lui imposer les mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.23 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.18+ ; Lc 4.40 ; Ac 9.12,17 ; 28.8.</char></note> pour qu'elle soit sauvée et qu'elle vive. » <verse number="24" style="v" />Jésus s'en alla avec lui ; une foule nombreuse le suivait et l'écrasait. <verse number="25" style="v" />Une femme, qui souffrait d'hémorragies depuis douze ans <verse number="26" style="v" />– elle avait beaucoup souffert du fait de nombreux médecins et avait dépensé tout ce qu'elle possédait sans aucune amélioration ; au contraire, son état avait plutôt empiré –, <verse number="27" style="v" />cette femme, donc, avait appris ce qu'on disait de Jésus. Elle vint par-derrière dans la foule et toucha son vêtement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.27 </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.36 ; Mc 6.56.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Elle se disait : « Si j'arrive à toucher au moins ses vêtements, je serai sauvée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.28 </char><char style="ft" closed="false">Un contact qui guérit Mt 14.36 ; Mc 3.10 ; 6.56 ; Lc 6.19 ; Ac 5.15 ; 19.11-12.</char></note>. » <verse number="29" style="v" />A l'instant, sa perte de sang s'arrêta et elle ressentit en son corps qu'elle était guérie de son mal. <verse number="30" style="v" />Aussitôt Jésus s'aperçut qu'une force<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.30 </char><char style="ft" closed="false">Lc 6.19.</char></note> était sortie de lui. Il se retourna au milieu de la foule et il disait : « Qui a touché mes vêtements ? » <verse number="31" style="v" />Ses disciples lui disaient : « Tu vois la foule qui te presse et tu demandes : “Qui m'a touché ?” » <verse number="32" style="v" />Mais il regardait autour de lui pour voir celle qui avait fait cela. <verse number="33" style="v" />Alors la femme, craintive et tremblante, sachant ce qui lui était arrivé, vint se jeter à ses pieds et lui dit toute la vérité. <verse number="34" style="v" />Mais il lui dit : « Ma fille, ta foi t'a sauvée ; va en paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.34 </char><char style="fq" closed="false">ta foi t'a sauvée </char><char style="ft" closed="false">10.52 par. ; Lc 7.50 ; 17.19 ; voir Mt 9.22+. – </char><char style="fq" closed="false">va en paix </char><char style="ft" closed="false">1 S 1.17 ; 20.42 ; 2 S 15.9 ; 2 R 5.19 ; Lc 7.50 ; Ac 16.36 ; Jc 2.16.</char></note> et sois guérie de ton mal. » <verse number="35" style="v" />Il parlait encore quand arrivent, de chez le chef de la synagogue, des gens qui disent : « Ta fille est morte ; pourquoi ennuyer encore le Maître<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.35 </char><char style="ft" closed="false">Des limites au pouvoir de Jésus ? Jn 11.21,32.</char></note> ? » <verse number="36" style="v" />Mais, sans tenir compte de ces paroles, Jésus dit au chef de la synagogue : « Sois sans crainte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.36 </char><char style="ft" closed="false">16.6+.</char></note>, crois seulement. » <verse number="37" style="v" />Et il ne laissa personne l'accompagner, sauf Pierre, Jacques et Jean<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.37 </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.1+ par. ; Mc 1.29 ; 9.2 ; 14.33.</char></note>, le frère de Jacques. <verse number="38" style="v" />Ils arrivent à la maison du chef de la synagogue. Jésus voit de l'agitation, des gens qui pleurent et poussent de grands cris. <verse number="39" style="v" />Il entre et leur dit : « Pourquoi cette agitation et ces pleurs ? L'enfant n'est pas morte, elle dort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.39 </char><char style="ft" closed="false">La mort décrite comme un sommeil Mt 9.24+ ; 27.52 ; 1 Co 11.30 ; 15.6.</char></note>. » <verse number="40" style="v" />Et ils se moquaient de lui. Mais il met tout le monde dehors et prend avec lui le père et la mère de l'enfant et ceux qui l'avaient accompagné. Il entre là où se trouvait l'enfant, <verse number="41" style="v" />il prend la main de l'enfant et lui dit : « Talitha qoum », ce qui veut dire : « Jeune fille, je te le dis, réveille-toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.41 </char><char style="fq" closed="false">Talitha qoum : </char><char style="ft" closed="false">en araméen, langue parlée par les Juifs au temps de Jésus. – </char><char style="fq" closed="false">réveiller</char><char style="ft" closed="false">, faire lever Mt 9.25+.</char></note> ! » <verse number="42" style="v" />Aussitôt la jeune fille se leva et se mit à marcher, – car elle avait douze ans. Sur le coup, ils furent tout bouleversés. <verse number="43" style="v" />Et Jésus leur fit de vives recommandations pour que personne ne le sache<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.43 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.4+.</char></note>, et il leur dit de donner à manger à la jeune fille.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Jésus à Nazareth</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 13:54-58">Mt 13.54-58</ref> ; <ref loc="LUK 4:16">Lc 4.16</ref>,<ref loc="LUK 4:22">22</ref>,<ref loc="LUK 4:24">24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jésus partit de là. Il vient dans sa patrie et ses disciples le suivent. <verse number="2" style="v" />Le jour du sabbat, il se mit à enseigner dans la synagogue. Frappés d'étonnement, de nombreux auditeurs disaient : « D'où cela lui vient-il ? Et quelle est cette sagesse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="fq" closed="false">étonnement </char><char style="ft" closed="false">1.22+. – </char><char style="fq" closed="false">quelle sagesse ? </char><char style="ft" closed="false">Jn 7.15.</char></note> qui lui a été donnée, si bien que même des miracles se font par ses mains ? <verse number="3" style="v" />N'est-ce pas le charpentier, le fils de Marie et le frère de Jacques, de Josès, de Jude et de Simon ? et ses sœurs ne sont-elles pas ici, chez nous ? » Et il était pour eux une occasion de chute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.3 </char><char style="fq" closed="false">le fils de Marie </char><char style="ft" closed="false">Jn 6.42. – La mère et les frères de Jésus 3.31+. – </char><char style="fq" closed="false">occasion de chute </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.29+.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Jésus leur disait : « Un prophète n'est méprisé que dans sa patrie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.4 </char><char style="ft" closed="false">Lc 4.24 ; Jn 4.44.</char></note>, parmi ses parents et dans sa maison. » <verse number="5" style="v" />Et il ne pouvait faire là aucun miracle ; pourtant il guérit quelques malades en leur imposant les mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.5 </char><char style="ft" closed="false">Guérison et foi 2.5+. – Jésus </char><char style="fq" closed="false">guérit </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.14 ; Mc 6.13. – </char><char style="fq" closed="false">imposition des mains </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.18+ ; Mc 5.23+.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Et il s'étonnait de ce qu'ils ne croyaient pas.</para>
  <para style="s1">Mission des Douze</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 9:35">Mt 9.35</ref> ; <ref loc="MAT 10:1">10.1</ref>,<ref loc="MAT 10:5-14">5-14</ref> ; <ref loc="LUK 9:1-6">Lc 9.1-6</ref>)</para>
  <para style="p">Il parcourait les villages des environs en enseignant. <verse number="7" style="v" />Il fait venir les Douze. Et il commença à les envoyer deux par deux, leur donnant autorité sur les esprits impurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.23 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">deux par deux </char><char style="ft" closed="false">Lc 10.1.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Il leur ordonna de ne rien prendre pour la route, sauf un bâton : pas de pain, pas de sac, pas de monnaie dans la ceinture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.8 </char><char style="ft" closed="false">Recommandations aux envoyés Lc 10.4.</char></note>, <verse number="9" style="v" />mais pour chaussures des sandales, « et ne mettez pas deux tuniques ». <verse number="10" style="v" />Il leur disait : « Si, quelque part, vous entrez dans une maison, demeurez-y<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="ft" closed="false">Lc 10.7.</char></note> jusqu'à ce que vous quittiez l'endroit. <verse number="11" style="v" />Si une localité ne vous accueille pas et si l'on ne vous écoute pas, en partant de là, secouez la poussière de vos pieds : ils auront là un témoignage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="fq" closed="false">secouez la poussière : </char><char style="ft" closed="false">voir Lc 10.11 ; Ac 13.51 et 18.6 : c'est un geste de rupture. Il signifie que l'envoyé ne doit plus rien aux personnes visées, pas même la poussière de leur ville qui aurait pu rester attachée à ses chaussures. – </char><char style="fq" closed="false">un témoignage </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.4 ; 10.18 ; Mc 1.44 ; 13.9 ; Lc 5.14.</char></note>. » <verse number="12" style="v" />Ils partirent et ils proclamèrent qu'il fallait se convertir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.12 </char><char style="fq" closed="false">se convertir </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">se repentir </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.2+.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Ils chassaient beaucoup de démons, ils faisaient des onctions d'huile à beaucoup de malades et ils les guérissaient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.13 </char><char style="fq" closed="false">onctions d'huile </char><char style="ft" closed="false">Jc 5.14. – </char><char style="fq" closed="false">guérisons </char><char style="ft" closed="false">6.5 ; Mt 14.14.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Hérode et Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:1-2">Mt 14.1-2</ref> ; <ref loc="LUK 9:7-9">Lc 9.7-9</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Le roi Hérode<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit d’</char><char style="fq" closed="false">Hérode Antipas</char><char style="ft" closed="false">. Voir note sur 1.14 et Mt 14.1+.</char></note> entendit parler de Jésus, car son nom était devenu célèbre. On disait : « Jean le Baptiste est ressuscité des morts ; voilà pourquoi le pouvoir de faire des miracles agit en lui. » <verse number="15" style="v" />D'autres disaient : « C'est Elie. » D'autres disaient : « C'est un prophète semblable à l'un de nos prophètes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Ceux à qui l'on comparait Jésus Mt 16.14 par. – </char><char style="fq" closed="false">Elie : </char><char style="ft" closed="false">voir Ml 3.23. Les Juifs contemporains de Jésus se référaient à ce texte pour attendre le retour du prophète </char><char style="fq" closed="false">Elie </char><char style="ft" closed="false">comme précurseur du Messie (Mt 11.14+ ; Mc 9.4). – Jésus comparé à un prophète Mt 16.14+ ; voir Mt 21.11+.</char></note>. » <verse number="16" style="v" />Entendant ces propos, Hérode disait : « Ce Jean que j'ai fait décapiter, c'est lui qui est ressuscité. »</para>
  <para style="s1">Mort de Jean le Baptiste</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:3-12">Mt 14.3-12</ref> ; <ref loc="LUK 3:19-20">Lc 3.19-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />En effet, Hérode avait fait arrêter Jean et l'avait enchaîné en prison, à cause d'Hérodiade, la femme de son frère Philippe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.17 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">Hérode Philippe </char><char style="ft" closed="false">(qui vivait à Rome) ; à ne pas confondre avec Philippe le tétrarque, qui régnait à Césarée de Philippe (8.27).</char></note>, qu'il avait épousée. <verse number="18" style="v" />Car Jean disait à Hérode : « Il ne t'est pas permis de garder la femme de ton frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="ft" closed="false">Union interdite Lv 18.16.</char></note>. » <verse number="19" style="v" />Aussi, Hérodiade le haïssait et voulait le faire mourir, mais elle ne le pouvait pas, <verse number="20" style="v" />car Hérode craignait Jean, sachant que c'était un homme juste et saint, et il le protégeait. Quand il l'avait entendu, il restait fort perplexe ; cependant il l'écoutait volontiers. <verse number="21" style="v" />Mais un jour propice arriva lorsque Hérode, pour son anniversaire, donna un banquet à ses dignitaires, à ses officiers et aux notables de Galilée. <verse number="22" style="v" />La fille de cette Hérodiade vint exécuter une danse et elle plut à Hérode et à ses convives. Le roi dit à la jeune fille : « Demande-moi ce que tu veux et je te le donnerai. » <verse number="23" style="v" />Et il lui fit ce serment : « Tout ce que tu me demanderas, je te le donnerai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.23 </char><char style="ft" closed="false">Est 5.3,6 ; 7.2.</char></note>, serait-ce la moitié de mon royaume. » <verse number="24" style="v" />Elle sortit et dit à sa mère : « Que vais-je demander ? » Celle-ci répondit : « La tête de Jean le Baptiste. » <verse number="25" style="v" />En toute hâte, elle rentra auprès du roi et lui demanda : « Je veux que tu me donnes tout de suite sur un plat la tête de Jean le Baptiste. » <verse number="26" style="v" />Le roi devint triste, mais, à cause de son serment et des convives, il ne voulut pas lui refuser. <verse number="27" style="v" />Aussitôt le roi envoya un garde avec l'ordre d'apporter la tête de Jean. Le garde alla le décapiter dans sa prison, <verse number="28" style="v" />il apporta la tête sur un plat, il la donna à la jeune fille, et la jeune fille la donna à sa mère. <verse number="29" style="v" />Quand ils l'eurent appris, les disciples de Jean vinrent prendre son cadavre et le déposèrent dans un tombeau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.29 </char><char style="fq" closed="false">dans un tombeau </char><char style="ft" closed="false">Mt 27.59-60 ; Lc 23.52-53 ; Jn 19.38,41.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Retour des apôtres. Jésus nourrit cinq mille hommes au désert</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:13-21">Mt 14.13-21</ref> ; <ref loc="LUK 9:10-17">Lc 9.10-17</ref> ; <ref loc="JHN 6:1-15">Jn 6.1-15</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Les apôtres se réunissent auprès de Jésus et ils lui rapportèrent tout ce qu'ils avaient fait et tout ce qu'ils avaient enseigné<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.30 </char><char style="fq" closed="false">Les apôtres </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.2+ ; Lc 6.13 ; voir Mc 6.13-14. – Retour de mission Lc 10.17.</char></note>. <verse number="31" style="v" />Il leur dit : « Vous autres, venez à l'écart dans un lieu désert et reposez-vous un peu. » Car il y avait beaucoup de monde qui venait et repartait, et eux n'avaient pas même le temps de manger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.31 </char><char style="ft" closed="false">3.20.</char></note>. <verse number="32" style="v" />Ils partirent en barque vers un lieu désert, à l'écart. <verse number="33" style="v" />Les gens les virent s'éloigner et beaucoup les reconnurent. Alors, à pied, de toutes les villes, ils coururent à cet endroit et arrivèrent avant eux. <verse number="34" style="v" />En débarquant, Jésus vit une grande foule. Il fut pris de pitié pour eux parce qu'ils étaient comme des brebis qui n'ont pas de berger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.34 </char><char style="fq" closed="false">pitié de Jésus </char><char style="ft" closed="false">pour la foule Mt 9.36+ ; Mc 8.2. – </char><char style="fq" closed="false">comme des brebis sans berger </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.36+ ; Za 10.2 ; <char style="bk">Jdt</char> 11.19. – </char><char style="fq" closed="false">bergers d'Israël </char><char style="ft" closed="false">Nb 27.15-17 ; Ez 34.15,23 ; 37.24 ; Ps 23.1 ; 77.21 ; 78.52-53,70-72 ; 80.1.</char></note>, et il se mit à leur enseigner beaucoup de choses. <verse number="35" style="v" />Puis, comme il était déjà tard, ses disciples s'approchèrent de lui pour lui dire : « L'endroit est désert et il est déjà tard. <verse number="36" style="v" />Renvoie-les : qu'ils aillent dans les hameaux et les villages des environs s'acheter de quoi manger. » <verse number="37" style="v" />Mais il leur répondit : « Donnez-leur vous-mêmes à manger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.37 </char><char style="ft" closed="false">Les disciples poussés à l'action 3.14-15 ; 6.7,12-13,30.</char></note>. » Ils lui disent : « Nous faut-il aller acheter pour deux cents pièces d'argent de pains et leur donner à manger ? » <verse number="38" style="v" />Il leur dit : « Combien avez-vous de pains ? Allez voir ! » Ayant vérifié, ils disent : « Cinq, et deux poissons. » <verse number="39" style="v" />Et il leur commanda d'installer tout le monde par groupes sur l'herbe verte. <verse number="40" style="v" />Ils s'étendirent par rangées de cent et de cinquante. <verse number="41" style="v" />Jésus prit les cinq pains et les deux poissons, et levant son regard vers le ciel, il prononça la bénédiction, rompit les pains et il les donnait aux disciples pour qu'ils les offrent aux gens. Il partagea aussi les deux poissons entre tous. <verse number="42" style="v" />Ils mangèrent tous et furent rassasiés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.42 </char><char style="ft" closed="false">Nourriture au désert Ex 16 ; Dt 8.3,16 ; Ps 78.24-25,29 ; 105.40 ; <char style="bk">Sg</char> 16.20-26 ; 1 Co 10.3. – </char><char style="fq" closed="false">rassasiés </char><char style="ft" closed="false">(le banquet messianique) Es 25.6-8 ; 55.1-2 ; voir Mt 8.11 ; 22.1-4.</char></note>. <verse number="43" style="v" />Et l'on emporta les morceaux, qui remplissaient douze paniers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.43 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit de paniers d'osier rigides dans lesquels les Juifs transportaient leurs provisions.</char></note>, et aussi ce qui restait des poissons. <verse number="44" style="v" />Ceux qui avaient mangé les pains étaient cinq mille hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.44 </char><char style="ft" closed="false">Jésus rassasie une foule Mt 15.32-38 ; Mc 8.1-9.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Jésus marche sur la mer</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:22-33">Mt 14.22-33</ref> ; <ref loc="JHN 6:16-21">Jn 6.16-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Aussitôt, Jésus obligea ses disciples à remonter dans la barque et à le précéder sur l'autre rive, vers Bethsaïda, pendant que lui-même renvoyait la foule. <verse number="46" style="v" />Après l'avoir congédiée, il partit dans la montagne pour prier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.46 </char><char style="ft" closed="false">Jésus s'isole </char><char style="fq" closed="false">pour prier </char><char style="ft" closed="false">1.35 ; Lc 3.21+ ; voir Mt 14.23+ ; Jn 6.15. – </char><char style="fq" closed="false">dans la montagne </char><char style="ft" closed="false">3.13 ; 6.46 ; 9.2.</char></note>. <verse number="47" style="v" />Le soir venu, la barque était au milieu de la mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.47 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.16 et la note.</char></note>, et lui, seul, à terre. <verse number="48" style="v" />Voyant qu'ils se battaient à ramer contre le vent qui leur était contraire, vers la fin de la nuit, il vient vers eux en marchant sur la mer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.48 </char><char style="ft" closed="false">Jb 9.8 ; Ps 77.20 ; voir Mc 4.41.</char></note>, et il allait les dépasser. <verse number="49" style="v" />En le voyant marcher sur la mer, ils crurent que c'était un fantôme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.49 </char><char style="ft" closed="false">Lc 24.37.</char></note> et ils poussèrent des cris. <verse number="50" style="v" />Car ils le virent tous et ils furent affolés. Mais lui aussitôt leur parla ; il leur dit : « Confiance, c'est moi, n'ayez pas peur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.50 </char><char style="fq" closed="false">c'est moi </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.14 ; Dt 32.39 ; Es 41.4 ; 43.10,13 ; voir Jn 8.24,28,58. – </char><char style="fq" closed="false">n'ayez pas peur </char><char style="ft" closed="false">16.6+.</char></note>. » <verse number="51" style="v" />Il monta auprès d'eux dans la barque, et le vent tomba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.51 </char><char style="ft" closed="false">4.39.</char></note>. Ils étaient extrêmement bouleversés. <verse number="52" style="v" />En effet, ils n'avaient rien compris à l'affaire des pains, leur cœur était endurci<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.52 </char><char style="ft" closed="false">3.5+ ; voir 4.13 ; 8.17.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Guérisons à Gennésareth</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 14:34-36">Mt 14.34-36</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Après la traversée, ils touchèrent terre à Gennésareth<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.53 </char><char style="ft" closed="false">Plaine fertile au S.-O. de Capharnaüm.</char></note> et ils abordèrent. <verse number="54" style="v" />Dès qu'ils eurent débarqué, les gens reconnurent Jésus ; <verse number="55" style="v" />ils parcoururent tout le pays et se mirent à apporter les malades sur des brancards là où l'on apprenait qu'il était<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.55 </char><char style="ft" closed="false">1.32+ ; voir 3.8+.</char></note>. <verse number="56" style="v" />Partout où il entrait, villages, villes ou hameaux, on mettait les malades sur les places ; on le suppliait de les laisser toucher seulement la frange de son vêtement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.56 </char><char style="ft" closed="false">Les Juifs pieux portaient une </char><char style="fq" closed="false">frange </char><char style="ft" closed="false">à leur vêtement (Nb 15.38-41), munie d'un fil pourpre rappelant les commandements de Dieu. Ce détail explique la vénération dont cette frange était l'objet (Mt 9.20 et la note ; Lc 8.44).</char></note> ; et ceux qui le touchaient étaient tous sauvés.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Discussions avec les Pharisiens sur les traditions</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:1-20">Mt 15.1-20</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les Pharisiens et quelques scribes venus de Jérusalem se rassemblent auprès de Jésus. <verse number="2" style="v" />Ils voient que certains de ses disciples prennent leurs repas avec des mains impures, c'est-à-dire sans les avoir lavées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="ft" closed="false">Il ne s'agit pas d'hygiène mais d'une observance rituelle. – Ablutions rituelles non observées Lc 11.38.</char></note>. <verse number="3" style="v" />En effet, les Pharisiens, comme tous les Juifs, ne mangent pas sans s'être lavé soigneusement les mains, par attachement à la tradition des anciens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.3 </char><char style="ft" closed="false">Ensemble de commentaires de la Loi de Moïse, transmis oralement dans les écoles rabbiniques ; ils ont été fixés plus tard dans la Mishna, puis dans le Talmud.</char></note> ; <verse number="4" style="v" />en revenant du marché, ils ne mangent pas sans avoir fait des ablutions ; et il y a beaucoup d'autres pratiques traditionnelles auxquelles ils sont attachés : lavages rituels des coupes, des cruches et des plats<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.4 </char><char style="ft" closed="false">Mt 23.25 ; Lc 11.39.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Les Pharisiens et les scribes demandent donc à Jésus : « Pourquoi tes disciples ne se conduisent-ils pas conformément à la tradition des anciens, mais prennent-ils leur repas avec des mains impures ? » <verse number="6" style="v" />Il leur dit : « Esaïe a bien prophétisé à votre sujet, hypocrites, car il est écrit :</para>
  <para style="q1">
    <char style="it">Ce peuple m'honore des lèvres,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">mais son cœur est loin de moi ;</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="it">c'est en vain qu'ils me rendent un culte</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">car les doctrines qu'ils enseignent ne sont que préceptes d'hommes</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">7.7 </char>
      <char style="ft" closed="false">Es 29.13 (grec).</char>
    </note>.</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v" />Vous laissez de côté le commandement de Dieu et vous vous attachez à la tradition des hommes. » <verse number="9" style="v" />Il leur disait : « Vous repoussez bel et bien le commandement de Dieu pour garder votre tradition. <verse number="10" style="v" />Car Moïse a dit : “Honore ton père et ta mère”, et encore : “Celui qui insulte père ou mère, qu'il soit puni de mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.10 </char><char style="ft" closed="false">Cinquième commandement : Ex 20.12 ; Dt 5.16 (Mt 15.4+). – </char><char style="fq" closed="false">qui insulte père ou mère </char><char style="ft" closed="false">Ex 21.17 ; Lv 20.9.</char></note>.” <verse number="11" style="v" />Mais vous, vous dites : “Si quelqu'un dit à son père ou à sa mère : le secours que tu devais recevoir de moi est <char style="it">qorbân</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.11 </char><char style="ft" closed="false">Mot araméen.</char></note>, c'est-à-dire offrande sacrée…” <verse number="12" style="v" />vous lui permettez de ne plus rien faire pour son père ou pour sa mère : <verse number="13" style="v" />vous annulez ainsi la parole de Dieu par la tradition que vous transmettez. Et vous faites beaucoup de choses du même genre. » <verse number="14" style="v" />Puis, appelant de nouveau la foule, il leur disait : « Ecoutez-moi tous et comprenez. <verse number="15" style="v" />Il n'y a rien d'extérieur à l'homme qui puisse le rendre impur en pénétrant en lui, mais ce qui sort de l'homme, voilà ce qui rend l'homme impur. » [ <verse number="16" style="v" /><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.16 </char><char style="ft" closed="false">Quelques manuscrits ajoutent ici : </char><char style="fq" closed="false">Si quelqu'un a des oreilles pour entendre, qu'il entende </char><char style="ft" closed="false">(mots empruntés à 4.9 ; voir aussi 4.23).</char></note>] <verse number="17" style="v" />Lorsqu'il fut entré dans la maison, loin de la foule, ses disciples l'interrogeaient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="ft" closed="false">Mt 13.26 ; Mc 4.10 ; Lc 8.9.</char></note> sur cette parole énigmatique. <verse number="18" style="v" />Il leur dit : « Vous aussi, êtes-vous donc sans intelligence ? Ne savez-vous pas que rien de ce qui pénètre de l'extérieur dans l'homme ne peut le rendre impur, <verse number="19" style="v" />puisque cela ne pénètre pas dans son cœur, mais dans son ventre, puis s'en va dans la fosse ? » Il déclarait ainsi que tous les aliments sont purs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.19 </char><char style="ft" closed="false">Ac 10.9-16 ; Tt 1.15.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Il disait : « Ce qui sort de l'homme, c'est cela qui rend l'homme impur. <verse number="21" style="v" />En effet, c'est de l'intérieur, c'est du cœur des hommes que sortent les intentions mauvaises, inconduite, vols, meurtres, <verse number="22" style="v" />adultères, cupidité, perversités, ruse, débauche, envie, injures, vanité, déraison<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="ft" closed="false">Catalogue des dérèglements Mt 15.19+.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Tout ce mal sort de l'intérieur et rend l'homme impur. »</para>
  <para style="s1">La foi d'une Syro-Phénicienne</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:21-28">Mt 15.21-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Parti de là, Jésus se rendit dans le territoire de Tyr<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir 3.8 et la note.</char></note>. Il entra dans une maison et il ne voulait pas qu'on le sache, mais il ne put rester ignoré. <verse number="25" style="v" />Tout de suite, une femme dont la fille avait un esprit impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.23 et la note.</char></note> entendit parler de lui et vint se jeter à ses pieds. <verse number="26" style="v" />Cette femme était païenne, syro-phénicienne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.26 </char><char style="ft" closed="false">Cette femme appartient à l'ancienne population de Phénicie, dans la province romaine de Syrie. Voir aussi Mt 15.22 et la note.</char></note> de naissance. Elle demandait à Jésus de chasser le démon hors de sa fille. <verse number="27" style="v" />Jésus lui disait : « Laisse d'abord les enfants se rassasier, car ce n'est pas bien de prendre le pain des enfants pour le jeter aux petits chiens. » <verse number="28" style="v" />Elle lui répondit : « C'est vrai, Seigneur, mais les petits chiens, sous la table, mangent des miettes des enfants. » <verse number="29" style="v" />Il lui dit : « A cause de cette parole, va, le démon est sorti de ta fille. » <verse number="30" style="v" />Elle retourna chez elle et trouva l'enfant étendue sur le lit : le démon l'avait quittée.</para>
  <para style="s1">Guérison d'un sourd-muet</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Jésus quitta le territoire de Tyr et revint par Sidon vers la mer de Galilée en traversant le territoire de la Décapole<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.31 </char><char style="ft" closed="false">Voir 5.20 et la note.</char></note>. <verse number="32" style="v" />On lui amène un sourd qui, de plus, parlait difficilement et on le supplie de lui imposer la main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.32 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.18+ ; Mc 5.23+.</char></note>. <verse number="33" style="v" />Le prenant loin de la foule, à l'écart, Jésus lui mit les doigts dans les oreilles, cracha et lui toucha la langue<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.33 </char><char style="ft" closed="false">Gestes opérés par Jésus 8.23.</char></note>. <verse number="34" style="v" />Puis, levant son regard vers le ciel, il soupira. Et il lui dit : « Ephphata<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.34 </char><char style="ft" closed="false">En araméen. – </char><char style="fq" closed="false">le regard vers le ciel </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.19 ; Mc 6.41.</char></note> », c'est-à-dire : « Ouvre-toi. » <verse number="35" style="v" />Aussitôt ses oreilles s'ouvrirent, sa langue se délia, et il parlait correctement. <verse number="36" style="v" />Jésus leur recommanda de n'en parler à personne : mais plus il le leur recommandait, plus ceux-ci le proclamaient<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.36 </char><char style="ft" closed="false">Jésus impose le secret 1.25+. – Recommandation sans effet 1.45.</char></note>. <verse number="37" style="v" />Ils étaient très impressionnés et ils disaient : « Il a bien fait toutes choses ; il fait entendre les sourds et parler les muets<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.37 </char><char style="ft" closed="false">Es 35.5-6 (Mt 11.5 par.).</char></note>. »</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Jésus nourrit quatre mille hommes</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 15:32-39">Mt 15.32-39</ref> ; voir <ref loc="MRK 6:30-44">Mc 6.30-44</ref> par.)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En ces jours-là, comme il y avait de nouveau une grande foule et qu'elle n'avait pas de quoi manger, Jésus appelle ses disciples et leur dit : <verse number="2" style="v" />« J'ai pitié de cette foule, car voilà déjà trois jours qu'ils restent auprès de moi et ils n'ont pas de quoi manger. <verse number="3" style="v" />Si je les renvoie chez eux à jeun, ils vont défaillir en chemin, et il y en a qui sont venus de loin. » <verse number="4" style="v" />Ses disciples lui répondirent : « Où trouver de quoi les rassasier de pains, ici dans un désert ? » <verse number="5" style="v" />Il leur demandait : « Combien avez-vous de pains ? » – « Sept », dirent-ils. <verse number="6" style="v" />Et il ordonne à la foule de s'étendre par terre. Puis il prit les sept pains et, après avoir rendu grâce, il les rompit et il les donnait à ses disciples pour qu'ils les offrent. Et ils les offrirent à la foule. <verse number="7" style="v" />Ils avaient aussi quelques petits poissons. Jésus prononça sur eux la bénédiction et dit de les offrir également. <verse number="8" style="v" />Ils mangèrent et furent rassasiés. Et l'on emporta les morceaux qui restaient : sept corbeilles ; <verse number="9" style="v" />or ils étaient environ quatre mille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.9 </char><char style="ft" closed="false">Jésus rassasie une foule Mt 14.14-21 ; Mc 6.35-44 ; Lc 9.12-17 ; Jn 6.5-13.</char></note>. Puis Jésus les renvoya ; <verse number="10" style="v" />et aussitôt il monta dans la barque avec ses disciples et se rendit dans la région de Dalmanoutha<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">Localité inconnue.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Le signe refusé aux Pharisiens</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 12:38-39">Mt 12.38-39</ref> ; <ref loc="MAT 16:1-4">16.1-4</ref> ; <ref loc="LUK 11:16-29">Lc 11.16-29</ref> ; <ref loc="LUK 12:54-56">12.54-56</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Les Pharisiens vinrent et se mirent à discuter avec Jésus ; pour lui tendre un piège, ils lui demandent un signe qui vienne du ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.11 </char><char style="fq" closed="false">piège tendu à Jésus </char><char style="ft" closed="false">Mt 16.1+. – </char><char style="fq" closed="false">un signe venant du ciel </char><char style="ft" closed="false">Es 7.10-14 ; Mt 12.38 ; 16.1 ; Lc 11.16 ; Jn 6.30 ; 1 Co 1.22 ; voir Dt 18.20-22.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Poussant un profond soupir, Jésus dit : « Pourquoi cette génération demande-t-elle un signe ? En vérité, je vous le déclare, il ne sera pas donné de signe à cette génération<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.12 </char><char style="fq" closed="false">cette génération </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.16 ; 12.41-42 ; Mc 13.30 par. ; Lc 7.31 ; 11.29-32,50-51 ; 17.25 ; He 3.10 ; voir Mt 12.39+. – Signe refusé Mt 12.39+.</char></note>. » <verse number="13" style="v" />Et les quittant, il remonta dans la barque et il partit pour l'autre rive.</para>
  <para style="s1">L'inintelligence des disciples</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:5-12">Mt 16.5-12</ref> ; <ref loc="LUK 12:1">Lc 12.1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Les disciples avaient oublié de prendre des pains et n'en avaient qu'un seul avec eux dans la barque. <verse number="15" style="v" />Jésus leur faisait cette recommandation : « Attention ! prenez garde au levain des Pharisiens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.1 ; voir 1 Co 5.6-8 ; Ga 5.9.</char></note> et à celui d'Hérode. » <verse number="16" style="v" />Ils se mirent à discuter entre eux parce qu'ils n'avaient pas de pains. <verse number="17" style="v" />Jésus s'en aperçoit et leur dit : « Pourquoi discutez-vous parce que vous n'avez pas de pains ? Vous ne saisissez pas encore et vous ne comprenez pas ? Avez-vous le cœur endurci<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.17 </char><char style="ft" closed="false">Inintelligence des disciples 4.13 ; 6.52 ; 7.18. – </char><char style="fq" closed="false">cœur endurci </char><char style="ft" closed="false">3.5+.</char></note> ? <verse number="18" style="v" /><char style="it">Vous avez des yeux : ne voyez-vous pas ? Vous avez des oreilles : n'entendez-vous pas</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="ft" closed="false">Jr 5.21 ; Ez 12.2 ; Mc 4.12 ; Ac 28.26.</char></note> ? Ne vous rappelez-vous pas, <verse number="19" style="v" />quand j'ai rompu les cinq pains pour les cinq mille hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.19 </char><char style="ft" closed="false">6.35-44 par.</char></note>, combien de paniers pleins de morceaux vous avez emportés ? » Ils disent : « Douze. » <verse number="20" style="v" />« Et quand j'ai rompu les sept pains pour les quatre mille hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.20 </char><char style="ft" closed="false">Mt 15.32-38 ; Mc 8.1-9.</char></note>, combien de corbeilles pleines de morceaux avez-vous emportées ? » Ils disent : « Sept. » <verse number="21" style="v" />Et il leur disait : « Ne comprenez-vous pas encore ? »</para>
  <para style="s1">Guérison d'un aveugle</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ils arrivent à Bethsaïda ; on lui amène un aveugle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.22 </char><char style="ft" closed="false">10.46-52.</char></note> et on le supplie de le toucher. <verse number="23" style="v" />Prenant l'aveugle par la main, il le conduisit hors du village. Il mit de la salive sur ses yeux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.23 </char><char style="ft" closed="false">Gestes opérés par Jésus 7.32-33. – </char><char style="fq" closed="false">salive sur les yeux </char><char style="ft" closed="false">Jn 9.6.</char></note>, lui imposa les mains et il lui demandait : « Vois-tu quelque chose ? » <verse number="24" style="v" />Ayant ouvert les yeux, il disait : « J'aperçois les gens, je les vois comme des arbres, mais ils marchent. » <verse number="25" style="v" />Puis, Jésus lui posa de nouveau les mains sur les yeux et l'homme vit clair ; il était guéri et voyait tout distinctement. <verse number="26" style="v" />Jésus le renvoya chez lui en disant : « N'entre même pas dans le village. »</para>
  <para style="s1">Pierre reconnaît en Jésus le Messie</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:13-20">Mt 16.13-20</ref> ; <ref loc="LUK 9:18-21">Lc 9.18-21</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Jésus s'en alla avec ses disciples vers les villages voisins de Césarée de Philippe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.27 </char><char style="ft" closed="false">Ville située près des sources du Jourdain, fondée par Philippe Hérode. Aujourd'hui Banijas.</char></note>. En chemin, il interrogeait ses disciples : « Qui suis-je, au dire des hommes ? » <verse number="28" style="v" />Ils lui dirent : « Jean le Baptiste ; pour d'autres, Elie ; pour d'autres, l'un des prophètes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="ft" closed="false">Opinions sur Jésus 6.14-15 ; Lc 9.7-8. – </char><char style="fq" closed="false">Elie </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.14+.</char></note>. » <verse number="29" style="v" />Et lui leur demandait : « Et vous, qui dites-vous que je suis ? » Prenant la parole, Pierre lui répond : « Tu es le Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.29 </char><char style="fq" closed="false">le Christ </char><char style="ft" closed="false">1.1 ; 14.61-62 ; Lc 4.41+.</char></note>. » <verse number="30" style="v" />Et il leur commanda sévèrement de ne parler de lui à personne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.30 </char><char style="ft" closed="false">1.25+ ; voir Mt 8.4+. – </char><char style="fq" closed="false">à personne : </char><char style="ft" closed="false">Jésus refuse d'être assimilé au Messie attendu par Pierre et ses contemporains. De ce Messie on attendait en effet qu'il chasse militairement les Romains, qu'il restaure la royauté de David et qu'il procède à une épuration religieuse en Israël.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Jésus annonce sa passion et sa résurrection</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:21-23">Mt 16.21-23</ref> ; <ref loc="LUK 9:22">Lc 9.22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Puis il commença à leur enseigner qu'il fallait que le Fils de l'homme souffre beaucoup, qu'il soit rejeté par les anciens, les grands prêtres et les scribes, qu'il soit mis à mort et que, trois jours après, il ressuscite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.31 </char><char style="ft" closed="false">Nécessité de la Passion Mt 17.12,22 ; Mc 9.12 ; Lc 17.25 ; Ac 17.3 ; voir Mc 9.30-32 ; 10.32-34. – </char><char style="fq" closed="false">le Fils de l'homme </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+. – </char><char style="fq" closed="false">trois jours après </char><char style="ft" closed="false">10.34.</char></note>. <verse number="32" style="v" />Il tenait ouvertement ce langage. Pierre, le tirant à part, se mit à le réprimander. <verse number="33" style="v" />Mais lui, se retournant et voyant ses disciples, réprimanda Pierre ; il lui dit : « Retire-toi ! Derrière moi, Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.33 </char><char style="fq" closed="false">Derrière moi </char><char style="ft" closed="false">1.17,20 ; 8.34. – </char><char style="fq" closed="false">Satan </char><char style="ft" closed="false">1.13+.</char></note>, car tes vues ne sont pas celles de Dieu, mais celles des hommes. »</para>
  <para style="s1">Comment il faut suivre Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 16:24-28">Mt 16.24-28</ref> ; <ref loc="LUK 9:23-27">Lc 9.23-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Puis il fit venir la foule avec ses disciples et il leur dit : « Si quelqu'un veut venir à ma suite, qu'il se renie lui-même et prenne sa croix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.34 </char><char style="fq" closed="false">suivre Jésus </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.19+. – </char><char style="fq" closed="false">prendre sa croix </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.38 ; Lc 14.27.</char></note>, et qu'il me suive. <verse number="35" style="v" />En effet, qui veut sauver sa vie, la perdra ; mais qui perdra sa vie à cause de moi et de l'Evangile, la sauvera<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.35 </char><char style="fq" closed="false">vie perdue, vie sauvée </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.39+. – </char><char style="fq" closed="false">l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">1.1+.</char></note>. <verse number="36" style="v" />Et quel avantage l'homme a-t-il à gagner le monde entier, s'il le paie de sa vie ? <verse number="37" style="v" />Que pourrait donner l'homme qui ait la valeur de sa vie ? <verse number="38" style="v" />Car si quelqu'un a honte de moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.38 </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.33 ; Lc 12.9 ; 2 Tm 2.12 ; voir Mt 7.23 ; 25.12 ; Rm 1.16.</char></note> et de mes paroles au milieu de cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l'homme aussi aura honte de lui, quand il viendra dans la gloire de son Père avec les saintsanges. »</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Et il leur disait : « En vérité, je vous le déclare, parmi ceux qui sont ici, certains ne mourront pas avant de voir le Règne de Dieu venu avec puissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="ft" closed="false">Imminence du </char><char style="fq" closed="false">Règne de Dieu </char><char style="ft" closed="false">13.30. – </char><char style="fq" closed="false">avec puissance </char><char style="ft" closed="false">Rm 1.4.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">La Transfiguration</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:1-9">Mt 17.1-9</ref> ; <ref loc="LUK 9:28-36">Lc 9.28-36</ref> ; voir <ref loc="2PE 1:17-18">2~P 1.17-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Six jours après, Jésus prend avec lui Pierre, Jacques et Jean<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.1+ ; Mc 1.29.</char></note> et les emmène seuls à l'écart sur une haute montagne. Il fut transfiguré devant eux, <verse number="3" style="v" />et ses vêtements devinrent éblouissants, si blancs qu'aucun foulon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.3 </char><char style="ft" closed="false">Chargés de tous les travaux de blanchisserie, les </char><char style="fq" closed="false">foulons </char><char style="ft" closed="false">travaillaient le linge avec les pieds. – </char><char style="fq" closed="false">vêtements blancs </char><char style="ft" closed="false">Mt 28.3 ; Ap 3.4 ; 4.4.</char></note> sur terre ne saurait blanchir ainsi. <verse number="4" style="v" />Elie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.14 ; 2 R 2.11-12.</char></note> leur apparut avec Moïse ; ils s'entretenaient avec Jésus. <verse number="5" style="v" />Intervenant, Pierre dit à Jésus : « Rabbi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="ft" closed="false">11.21 ; 14.44-45 ; Jn 1.38 ; voir Mc 10.51.</char></note>, il est bon que nous soyons ici ; dressons trois tentes : une pour toi, une pour Moïse, une pour Elie. » <verse number="6" style="v" />Il ne savait que dire car ils étaient saisis de crainte. <verse number="7" style="v" />Une nuée vint les recouvrir et il y eut une voix venant de la nuée : « Celui-ci est mon Fils bien-aimé. Ecoutez-le<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="fq" closed="false">nuée </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.5+. – </char><char style="fq" closed="false">mon Fils bien-aimé </char><char style="ft" closed="false">1.11 par. ; 2 P 1.17. – </char><char style="fq" closed="false">Ecoutez-le </char><char style="ft" closed="false">Dt 18.15 (Ac 3.22).</char></note> ! » <verse number="8" style="v" />Aussitôt, regardant autour d'eux, ils ne virent plus personne d'autre que Jésus, seul avec eux. <verse number="9" style="v" />Comme ils descendaient de la montagne, il leur recommanda de ne raconter à personne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.4+ ; Mc 1.25+.</char></note> ce qu'ils avaient vu, jusqu'à ce que le Fils de l'homme ressuscite d'entre les morts. <verse number="10" style="v" />Ils observèrent cet ordre, tout en se demandant entre eux ce qu'il entendait par « ressusciter d'entre les morts ».</para>
  <para style="s1">Dialogue sur Elie</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:10-13">Mt 17.10-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Et ils l'interrogeaient : « Pourquoi les scribes disent-ils qu'Elie doit venir d'abord<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.4+ ; voir Jn 1.21.</char></note> ? » <verse number="12" style="v" />Il leur dit : « Certes, Elie vient d'abord et rétablit tout, mais alors comment est-il écrit du Fils de l'homme qu'il doit beaucoup souffrir et être méprisé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="ft" closed="false">Es 53.3 ; Ps 22.1-18 ; voir Mc 8.31.</char></note> ? <verse number="13" style="v" />Eh bien ! je vous le déclare, Elie est venu et ils lui ont fait tout ce qu'ils voulaient, selon ce qui est écrit de lui. »</para>
  <para style="s1">Guérison d'un enfant possédé</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:14-21">Mt 17.14-21</ref> ; <ref loc="LUK 9:37-43">Lc 9.37-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />En venant vers les disciples, ils virent autour d'eux une grande foule et des scribes qui discutaient avec eux. <verse number="15" style="v" />Dès qu'elle vit Jésus, toute la foule fut remuée et l'on accourait pour le saluer. <verse number="16" style="v" />Il leur demanda : « De quoi discutez-vous avec eux ? » <verse number="17" style="v" />Quelqu'un dans la foule lui répondit : « Maître, je t'ai amené mon fils : il a un esprit muet<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">La maladie a eu pour effet d'empêcher l'enfant d'apprendre à parler ; voir 1.23 et la note.</char></note>. <verse number="18" style="v" />L'esprit s'empare de lui n'importe où, il le jette à terre, et l'enfant écume, grince des dents et devient raide. J'ai dit à tes disciples de le chasser, et ils n'en ont pas eu la force. » <verse number="19" style="v" />Prenant la parole, Jésus leur dit : « Génération incrédule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 12.39-45+. – </char><char style="fq" closed="false">incrédule </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">sans foi.</char></note>, jusqu'à quand serai-je auprès de vous ? Jusqu'à quand aurai-je à vous supporter ? Amenez-le-moi. » <verse number="20" style="v" />Ils le lui amenèrent. Dès qu'il vit Jésus, l'esprit se mit à agiter l'enfant de convulsions ; celui-ci, tombant par terre, se roulait en écumant. <verse number="21" style="v" />Jésus demanda au père : « Depuis combien de temps cela lui arrive-t-il ? » Il dit : « Depuis son enfance. <verse number="22" style="v" />Souvent l'esprit l'a jeté dans le feu ou dans l'eau pour le faire périr. Mais si tu peux quelque chose, viens à notre secours, par pitié pour nous. » <verse number="23" style="v" />Jésus lui dit : « Si tu peux !… Tout est possible<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="ft" closed="false">Mt 21.21 ; Mc 11.23-24 ; Lc 17.6 ; voir Mt 5.36.</char></note> à celui qui croit. » <verse number="24" style="v" />Aussitôt le père de l'enfant s'écria : « Je crois ! Viens au secours de mon manque de foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="ft" closed="false">Lc 17.5.</char></note> ! » <verse number="25" style="v" />Jésus, voyant la foule s'attrouper, menaça<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">1.25 ; Lc 4.39.</char></note> l'esprit impur : « Esprit sourd et muet, je te l'ordonne, sors de cet enfant et n'y rentre plus ! » <verse number="26" style="v" />Avec des cris et de violentes convulsions, l'esprit sortit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">1.26.</char></note>. L'enfant devint comme mort, si bien que tous disaient : « Il est mort. » <verse number="27" style="v" />Mais Jésus, en lui prenant la main, le fit lever<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.27 </char><char style="fq" closed="false">par la main </char><char style="ft" closed="false">1.31 ; 5.41 par. – </char><char style="fq" closed="false">faire lever </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.25 ; Mc 1.31 ; 5.41 ; Lc 7.14 ; 8.54 ; Ac 3.7.</char></note> et il se mit debout. <verse number="28" style="v" />Quand Jésus fut rentré à la maison, ses disciples lui demandèrent en particulier : « Et nous, pourquoi n'avons-nous pu chasser cet esprit ? » <verse number="29" style="v" />Il leur dit : « Ce genre d'esprit, rien ne peut le faire sortir, que la prière. »</para>
  <para style="s1">Deuxième annonce de la Passion et de la Résurrection</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 17:22-23">Mt 17.22-23</ref> ; <ref loc="LUK 9:43-45">Lc 9.43-45</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Partis de là, ils traversaient la Galilée et Jésus ne voulait pas qu'on le sache. <verse number="31" style="v" />Car il enseignait ses disciples et leur disait : « Le Fils de l'homme va être livré aux mains des hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.31 </char><char style="ft" closed="false">Nécessité de la Passion Mt 16.21 ; 20.18-19 ; Mc 8.31 ; 10.33-34 ; Lc 18.32-33 ; 24.7.</char></note> ; ils le tueront et, lorsqu'il aura été tué, trois jours après il ressuscitera. » <verse number="32" style="v" />Mais ils ne comprenaient pas cette parole et craignaient de l'interroger.</para>
  <para style="s1">Qui est le plus grand ?</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:1-5">Mt 18.1-5</ref> ; <ref loc="LUK 9:46-48">Lc 9.46-48</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ils allèrent à Capharnaüm. Une fois à la maison, Jésus leur demandait : « De quoi discutiez-vous en chemin ? » <verse number="34" style="v" />Mais ils se taisaient, car, en chemin, ils s'étaient querellés pour savoir qui était le plus grand<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.34 </char><char style="ft" closed="false">Lc 22.24.</char></note>. <verse number="35" style="v" />Jésus s'assit et il appela les Douze ; il leur dit : « Si quelqu'un veut être le premier, qu'il soit le dernier de tous et le serviteur de tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.35 </char><char style="ft" closed="false">Grandeur du service Mt 20.26+.</char></note>. » <verse number="36" style="v" />Et prenant un enfant, il le plaça au milieu d'eux et, après l'avoir embrassé, il leur dit : <verse number="37" style="v" />« Qui accueille en mon nom un enfant comme celui-là, m'accueille moi-même ; et qui m'accueille, ce n'est pas moi qu'il accueille, mais Celui qui m'a envoyé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.37 </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.40 ; Lc 10.16 ; Jn 13.20.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Qui n'est pas contre nous est pour nous</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 9:49-50">Lc 9.49-50</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Jean lui dit : « Maître, nous avons vu quelqu'un qui chassait les démons en ton nom et nous avons cherché à l'en empêcher parce qu'il ne nous suivait pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.38 </char><char style="ft" closed="false">D'après 1.18 ; 6.1 ; 8.34, etc. </char><char style="fq" closed="false">suivre </char><char style="ft" closed="false">Jésus est le propre du disciple. L'homme en question ne faisait pas partie du groupe des disciples.</char></note>. » <verse number="39" style="v" />Mais Jésus dit : « Ne l'empêchez pas, car il n'y a personne qui fasse un miracle en mon nom et puisse, aussitôt après, mal parler de moi. <verse number="40" style="v" />Celui qui n'est pas contre nous est pour nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.40 </char><char style="fq" closed="false">avec </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">contre </char><char style="ft" closed="false">Jésus Mt 12.30 ; Lc 11.23.</char></note>. <verse number="41" style="v" />Quiconque vous donnera à boire un verre d'eau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.41 </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.42.</char></note> parce que vous appartenez au Christ, en vérité, je vous le déclare, il ne perdra pas sa récompense.</para>
  <para style="s1">Mise en garde</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 18:6-11">Mt 18.6-11</ref> ; <ref loc="LUK 17:1-2">Lc 17.1-2</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />« Quiconque entraîne la chute<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.42 </char><char style="ft" closed="false">Voir Mt 5.29+.</char></note> d'un seul de ces petits qui croient, il vaut mieux pour lui qu'on lui attache au cou une grosse meule, et qu'on le jette à la mer. <verse number="43" style="v" />Si ta main entraîne ta chute, coupe-la ; il vaut mieux que tu entres manchot dans la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.43 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire la vie éternelle. – </char><char style="fq" closed="false">ta main </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.30.</char></note> que d'aller avec tes deux mains dans la géhenne, dans le feu qui ne s'éteint pas [ <verse number="44" style="v" /><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.44,46 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ajoutent ici : </char><char style="fq" closed="false">où le ver ne meurt pas et où le feu ne s'éteint pas. </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 48. C'est une citation assez libre d'Es 66.24.</char></note>]. <verse number="45" style="v" />Si ton pied entraîne ta chute, coupe-le ; il vaut mieux que tu entres estropié dans la vie que d'être jeté avec tes deux pieds dans la géhenne [ <verse number="46" style="v" /><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.44,46 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ajoutent ici : </char><char style="fq" closed="false">où le ver ne meurt pas et où le feu ne s'éteint pas. </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 48. C'est une citation assez libre d'Es 66.24.</char></note>]. <verse number="47" style="v" />Et si ton œil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.47 </char><char style="fq" closed="false">ton œil </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.29.</char></note> entraîne ta chute, arrache-le ; il vaut mieux que tu entres borgne dans le Royaume de Dieu que d'être jeté avec tes deux yeux dans la géhenne, <verse number="48" style="v" />où le ver ne meurt pas et où le feu ne s'éteint pas. <verse number="49" style="v" />Car chacun sera salé au feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.49 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">pour le feu, </char><char style="ft" closed="false">ou encore </char><char style="fq" closed="false">par le feu.</char></note>. <verse number="50" style="v" />C'est une bonne chose que le sel. Mais si le sel perd son goût, avec quoi le lui rendrez-vous ? Ayez du sel en vous-mêmes et soyez en paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.50 </char><char style="fq" closed="false">le sel </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.13 ; Lc 14.34. – </char><char style="fq" closed="false">Ayez du sel </char><char style="ft" closed="false">Col 4.6. – </char><char style="fq" closed="false">en paix </char><char style="ft" closed="false">Rm 12.18 ; 1 Th 5.13.</char></note> les uns avec les autres. »</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Mariage et divorce</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:1-9">Mt 19.1-9</ref> ; <ref loc="LUK 16:18">Lc 16.18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Partant de là, Jésus va dans le territoire de la Judée, au-delà du Jourdain. De nouveau, les foules se rassemblent autour de lui et il les enseignait une fois de plus, selon son habitude. <verse number="2" style="v" />Des Pharisiens s'avancèrent et, pour lui tendre un piège<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2 </char><char style="ft" closed="false">Mt 16.1+ ; Mc 8.11 ; 12.13-15.</char></note>, ils lui demandaient s'il est permis à un homme de répudier sa femme. <verse number="3" style="v" />Il leur répondit : « Qu'est-ce que Moïse vous a prescrit ? » <verse number="4" style="v" />Ils dirent : « Moïse a permis d’<char style="it">écrire un certificat de répudiation</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="ft" closed="false">Dt 24.1,3 (Mt 5.31 ; 19.7).</char></note> <char style="it">et de renvoyer</char> sa femme. » <verse number="5" style="v" />Jésus leur dit : « C'est à cause de la dureté de votre cœur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">3.5+.</char></note> qu'il a écrit pour vous ce commandement. <verse number="6" style="v" />Mais au commencement du monde, Dieu <char style="it">les fit mâle et femelle</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6 </char><char style="ft" closed="false">Gn 1.27 ; 5.2.</char></note> ; <verse number="7" style="v" /><char style="it">c'est pourquoi l'homme quittera son père et sa mère et s'attachera à sa femme,</char> <verse number="8" style="v" /><char style="it">et les deux ne feront qu'une seule chair</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.8 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">un seul être</char><char style="ft" closed="false"> ; voir Gn 2.24 (Ep 5.31).</char></note>. Ainsi, ils ne sont plus deux, mais une seule chair. <verse number="9" style="v" />Que l'homme donc ne sépare pas ce que Dieu a uni. » <verse number="10" style="v" />A la maison, les disciples l'interrogeaient de nouveau sur ce sujet. <verse number="11" style="v" />Il leur dit : « Si quelqu'un répudie sa femme et en épouse une autre, il est adultère à l'égard de la première ; <verse number="12" style="v" />et si la femme répudie son mari et en épouse un autre, elle est adultère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.12 </char><char style="ft" closed="false">Répudiation et adultère Mt 5.32 ; Lc 16.18 ; voir 1 Co 7.10-11.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Jésus et les enfants</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:13-15">Mt 19.13-15</ref> ; <ref loc="LUK 18:15-17">Lc 18.15-17</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Des gens lui amenaient des enfants pour qu'il les touche, mais les disciples les rabrouèrent. <verse number="14" style="v" />En voyant cela, Jésus s'indigna et leur dit : « Laissez les enfants venir à moi, ne les empêchez pas, car le Royaume de Dieu est à ceux qui sont comme eux. <verse number="15" style="v" />En vérité, je vous le déclare, qui n'accueille pas le Royaume de Dieu comme un enfant n'y entrera pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.15 </char><char style="fq" closed="false">comme un enfant </char><char style="ft" closed="false">Mt 18.3. – </char><char style="fq" closed="false">entrer dans le Royaume </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.20+.</char></note>. » <verse number="16" style="v" />Et il les embrassait et les bénissait en leur imposant les mains.</para>
  <para style="s1">L'appel du riche</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 19:16-30">Mt 19.16-30</ref> ; <ref loc="LUK 18:18-30">Lc 18.18-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Comme il se mettait en route, quelqu'un vint en courant et se jeta à genoux devant lui ; il lui demandait : « Bon Maître, que dois-je faire pour recevoir la vie éternelle en partage ? » <verse number="18" style="v" />Jésus lui dit : « Pourquoi m'appelles-tu bon ? Nul n'est bon que Dieu seul. <verse number="19" style="v" />Tu connais les commandements : <char style="it">Tu ne commettras pas de meurtre, tu ne commettras pas d'adultère, tu ne voleras pas, tu ne porteras pas de faux témoignage</char>, tu ne feras de tort à personne, <char style="it">honore ton père et ta mère</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">Enumération des commandements Ex 20.12-16 ; Dt 5.16-20. – </char><char style="fq" closed="false">pas de tort… </char><char style="ft" closed="false">Dt 24.14 ; Jc 5.4 ; ces mots ne figurent pas au décalogue et sont absents dans les passages parallèles de Mt et de Lc.</char></note>. » <verse number="20" style="v" />L'homme lui dit : « Maître, tout cela, je l'ai observé dès ma jeunesse. » <verse number="21" style="v" />Jésus le regarda et se prit à l'aimer ; il lui dit : « Une seule chose te manque ; va, ce que tu as, vends-le, donne-le aux pauvres et tu auras un trésor dans le ciel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.21 </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.20 ; Lc 12.33.</char></note> ; puis viens, suis-moi. » <verse number="22" style="v" />Mais à cette parole, il s'assombrit et il s'en alla tout triste, car il avait de grands biens. <verse number="23" style="v" />Regardant autour de lui, Jésus dit à ses disciples : « Qu'il est difficile à ceux qui ont les richesses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.23 </char><char style="ft" closed="false">4.19.</char></note> d'entrer dans le Royaume de Dieu ! » <verse number="24" style="v" />Les disciples étaient déconcertés par ses paroles. Mais Jésus leur répète : « Mes enfants, qu'il est difficile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.24 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits précisent : difficile </char><char style="fq" closed="false">à ceux qui se confient dans les richesses.</char></note> d'entrer dans le Royaume de Dieu ! <verse number="25" style="v" />Il est plus facile à un chameau de passer par le trou d'une aiguille qu'à un riche d'entrer dans le Royaume de Dieu. » <verse number="26" style="v" />Ils étaient de plus en plus impressionnés ; ils se disaient entre eux : « Alors qui peut être sauvé ? » <verse number="27" style="v" />Fixant sur eux son regard, Jésus dit : « Aux hommes, c'est impossible, mais pas à Dieu, car tout est possible à Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.27 </char><char style="ft" closed="false">Gn 18.14 ; Jb 42.2 ; Za 8.6 (grec) ; Mc 14.36.</char></note>. » <verse number="28" style="v" />Pierre se mit à lui dire : « Eh bien ! nous, nous avons tout laissé pour te suivre. » <verse number="29" style="v" />Jésus lui dit : « En vérité, je vous le déclare, personne n'aura laissé maison, frères, sœurs, mère, père, enfants ou champs à cause de moi et à cause de l'Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.29 </char><char style="ft" closed="false">8.35 ; voir 1.1+.</char></note>, <verse number="30" style="v" />sans recevoir au centuple maintenant, en ce temps-ci, maisons, frères, sœurs, mères, enfants et champs, avec des persécutions, et dans le monde à venir la vie éternelle. <verse number="31" style="v" />Beaucoup de premiers seront derniers et les derniers seront premiers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.31 </char><char style="fq" closed="false">premiers-derniers </char><char style="ft" closed="false">Mt 19.30 ; 20.16 ; Lc 13.30.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Troisième annonce de la Passion et de la Résurrection</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:17-19">Mt 20.17-19</ref> ; <ref loc="LUK 18:31-34">Lc 18.31-34</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Ils étaient en chemin et montaient à Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.32 </char><char style="ft" closed="false">Lc 9.51+ ; Jn 11.7-16.</char></note>, Jésus marchait devant eux. Ils étaient effrayés, et ceux qui suivaient avaient peur. Prenant de nouveau les Douze avec lui, il se mit à leur dire ce qui allait lui arriver : <verse number="33" style="v" />« Voici que nous montons à Jérusalem et le Fils de l'homme sera livré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.33 </char><char style="ft" closed="false">Annonce de la Passion Mt 16.21 ; 17.22-23 ; Mc 8.31 ; 9.31 ; Lc 24.7.</char></note> aux grands prêtres et aux scribes ; ils le condamneront à mort et le livreront aux païens, <verse number="34" style="v" />ils se moqueront de lui, ils cracheront sur lui, ils le flagelleront<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.34 </char><char style="ft" closed="false">Pratiquée à l'aide d'un fouet à plusieurs lanières munies de pointes, la </char><char style="fq" closed="false">flagellation </char><char style="ft" closed="false">était administrée par les Romains comme supplice préliminaire à la crucifixion.</char></note>, ils le tueront et, trois jours après, il ressuscitera. »</para>
  <para style="s1">La demande de Jacques et de Jean</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:20-28">Mt 20.20-28</ref> ; voir <ref loc="LUK 22:25-27">Lc 22.25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Jacques et Jean<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.35 </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.21+.</char></note>, les fils de Zébédée, s'approchent de Jésus et lui disent : « Maître, nous voudrions que tu fasses pour nous ce que nous allons te demander. » <verse number="36" style="v" />Il leur dit : « Que voulez-vous que je fasse pour vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.36 </char><char style="ft" closed="false">10.51 par.</char></note> ? » <verse number="37" style="v" />Ils lui dirent : « Accorde-nous de siéger dans ta gloire l'un à ta droite et l'autre à ta gauche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.37 </char><char style="ft" closed="false">Les disciples associés à la gloire du Christ Mt 19.28 ; Lc 22.30.</char></note>. » <verse number="38" style="v" />Jésus leur dit : « Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que je vais boire, ou être baptisés du baptême<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.38 </char><char style="fq" closed="false">coupe </char><char style="ft" closed="false">Mt 20.22+ ; voir Ps 75.9 ; Es 51.17-22 ; Ez 23.31-34 ; Mc 14.36. – </char><char style="fq" closed="false">baptême </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.50.</char></note> dont je vais être baptisé ? » <verse number="39" style="v" />Ils lui dirent : « Nous le pouvons. » Jésus leur dit : « La coupe que je vais boire, vous la boirez, et du baptême dont je vais être baptisé, vous serez baptisés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.39 </char><char style="ft" closed="false">Le martyre de Jacques Ac 12.2.</char></note>. <verse number="40" style="v" />Quant à siéger à ma droite ou à ma gauche, il ne m'appartient pas de l'accorder : ce sera donné à ceux pour qui cela est préparé. » <verse number="41" style="v" />Les dix autres, qui avaient entendu, se mirent à s'indigner contre Jacques et Jean. <verse number="42" style="v" />Jésus les appela et leur dit : « Vous le savez, ceux qu'on regarde comme les chefs des nations les tiennent sous leur pouvoir et les grands sous leur domination<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.42 </char><char style="ft" closed="false">L'exercice habituel du pouvoir Lc 22.25.</char></note>. <verse number="43" style="v" />Il n'en est pas ainsi parmi vous. Au contraire, si quelqu'un veut être grand parmi vous, qu'il soit votre serviteur. <verse number="44" style="v" />Et si quelqu'un veut être le premier parmi vous, qu'il soit l'esclave de tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.44 </char><char style="ft" closed="false">Grandeur du service Mt 20.26+.</char></note>. <verse number="45" style="v" />Car le Fils de l'homme est venu non pour être servi, mais pour servir et donner sa vie en rançon pour la multitude<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.45 </char><char style="fq" closed="false">le Fils de l'homme </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+. – </char><char style="fq" closed="false">en rançon pour la multitude </char><char style="ft" closed="false">Es 53.11-12 ; Mc 14.24 par. ; 1 Tm 2.5-6. Voir <char style="bk">4 M</char> 6.29.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Guérison de l'aveugle Bartimée</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 20:29-34">Mt 20.29-34</ref> ; <ref loc="LUK 18:35-43">Lc 18.35-43</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Ils arrivent à Jéricho. Comme Jésus sortait de Jéricho avec ses disciples et une assez grande foule, l'aveugle Bartimée, fils de Timée, était assis au bord du chemin en train de mendier. <verse number="47" style="v" />Apprenant que c'était Jésus de Nazareth, il se mit à crier : « Fils de David, Jésus, aie pitié de moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.47 </char><char style="fq" closed="false">Fils de David </char><char style="ft" closed="false">Mt 1.1+. – </char><char style="fq" closed="false">aie pitié </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.27 ; 15.22.</char></note> ! » <verse number="48" style="v" />Beaucoup le rabrouaient pour qu'il se taise, mais lui criait de plus belle : « Fils de David, aie pitié de moi ! » <verse number="49" style="v" />Jésus s'arrêta et dit : « Appelez-le. » On appelle l'aveugle, on lui dit : « Confiance, lève-toi, il t'appelle. » <verse number="50" style="v" />Rejetant son manteau, il se leva d'un bond et il vint vers Jésus. <verse number="51" style="v" />S'adressant à lui, Jésus dit : « Que veux-tu que je fasse pour toi ? » L'aveugle lui répondit : « Rabbouni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.51 </char><char style="fq" closed="false">Que veux-tu… </char><char style="ft" closed="false">10.36. – </char><char style="fq" closed="false">Rabbouni </char><char style="ft" closed="false">(voir 9.5) en araméen : </char><char style="fq" closed="false">Mon Maître.</char></note>, que je retrouve la vue ! » <verse number="52" style="v" />Jésus dit : « Va, ta foi t'a sauvé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.52 </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.22+ ; Mc 5.34 par. ; Lc 7.50 ; 17.19 ; voir Ac 3.16.</char></note>. » Aussitôt il retrouva la vue et il suivait Jésus sur le chemin.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">L'entrée triomphale à Jérusalem</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:1-11">Mt 21.1-11</ref> ; <ref loc="LUK 19:28-40">Lc 19.28-40</ref> ; <ref loc="JHN 12:12-16">Jn 12.12-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsqu'ils approchent de Jérusalem, près de Bethphagé et de Béthanie, vers le mont des Oliviers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="fq" closed="false">Bethphagé : </char><char style="ft" closed="false">village situé sur le flanc oriental du mont des Oliviers, à quelques km de Jérusalem. </char><char style="fq" closed="false">Béthanie (</char><char style="ft" closed="false">Mt 21.17+)</char><char style="fq" closed="false"> : </char><char style="ft" closed="false">autre village voisin du précédent. Le </char><char style="fq" closed="false">mont des Oliviers </char><char style="ft" closed="false">(Za 14.4 ; Mc 13.3 par. ; 14.26 par. ; Lc 21.37 ; Jn 8.1 ; Ac 1.12)</char><char style="fq" closed="false"> : </char><char style="ft" closed="false">colline à l'est de Jérusalem, séparée de la ville par la vallée du Cédron.</char></note>, Jésus envoie deux de ses disciples <verse number="2" style="v" />et leur dit : « Allez au village qui est devant vous : dès que vous y entrerez, vous trouverez un ânon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.2 </char><char style="ft" closed="false">Za 9.9.</char></note> attaché que personne n'a encore monté. Détachez-le et amenez-le. <verse number="3" style="v" />Et si quelqu'un vous dit : “Pourquoi faites-vous cela ?” répondez : “Le Seigneur en a besoin et il le renvoie ici tout de suite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">et il </char><char style="ft" closed="false">(le propriétaire) </char><char style="fq" closed="false">l'enverra ici tout de suite.</char></note>.” » <verse number="4" style="v" />Ils sont partis et ont trouvé un ânon attaché dehors près d'une porte, dans la rue. Ils le détachent. <verse number="5" style="v" />Quelques-uns de ceux qui se trouvaient là leur dirent : « Qu'avez-vous à détacher cet ânon ? » <verse number="6" style="v" />Eux leur répondirent comme Jésus l'avait dit et on les laissa faire. <verse number="7" style="v" />Ils amènent l'ânon à Jésus ; ils mettent sur lui leurs vêtements et Jésus s'assit dessus. <verse number="8" style="v" />Beaucoup de gens étendirent leurs vêtements sur la route<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.8 </char><char style="ft" closed="false">Comme en 2 R 9.13 il s'agit d'une sorte de tapis d'honneur.</char></note> et d'autres des feuillages qu'ils coupaient dans la campagne. <verse number="9" style="v" />Ceux qui marchaient devant et ceux qui suivaient criaient : « Hosanna<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.9 </char><char style="ft" closed="false">En araméen : exclamation tirée de Ps 118.25, équivalant à peu près à « Gloire à Dieu ! » ; voir aussi Mt 21.15 ; 23.39.</char></note> ! <char style="it">Béni soit au nom du Seigneur celui qui vient !</char> <verse number="10" style="v" />Béni soit le règne qui vient, le règne de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">Lc 1.32-33 ; Ac 2.29 ; voir Mt 1.5+.</char></note> notre père ! Hosanna au plus haut des cieux ! » <verse number="11" style="v" />Et il entra à Jérusalem dans le temple. Après avoir tout regardé autour de lui, comme c'était déjà le soir, il sortit pour se rendre à Béthanie avec les Douze.</para>
  <para style="s1">Le figuier stérile</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:18-19">Mt 21.18-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le lendemain, à leur sortie de Béthanie, il eut faim. <verse number="13" style="v" />Voyant de loin un figuier qui avait des feuilles, il alla voir s'il n'y trouverait pas quelque chose. Et s'étant approché, il ne trouva que des feuilles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.13 </char><char style="fq" closed="false">figuier </char><char style="ft" closed="false">Lc 13.6 sans fruit Jr 8.13 ; Os 9.16-17 ; Jl 1.7 ; Mi 7.1.</char></note>, car ce n'était pas le temps des figues. <verse number="14" style="v" />S'adressant à lui, il dit : « Que jamais plus personne ne mange de tes fruits<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.14 </char><char style="ft" closed="false">Malédiction du figuier 11.20.</char></note> ! » Et ses disciples écoutaient.</para>
  <para style="s1">Les vendeurs chassés du temple</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:10-17">Mt 21.10-17</ref> ; <ref loc="LUK 19:45-48">Lc 19.45-48</ref> ; <ref loc="JHN 2:13-16">Jn 2.13-16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ils arrivent à Jérusalem. Entrant dans le temple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.15 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire dans l'une des cours du temple ouverte aux païens. Les </char><char style="fq" closed="false">changeurs </char><char style="ft" closed="false">permettaient aux Juifs venus de l'étranger de changer leur argent pour acheter leur offrande ou pour payer l'impôt du temple.</char></note>, Jésus se mit à chasser ceux qui vendaient et achetaient dans le temple ; il renversa les tables des changeurs et les sièges des marchands de colombes, <verse number="16" style="v" />et il ne laissait personne traverser le temple en portant quoi que ce soit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.16 </char><char style="ft" closed="false">Beaucoup de gens empruntaient sans doute la « cour des païens » comme raccourci entre la ville et le mont des Oliviers.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Et il les enseignait et leur disait : « N'est-il pas écrit : <char style="it">Ma maison sera appelée maison de prière pour toutes les nations</char> ? Mais vous, vous en avez fait une <char style="it">caverne de bandits</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.17 </char><char style="fq" closed="false">maison de prière </char><char style="ft" closed="false">Es 56.7. – </char><char style="fq" closed="false">caverne de bandits </char><char style="ft" closed="false">Jr 7.11.</char></note>. » <verse number="18" style="v" />Les grands prêtres et les scribes l'apprirent et ils cherchaient comment ils le feraient périr. Car ils le redoutaient, parce que la foule était frappée de son enseignement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="ft" closed="false">Conciliabule contre Jésus Mt 12.14+ ; Mc 14.1 ; Lc 20.19 ; 22.2. – Peur de la réaction populaire Mt 14.5+.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Le soir venu, Jésus et ses disciples sortirent de la ville<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.19 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Quand venait le soir, Jésus et ses disciples sortaient de la ville.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Le figuier desséché. Foi et prière</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:20-22">Mt 21.20-22</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />En passant le matin, ils virent le figuier desséché jusqu'aux racines<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.20 </char><char style="ft" closed="false">11.14.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Pierre, se rappelant, lui dit : « Rabbi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="ft" closed="false">Araméen : </char><char style="fq" closed="false">Maître.</char></note>, regarde, le figuier que tu as maudit est tout sec. » <verse number="22" style="v" />Jésus leur répond et dit : « Ayez foi en Dieu. <verse number="23" style="v" />En vérité, je vous le déclare, si quelqu'un dit à cette montagne : “Ote-toi de là et jette-toi dans la mer”, et s'il ne doute pas en son cœur, mais croit que ce qu'il dit arrivera, cela lui sera accordé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.23 </char><char style="ft" closed="false">La foi qui déplace les montagnes Mt 17.20+ ; voir Mc 9.23.</char></note>. <verse number="24" style="v" />C'est pourquoi je vous déclare : Tout ce que vous demandez en priant, croyez que vous l'avez reçu, et cela vous sera accordé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.24 </char><char style="ft" closed="false">Prière et foi Mt 18.19.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Et quand vous êtes debout en prière, si vous avez quelque chose contre quelqu'un, pardonnez, pour que votre Père qui est aux cieux vous pardonne aussi vos fautes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.25 </char><char style="fq" closed="false">Père céleste </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.9+. – Pardon de Dieu et pardon mutuel Mt 6.14 ; Ep 4.32 ; Col 3.13. – </char><char style="fq" closed="false">un grief contre quelqu'un </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.23 ; Ap 2.4,14,20.</char></note>. » [ <verse number="26" style="v" /><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.26 </char><char style="ft" closed="false">Quelques manuscrits ajoutent ici, d'après Mt 6.15 : </char><char style="fq" closed="false">Mais si vous ne pardonnez pas, votre Père céleste ne vous pardonnera pas non plus vos fautes.</char></note>]</para>
  <para style="s1">L'autorité de Jésus mise en question</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:23-27">Mt 21.23-27</ref> ; <ref loc="LUK 20:1-8">Lc 20.1-8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ils reviennent à Jérusalem. Alors que Jésus allait et venait dans le temple, les grands prêtres, les scribes et les anciens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.27 </char><char style="ft" closed="false">Mt 16.21 ; 27.41 ; Mc 8.31 ; 14.43,53 ; 15.1 ; Lc 9.22 ; 20.1 ; 22.66.</char></note> s'approchent de lui. <verse number="28" style="v" />Ils lui disaient : « En vertu de quelle autorité fais-tu cela ? Ou qui t'a donné autorité pour le faire ? » <verse number="29" style="v" />Jésus leur dit : « Je vais vous poser une seule question ; répondez-moi et je vous dirai en vertu de quelle autorité je fais cela. <verse number="30" style="v" />Le baptême de Jean<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.30 </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.6+.</char></note> venait-il du ciel ou des hommes ? Répondez-moi ! » <verse number="31" style="v" />Ils raisonnaient ainsi entre eux : « Si nous disons : “Du ciel”, il dira : “Pourquoi donc n'avez-vous pas cru en lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.31 </char><char style="fq" closed="false">Du ciel </char><char style="ft" closed="false">Lc 11.6+. – Confiance refusée à Jean le Baptiste Mc 21.32 ; Lc 7.30.</char></note> ?” <verse number="32" style="v" />Allons-nous dire au contraire : “Des hommes” ?… » Ils redoutaient la foule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.32 </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.5+ ; Mc 14.2.</char></note>, car tous pensaient que Jean était réellement un prophète. <verse number="33" style="v" />Alors ils répondent à Jésus : « Nous ne savons pas. » Et Jésus leur dit : « Moi non plus, je ne vous dis pas en vertu de quelle autorité je fais cela. »</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Parabole des vignerons meurtriers</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 21:33-46">Mt 21.33-46</ref> ; <ref loc="LUK 20:9-19">Lc 20.9-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Et il se mit à leur parler en paraboles. « Un homme <char style="it">a planté une vigne</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="ft" closed="false">Es 5.1-2.</char></note><char style="it">, l'a entourée d'une clôture, il a creusé une cuve et bâti une tour</char> ; puis il l'a donnée en fermage à des vignerons et il est parti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />« Le moment venu, il a envoyé un serviteur aux vignerons pour recevoir d'eux sa part des fruits de la vigne. <verse number="3" style="v" />Les vignerons l'ont saisi, roué de coups et renvoyé les mains vides. <verse number="4" style="v" />Il leur a envoyé encore un autre serviteur ; celui-là aussi, ils l'ont frappé à la tête et insulté. <verse number="5" style="v" />Il en a envoyé un autre – celui-là ils l'ont tué –, puis beaucoup d'autres : ils ont roué de coups les uns et tué les autres. <verse number="6" style="v" />Il ne lui restait plus que son fils bien-aimé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.6 </char><char style="ft" closed="false">Gn 22.2 ; Mc 1.11 par. ; 9.7 par. ; 2 P 1.17.</char></note>. Il l'a envoyé en dernier vers eux en disant : “Ils respecteront mon fils.” <verse number="7" style="v" />Mais ces vignerons se sont dit entre eux : “C'est l'héritier. Venez ! Tuons-le, et nous aurons l'héritage.” <verse number="8" style="v" />Ils l'ont saisi, tué et jeté hors de la vigne<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="fq" closed="false">tué et jeté dehors </char><char style="ft" closed="false">Mt 21.39.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Que fera le maître de la vigne ? Il viendra, il fera périr les vignerons et confiera la vigne à d'autres. <verse number="10" style="v" />N'avez-vous pas lu ce passage de l'Ecriture :</para>
  <para style="q1">
    <char style="it">La pierre qu'ont rejetée les bâtisseurs,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">c'est elle qui est devenue la pierre angulaire</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.10 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ps 118.22-23. – </char>
      <char style="fq" closed="false">pierre angulaire </char>
      <char style="ft" closed="false">Ac 4.11 ; 1 P 2.7.</char>
    </note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="it">C'est là l'œuvre du Seigneur :</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">quelle merveille à nos yeux !</char> »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ils cherchaient à l'arrêter, mais ils eurent peur de la foule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.12 </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.5+.</char></note>. Ils avaient bien compris que c'était pour eux qu'il avait dit cette parabole. Et le laissant, ils s'en allèrent.</para>
  <para style="s1">L'impôt dû à César</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:15-22">Mt 22.15-22</ref> ; <ref loc="LUK 20:20-26">Lc 20.20-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ils envoient auprès de Jésus quelques Pharisiens et quelques Hérodiens pour le prendre au piège<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="fq" closed="false">Hérodiens : </char><char style="ft" closed="false">voir 3.6 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">piège </char><char style="ft" closed="false">tendu à Jésus Mt 16.1+ ; voir Mc 8.11 ; 10.2.</char></note> en le faisant parler. <verse number="14" style="v" />Ils viennent lui dire : « Maître, nous savons que tu es franc et que tu ne te laisses pas influencer par qui que ce soit : tu ne tiens pas compte de la condition des gens, mais tu enseignes les chemins de Dieu selon la vérité. Est-il permis, oui ou non, de payer le tribut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.14 </char><char style="fq" closed="false">chemins de Dieu : </char><char style="ft" closed="false">expression imagée de la conduite que Dieu réclame de ses fidèles ; voir Mt 7.14 ; 11.10 ; 21.32 ; Mc 1.2-3 par. ; Lc 1.76 ; 7.27 ; Jn 1.23 ; Ac 13.10 ; 16.17 ; Rm 3.17 ; 11.33 ; He 3.10 ; Ap 15.3. – </char><char style="fq" closed="false">tribut : </char><char style="ft" closed="false">c'était l'impôt direct, le même pour tous les Juifs ; il s'ajoutait aux charges indirectes (péages, douanes, taxes). </char><char style="fq" closed="false">César </char><char style="ft" closed="false">est ici le titre de l'empereur romain.</char></note> à César ? Devons-nous payer ou ne pas payer ? » <verse number="15" style="v" />Mais lui, connaissant leur hypocrisie, leur dit : « Pourquoi me tendez-vous un piège ? Apportez-moi une pièce d'argent, que je voie ! » <verse number="16" style="v" />Ils en apportèrent une. Jésus leur dit : « Cette effigie et cette inscription, de qui sont-elles ? » Ils lui répondirent : « De César. » <verse number="17" style="v" />Jésus leur dit : « Rendez à César ce qui est à César<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.17 </char><char style="ft" closed="false">Rm 13.7.</char></note>, et à Dieu ce qui est à Dieu. » Et ils restaient à son propos dans un grand étonnement.</para>
  <para style="s1">La résurrection des morts</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:23-33">Mt 22.23-33</ref> ; <ref loc="LUK 20:27-38">Lc 20.27-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Des Sadducéens viennent auprès de lui. Ces gens disent qu'il n'y a pas de résurrection<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.18 </char><char style="ft" closed="false">Ac 23.8.</char></note>. Ils lui posaient cette question : <verse number="19" style="v" />« Maître, Moïse a écrit pour nous : <char style="it">Si un homme a un frère qui meurt en laissant une femme, mais sans laisser d'enfant, qu'il épouse la veuve et donne une descendance à son frère</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.19 </char><char style="ft" closed="false">Gn 38.8 ; Dt 25.5-10.</char></note>… <verse number="20" style="v" />Il y avait sept frères. Le premier a pris femme et est mort sans laisser de descendance. <verse number="21" style="v" />Le second a épousé cette femme et est mort sans laisser de descendance. Le troisième également, <verse number="22" style="v" />et les sept n'ont laissé aucune descendance. Après eux tous, la femme est morte aussi. <verse number="23" style="v" />A la résurrection, quand ils ressusciteront, duquel d'entre eux sera-t-elle la femme, puisque les sept l'ont eue pour femme ? » <verse number="24" style="v" />Jésus leur dit : « N'est-ce point parce que vous ne connaissez ni les Ecritures ni la puissance de Dieu que vous êtes dans l'erreur ? <verse number="25" style="v" />En effet, quand on ressuscite d'entre les morts, on ne prend ni femme ni mari, mais on est comme des anges dans les cieux. <verse number="26" style="v" />Quant au fait que les morts doivent ressusciter, n'avez-vous pas lu dans le livre de Moïse, au récit du buisson ardent, comment Dieu lui a dit : <char style="it">“Je suis le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac et le Dieu de Jacob</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.26 </char><char style="fq" closed="false">le buisson ardent </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.2. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu d'Abraham… </char><char style="ft" closed="false">Ex 3.6,15-16.</char></note>” ? <verse number="27" style="v" />Il n'est pas le Dieu des morts, mais des vivants. Vous êtes complètement dans l'erreur. »</para>
  <para style="s1">Le premier commandement</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:34-40">Mt 22.34-40</ref> ; <ref loc="LUK 10:25-28">Lc 10.25-28</ref> ; <ref loc="LUK 20:39-40">20.39-40</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Un scribe s'avança. Il les avait entendus discuter et voyait que Jésus leur avait bien répondu. Il lui demanda : « Quel est le premier de tous les commandements ? » <verse number="29" style="v" />Jésus répondit : « Le premier, c'est : <char style="it">Ecoute, Israël, le Seigneur notre Dieu est l'unique Seigneur ;</char> <verse number="30" style="v" /><char style="it">tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, de toute ton âme, de toute ta pensée et de toute ta force</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.30 </char><char style="ft" closed="false">Dt 6.4-5 (Jos 22.5 ; Lc 10.27).</char></note>. <verse number="31" style="v" />Voici le second : <char style="it">Tu aimeras ton prochain comme toi-même</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.31 </char><char style="ft" closed="false">Lv 19.18 (Rm 13.9 ; Ga 5.14 ; Jc 2.8).</char></note>. Il n'y a pas d'autre commandement plus grand que ceux-là. » <verse number="32" style="v" />Le scribe lui dit : « Très bien, Maître, tu as dit vrai : <char style="it">Il est unique et il n'y en a pas d'autre que lui</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.32 </char><char style="fq" closed="false">Très bien, Maître </char><char style="ft" closed="false">Lc 20.39. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu unique </char><char style="ft" closed="false">Dt 6.4. – </char><char style="fq" closed="false">pas d'autre Dieu </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.35 ; Es 45.21.</char></note>, <verse number="33" style="v" /><char style="it">et l'aimer de tout son cœur, de toute son intelligence, de toute sa force, et aimer son prochain comme soi-même</char>, cela vaut mieux que tous les holocaustes et sacrifices<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.33 </char><char style="fq" closed="false">de tout son cœur… </char><char style="ft" closed="false">v. 30 ; 2 R 23.25. – </char><char style="fq" closed="false">mieux que les sacrifices </char><char style="ft" closed="false">1 S 15.22 ; Os 6.6.</char></note>. » <verse number="34" style="v" />Jésus, voyant qu'il avait répondu avec sagesse, lui dit : « Tu n'es pas loin du Royaume de Dieu. » Et personne n'osait plus l'interroger<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.34 </char><char style="fq" closed="false">le Royaume de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.2+ ; 6.10+. – </char><char style="fq" closed="false">personne n'osait plus… </char><char style="ft" closed="false">Mt 22.46 ; Lc 20.40.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Le Messie et David</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 22:41-46">Mt 22.41-46</ref> ; <ref loc="LUK 20:41-44">Lc 20.41-44</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Prenant la parole, Jésus enseignait dans le temple. Il disait : « Comment les scribes peuvent-ils dire que le Messie est fils de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.35 </char><char style="ft" closed="false">Mt 1.1+.</char></note> ? <verse number="36" style="v" />David lui-même, inspiré par l'Esprit Saint, a dit :</para>
  <para style="q1">
    <char style="it">Le Seigneur a dit à mon Seigneur :</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">Siège à ma droite</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">jusqu'à ce que j'aie mis tes ennemis</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">sous tes pieds</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.36 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ps 110.1 (Mt 22.44+).</char>
    </note>.</para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v" />David lui-même l'appelle Seigneur ; alors, de quelle façon est-il son fils ? » La foule nombreuse l'écoutait avec plaisir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.37 </char><char style="ft" closed="false">Lc 19.48 ; 21.38.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Les scribes jugés par Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 23:1-12">Mt 23.1-12</ref> ; <ref loc="LUK 20:45-47">Lc 20.45-47</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Dans son enseignement, il disait : « Prenez garde aux scribes qui tiennent à déambuler en grandes robes, à être salués sur les places publiques, <verse number="39" style="v" />à occuper les premiers sièges dans les synagogues et les premières places dans les dîners. <verse number="40" style="v" />Eux qui dévorent les biens des veuves et affectent de prier longuement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.40 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">et, comme prétexte, prient longuement.</char></note>, ils subiront la plus rigoureuse condamnation. »</para>
  <para style="s1">L'offrande de la veuve pauvre</para>
  <para style="r">(<ref loc="LUK 21:1-4">Lc 21.1-4</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Assis en face du tronc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.41 </char><char style="ft" closed="false">Jn 8.20 ; voir 2 R 12.9.</char></note>, Jésus regardait comment la foule mettait de l'argent dans le tronc. De nombreux riches mettaient beaucoup. <verse number="42" style="v" />Vint une veuve pauvre qui mit deux petites pièces, quelques centimes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.42 </char><char style="ft" closed="false">Le texte mentionne ici </char><char style="fq" closed="false">deux leptes</char><char style="ft" closed="false">, les plus petites pièces de monnaie alors en circulation.</char></note>. <verse number="43" style="v" />Appelant ses disciples, Jésus leur dit : « En vérité, je vous le déclare, cette veuve pauvre a mis plus que tous ceux qui mettent dans le tronc. <verse number="44" style="v" />Car tous ont mis en prenant sur leur superflu ; mais elle, elle a pris sur sa misère pour mettre tout ce qu'elle possédait<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.44 </char><char style="fq" closed="false">ce qu'elle possédait </char><char style="ft" closed="false">2 Co 8.12.</char></note>, tout ce qu'elle avait pour vivre. »</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Jésus annonce la ruine du temple</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:1-3">Mt 24.1-3</ref> ; <ref loc="LUK 21:5-7">Lc 21.5-7</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Comme Jésus s'en allait du temple, un de ses disciples lui dit : « Maître, regarde : quelles pierres, quelles constructions ! » <verse number="2" style="v" />Jésus lui dit : « Tu vois ces grandes constructions ! Il ne restera pas pierre sur pierre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="ft" closed="false">Lc 19.44.</char></note> ; tout sera détruit. » <verse number="3" style="v" />Comme il était assis au mont des Oliviers en face du temple, Pierre, Jacques, Jean et André<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.3 </char><char style="fq" closed="false">mont des Oliviers : </char><char style="ft" closed="false">voir la note sur 11.1. – </char><char style="fq" closed="false">Pierre, Jacques et Jean </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.1+. – </char><char style="fq" closed="false">André </char><char style="ft" closed="false">Mt 4.18+.</char></note>, à l'écart, lui demandaient : <verse number="4" style="v" />« Dis-nous quand cela arrivera et quel sera le signe que tout cela va finir. »</para>
  <para style="s1">Le commencement des douleurs</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 10:17-22">Mt 10.17-22</ref> ; <ref loc="MAT 24:4-14">24.4-14</ref> ; <ref loc="LUK 12:11-12">Lc 12.11-12</ref> ; <ref loc="LUK 21:8-19">21.8-19</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jésus se mit à leur dire : « Prenez garde que personne ne vous égare<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.5 </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.4+.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Beaucoup viendront en prenant mon nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.6 </char><char style="fq" closed="false">venir au nom de </char><char style="ft" closed="false">Jn 5.43.</char></note> ; ils diront : “C'est moi”, et ils égareront bien des gens. <verse number="7" style="v" />Quand vous entendrez parler de guerres et de rumeurs de guerres, ne vous alarmez pas : il faut que cela arrive, mais ce ne sera pas encore la fin. <verse number="8" style="v" />On se dressera en effet nation contre nation, et royaume contre royaume ; il y aura en divers endroits des tremblements de terre, il y aura des famines ; ce sera le commencement des douleurs de l'enfantement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.8 </char><char style="fq" closed="false">nation contre nation </char><char style="ft" closed="false">Es 19.2-6,17 ; 2 Ch 15.6. – </char><char style="fq" closed="false">douleurs de l'enfantement </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.8.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Soyez sur vos gardes. On vous livrera aux tribunaux et aux synagogues, vous serez roués de coups, vous comparaîtrez devant des gouverneurs et des rois à cause de moi : ils auront là un témoignage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="fq" closed="false">livrés aux tribunaux </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.17,23. – </char><char style="fq" closed="false">témoignage </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.18 ; 24.14 ; Mc 1.44 ; 6.11.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Car il faut d'abord que l'Evangile soit proclamé à toutes les nations<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.10 </char><char style="fq" closed="false">l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">1.1+. – </char><char style="fq" closed="false">proclamé </char><char style="ft" closed="false">Mt 3.1+ ; 24.14+. – </char><char style="fq" closed="false">toutes les nations </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.18 ; 28.19 ; Lc 21.24 ; Rm 11.25.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Quand on vous conduira pour vous livrer, ne soyez pas inquiets<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.11 </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.19 ; Lc 12.11-12.</char></note> à l'avance de ce que vous direz ; mais ce qui vous sera donné à cette heure-là, dites-le ; car ce n'est pas vous qui parlerez, mais l'Esprit Saint. <verse number="12" style="v" />Le frère livrera son frère à la mort, et le père son enfant ; les enfants se dresseront contre leurs parents et les feront condamner à mort. <verse number="13" style="v" />Vous serez haïs de tous à cause de mon nom. Mais celui qui tiendra<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.13 </char><char style="ft" closed="false">Famille déchirée (v. 12) Mi 7.6. – </char><char style="fq" closed="false">haïs à cause de Jésus </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.22 ; 24.9 ; Jn 15.18-21 ; 16.2 ; 1 P 4.14. – </char><char style="fq" closed="false">celui qui tiendra </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.22.</char></note> jusqu'à la fin, celui-là sera sauvé.</para>
  <para style="s1">La grande détresse</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:15-25">Mt 24.15-25</ref> ; <ref loc="LUK 21:20-24">Lc 21.20-24</ref> ; <ref loc="LUK 17:23">17.23</ref> ; <ref loc="LUK 21:8">21.8</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />« Quand vous verrez l’<char style="it">Abominable Dévastateur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.14 </char><char style="fq" closed="false">Abominable </char><char style="ft" closed="false">Dn 9.27 ; 11.31 ; 12.11 ; <char style="bk">1 M</char> 1.54 ; 6.7.</char></note> installé là où il ne faut pas – que le lecteur comprenne ! –, alors, ceux qui seront en Judée, qu'ils fuient dans les montagnes ; <verse number="15" style="v" />celui qui sera sur la terrasse, qu'il ne descende pas, qu'il n'entre pas dans sa maison pour en emporter quelque chose ; <verse number="16" style="v" />celui qui sera au champ, qu'il ne retourne pas en arrière<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.16 </char><char style="ft" closed="false">Lc 17.31.</char></note> pour prendre son manteau ! <verse number="17" style="v" />Malheureuses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.17 </char><char style="ft" closed="false">Lc 23.29 ; voir Mt 11.21+.</char></note> celles qui seront enceintes et celles qui allaiteront en ces jours-là ! <verse number="18" style="v" />Priez pour que cela n'arrive pas en hiver. <verse number="19" style="v" />Car ces jours-là seront des jours de <char style="it">détresse comme il n'y en a pas eu de pareille depuis le commencement du monde</char> que Dieu a créé <char style="it">jusqu'à maintenant</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.21+.</char></note>, et comme il n'y en aura plus. <verse number="20" style="v" />Et si le Seigneur n'avait pas abrégé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.20 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="bk">4 Esd</char> 2.13.</char></note> ces jours, personne n'aurait la vie sauve ; mais à cause des élus, qu'il a choisis, il a abrégé ces jours. <verse number="21" style="v" />Alors, si quelqu'un vous dit : “Vois, le Messie est ici ! Vois, il est là !”, ne le croyez pas. <verse number="22" style="v" />De faux messies et de faux prophètes se lèveront et feront des signes et des prodiges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.22 </char><char style="fq" closed="false">faux messies : </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 5.36-37. – </char><char style="fq" closed="false">des signes et des prodiges </char><char style="ft" closed="false">Dt 13.2-4 ; 2 Th 2.9-10 ; Ap 13.13-14.</char></note> pour égarer, si possible, même les élus. <verse number="23" style="v" />Vous donc, prenez garde, je vous ai prévenus de tout.</para>
  <para style="s1">La venue du Fils de l'homme</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:29-31">Mt 24.29-31</ref> ; <ref loc="LUK 21:25-28">Lc 21.25-28</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />« Mais en ces jours-là<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.24 </char><char style="ft" closed="false">Voir <char style="bk">4 Esd</char> 5.1.</char></note>, après cette détresse, <char style="it">le soleil s'obscurcira, la lune ne brillera plus,</char> <verse number="25" style="v" /><char style="it">les étoiles se mettront à tomber du ciel et les puissances qui sont dans les cieux</char> seront ébranlées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.25 </char><char style="ft" closed="false">Es 13.10 ; 34.4 ; Ez 32.7-8 ; Jl 2.10 ; 3.4 ; 4.15 ; Ap 6.12-14 ; 8.12.</char></note>. <verse number="26" style="v" />Alors on verra le <char style="it">Fils de l'homme venir, entouré de nuées</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.26 </char><char style="fq" closed="false">le Fils de l'homme </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+. – sa </char><char style="fq" closed="false">venue </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.23+ ; Mc 8.38 ; Ap 1.7. – </char><char style="fq" closed="false">sur les nuées </char><char style="ft" closed="false">Lv 16.2 ; Nb 11.25 ; Mt 24.30+.</char></note>, dans la plénitude de la puissance et dans la gloire. <verse number="27" style="v" />Alors il enverra les anges et, <char style="it">des quatre vents, de l'extrémité</char> de la terre à <char style="it">l'extrémité du ciel</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.27 </char><char style="fq" closed="false">les quatre vents </char><char style="ft" closed="false">ou les quatre points cardinaux. Le v. 27 combine plusieurs passages de l'A.T. : Dt 30.4 ; Za 2.10. Voir Ne 1.9 ; Ez 37.9.</char></note>, il <char style="it">rassemblera</char> ses élus.</para>
  <para style="s1">La leçon du figuier</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:32-36">Mt 24.32-36</ref> ; <ref loc="LUK 21:29-33">Lc 21.29-33</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />« Comprenez cette comparaison empruntée au figuier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.28 </char><char style="ft" closed="false">Mt 21.19 ; Mc 11.13.</char></note> : dès que ses rameaux deviennent tendres et que poussent ses feuilles, vous reconnaissez que l'été est proche. <verse number="29" style="v" />De même, vous aussi, quand vous verrez cela arriver, sachez que le Fils de l'homme est proche, qu'il est à vos portes. <verse number="30" style="v" />En vérité, je vous le déclare, cette génération ne passera pas que tout cela n'arrive. <verse number="31" style="v" />Le ciel et la terre passeront, mes paroles ne passeront pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.31 </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.18 ; Lc 16.17.</char></note>. <verse number="32" style="v" />Mais ce jour ou cette heure, nul ne les connaît, ni les anges du ciel, ni le Fils, personne sinon le Père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.32 </char><char style="fq" closed="false">ce jour et cette heure </char><char style="ft" closed="false">Ac 1.7 ; 1 Th 5.1,2. – </char><char style="fq" closed="false">le Fils, le Père </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.27 ; Lc 10.22.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Veillez</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 24:42">Mt 24.42</ref> ; <ref loc="MAT 25:13-15">25.13-15</ref> ; <ref loc="LUK 12:36-38">Lc 12.36-38</ref> ; <ref loc="LUK 19:12-13">19.12-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />« Prenez garde, restez éveillés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.33 </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.42+ ; 25.13.</char></note>, car vous ne savez pas quand ce sera le moment. <verse number="34" style="v" />C'est comme un homme qui part en voyage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.34 </char><char style="ft" closed="false">Mt 25.14.</char></note> : il a laissé sa maison, confié à ses serviteurs l'autorité, à chacun sa tâche, et il a donné au portier l'ordre de veiller. <verse number="35" style="v" />Veillez donc, car vous ne savez pas quand le maître de la maison va venir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.35 </char><char style="ft" closed="false">Lc 12.36-38.</char></note>, le soir ou au milieu de la nuit, au chant du coq ou le matin, <verse number="36" style="v" />de peur qu'il n'arrive à l'improviste et ne vous trouve en train de dormir. <verse number="37" style="v" />Ce que je vous dis, je le dis à tous : veillez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.37 </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.42+.</char></note>. »</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s1">Complot contre Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:1-5">Mt 26.1-5</ref> ; <ref loc="LUK 22:1-2">Lc 22.1-2</ref> ; <ref loc="JHN 11:47">Jn 11.47</ref>,<ref loc="JHN 11:49">49</ref>,<ref loc="JHN 11:53">53</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />La Pâque et la fête des pains sans levain devaient avoir lieu deux jours après. Les grands prêtres et les scribes cherchaient comment arrêter Jésus par ruse pour le tuer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.1 </char><char style="fq" closed="false">Pâque et fête des pains sans levain </char><char style="ft" closed="false">Ex 12.1-20 ; Dt 16.1-8. – Conciliabule contre Jésus Mt 12.14+.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Ils disaient en effet : « Pas en pleine fête, de peur qu'il n'y ait des troubles dans le peuple. »</para>
  <para style="s1">L'onction à Béthanie</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:6-13">Mt 26.6-13</ref> ; <ref loc="JHN 12:1-8">Jn 12.1-8</ref> ; voir <ref loc="LUK 7:36-38">Lc 7.36-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Jésus était à Béthanie dans la maison de Simon le lépreux et, pendant qu'il était à table, une femme vint, avec un flacon d'albâtre contenant un parfum de nard<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.3 </char><char style="fq" closed="false">Béthanie : </char><char style="ft" closed="false">voir 11.1 et la note ; Mt 21.17+. – </char><char style="fq" closed="false">à table : </char><char style="ft" closed="false">les convives étaient allongés sur le côté, à la manière antique. – </char><char style="fq" closed="false">une femme : </char><char style="ft" closed="false">voir Lc 7.36-38. – Le </char><char style="fq" closed="false">nard : </char><char style="ft" closed="false">extrait d'une plante originaire du nord de l'Inde.</char></note>, pur et très coûteux. Elle brisa le flacon d'albâtre et lui versa le parfum sur la tête. <verse number="4" style="v" />Quelques-uns se disaient entre eux avec indignation : « A quoi bon perdre ainsi ce parfum ? <verse number="5" style="v" />On aurait bien pu vendre ce parfum-là plus de trois cents pièces d'argent et les donner aux pauvres ! » Et ils s'irritaient contre elle. <verse number="6" style="v" />Mais Jésus dit : « Laissez-la, pourquoi la tracasser ? C'est une bonne œuvre qu'elle vient d'accomplir à mon égard. <verse number="7" style="v" />Des pauvres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.7 </char><char style="ft" closed="false">Dt 15.11.</char></note>, en effet, vous en avez toujours avec vous, et quand vous voulez, vous pouvez leur faire du bien. Mais moi, vous ne m'avez pas pour toujours. <verse number="8" style="v" />Ce qu'elle pouvait faire, elle l'a fait : d'avance elle a parfumé mon corps pour l'ensevelissement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.8 </char><char style="ft" closed="false">Les coutumes funéraires juives de l'époque comprenaient un embaumement sommaire pratiqué à l'aide d'onguents et de parfums ; voir 16.1 ; Jn 19.40.</char></note>. <verse number="9" style="v" />En vérité, je vous le déclare, partout où sera proclamé l'Evangile dans le monde entier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.9 </char><char style="fq" closed="false">l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">1.1+. – </char><char style="fq" closed="false">dans le monde entier </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.14 ; Rm 10.8.</char></note>, on racontera aussi, en souvenir d'elle, ce qu'elle a fait. »</para>
  <para style="s1">Trahison de Judas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:14-16">Mt 26.14-16</ref> ; <ref loc="LUK 22:3-6">Lc 22.3-6</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Judas Iscarioth, l'un des Douze, s'en alla chez les grands prêtres pour leur livrer Jésus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.10 </char><char style="fq" closed="false">Judas Iscarioth </char><char style="ft" closed="false">3.19 et la note ; Mt 10.4+. – </char><char style="fq" closed="false">les Douze </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.2+. – </char><char style="fq" closed="false">livrer </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.2+.</char></note>. <verse number="11" style="v" />A cette nouvelle, ils se réjouirent et promirent de lui donner de l'argent. Et Judas cherchait comment il le livrerait au bon moment.</para>
  <para style="s1">Préparatifs du repas pascal</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:17-19">Mt 26.17-19</ref> ; <ref loc="LUK 22:7-13">Lc 22.7-13</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Le premier jour des pains sans levain, où l'on immolait la Pâque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.12 </char><char style="ft" closed="false">Ex 12.6,14-20.</char></note>, ses disciples lui disent : « Où veux-tu que nous allions faire les préparatifs pour que tu manges la Pâque ? » <verse number="13" style="v" />Et il envoie deux de ses disciples et leur dit : « Allez à la ville ; un homme viendra à votre rencontre, portant une cruche d'eau. Suivez-le <verse number="14" style="v" />et, là où il entrera, dites au propriétaire : “Le Maître dit : Où est ma salle, où je vais manger la Pâque avec mes disciples ?” <verse number="15" style="v" />Et lui vous montrera la pièce du haut, vaste, garnie, toute prête ; c'est là que vous ferez les préparatifs pour nous. » <verse number="16" style="v" />Les disciples partirent et allèrent à la ville. Ils trouvèrent tout comme il leur avait dit et ils préparèrent la Pâque.</para>
  <para style="s1">Un traître au repas</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:20-25">Mt 26.20-25</ref> ; <ref loc="LUK 22:14">Lc 22.14</ref> ; <ref loc="JHN 13:21-30">Jn 13.21-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Le soir venu, il arrive avec les Douze. <verse number="18" style="v" />Pendant qu'ils étaient à table et mangeaient, Jésus dit : « En vérité, je vous le déclare, l'un de vous va me livrer, un <char style="it">qui mange avec moi</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.18 </char><char style="ft" closed="false">Ps 41.10 (Jn 13.18).</char></note>. » <verse number="19" style="v" />Pris de tristesse, ils se mirent à lui dire l'un après l'autre : « Serait-ce moi ? » <verse number="20" style="v" />Il leur dit : « C'est l'un des Douze, qui plonge la main avec moi dans le plat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.20 </char><char style="ft" closed="false">Les convives se servaient eux-mêmes directement dans le plat commun.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Car le Fils de l'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.21 </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+.</char></note> s'en va selon ce qui est écrit de lui, mais malheureux l'homme par qui le Fils de l'homme est livré ! Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né, cet homme-là ! »</para>
  <para style="s1">Institution de l'Eucharistie</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:26-29">Mt 26.26-29</ref> ; <ref loc="LUK 22:15-20">Lc 22.15-20</ref> ; <ref loc="1CO 11:23-26">1~Co 11.23-26</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Pendant le repas, il prit du pain<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.22 </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.19 par. ; 15.36 ; Mc 8.6.</char></note> et, après avoir prononcé la bénédiction, il le rompit, le leur donna et dit : « Prenez, ceci est mon corps. » <verse number="23" style="v" />Puis il prit une coupe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.23 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 10.16.</char></note> et, après avoir rendu grâce, il la leur donna et ils en burent tous. <verse number="24" style="v" />Et il leur dit : « Ceci est mon sang, le sang de l'Alliance, versé pour la multitude<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.24 </char><char style="fq" closed="false">le sang de l'Alliance </char><char style="ft" closed="false">Ex 24.8 ; Za 9.11 ; He 9.20. – </char><char style="fq" closed="false">pour la multitude </char><char style="ft" closed="false">10.45+.</char></note>. <verse number="25" style="v" />En vérité, je vous le déclare, jamais plus je ne boirai du fruit de la vigne jusqu'au jour où je le boirai, nouveau, dans le Royaume de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.25 </char><char style="ft" closed="false">Royaume de Dieu et festin messianique Es 25.6 ; Lc 13.29.</char></note>. »</para>
  <para style="s1">Annonce du reniement de Pierre</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:30-35">Mt 26.30-35</ref> ; <ref loc="LUK 22:33-34">Lc 22.33-34</ref> ; <ref loc="JHN 13:37-38">Jn 13.37-38</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Après avoir chanté les psaumes, ils sortirent pour aller au mont des Oliviers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.26 </char><char style="fq" closed="false">chanter les psaumes : </char><char style="ft" closed="false">les Ps 115–118 étaient chantés après la fin du repas pascal. – </char><char style="fq" closed="false">mont des Oliviers : </char><char style="ft" closed="false">voir 11.1 et la note.</char></note>. <verse number="27" style="v" />Et Jésus leur dit : « Tous, vous allez tomber, car il est écrit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.27 </char><char style="fq" closed="false">tomber : </char><char style="ft" closed="false">certains traduisent </char><char style="fq" closed="false">vous serez scandalisés</char><char style="ft" closed="false"> ; voir 9.42 et la note ; Mt 5.29+. – </char><char style="fq" closed="false">il est écrit </char><char style="ft" closed="false">Za 13.7 ; voir Mt 26.56 ; Mc 14.50.</char></note> : <char style="it">Je frapperai le berger, et les brebis seront dispersées.</char> <verse number="28" style="v" />Mais une fois ressuscité, je vous précéderai en Galilée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.28 </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.32 ; 28.7,10,16 ; Mc 16.1 ; Jn 21 ; voir Mc 1.14.</char></note>. » <verse number="29" style="v" />Pierre lui dit : « Même si tous tombent, eh bien ! pas moi ! » <verse number="30" style="v" />Jésus lui dit : « En vérité, je te le déclare, toi, aujourd'hui, cette nuit même, avant que le coq chante deux fois, tu m'auras renié trois fois. » <verse number="31" style="v" />Mais lui affirmait de plus belle : « Même s'il faut que je meure avec toi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.31 </char><char style="ft" closed="false">Jn 11.16.</char></note>, non, je ne te renierai pas. » Et tous en disaient autant.</para>
  <para style="s1">A Gethsémani</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:36-46">Mt 26.36-46</ref> ; <ref loc="LUK 22:40-46">Lc 22.40-46</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Ils arrivent à un domaine du nom de Gethsémani<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.32 </char><char style="ft" closed="false">En araméen </char><char style="fq" closed="false">pressoir à huile</char><char style="ft" closed="false"> ; voir Jn 18.1.</char></note> et il dit à ses disciples : « Restez ici pendant que je prierai. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Il emmène avec lui Pierre, Jacques et Jean<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.33 </char><char style="ft" closed="false">Mt 17.1+ par. ; Mc 1.29.</char></note>. Et il commença à ressentir frayeur et angoisse. <verse number="34" style="v" />Il leur dit : « Mon âme est triste à en mourir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.34 </char><char style="fq" closed="false">Mon âme </char><char style="ft" closed="false">ou moi-même, ma personne tout entière. – </char><char style="fq" closed="false">tristesse </char><char style="ft" closed="false">Ps 42.6,12 ; 43.5 ; Jn 12.27. – </char><char style="fq" closed="false">à en mourir </char><char style="ft" closed="false">Jon 4.9 (grec).</char></note>. Demeurez ici et veillez. » <verse number="35" style="v" />Et, allant un peu plus loin, il tombait à terre et priait pour que, si possible, cette heure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.35 </char><char style="ft" closed="false">Jn 12.27 ; 13.1 ; 17.1.</char></note> passât loin de lui. <verse number="36" style="v" />Il disait : « Abba, Père, à toi tout est possible, écarte de moi cette coupe ! Pourtant, non pas ce que je veux, mais ce que tu veux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.36 </char><char style="fq" closed="false">Abba, Père </char><char style="ft" closed="false">Rm 8.15 et la note ; Ga 4.6 ; voir Lc 11.2. – </char><char style="fq" closed="false">cette coupe </char><char style="ft" closed="false">Mt 20.22+ ; Mc 10.38+. – </char><char style="fq" closed="false">ce que tu veux </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.10+ ; Jn 5.30 ; 6.38.</char></note> ! » <verse number="37" style="v" />Il vient et les trouve en train de dormir ; il dit à Pierre : « Simon, tu dors ! Tu n'as pas eu la force de veiller une heure ! <verse number="38" style="v" />Veillez et priez afin de ne pas tomber au pouvoir de la tentation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.38 </char><char style="ft" closed="false">Mt 6.13 ; Lc 11.4.</char></note>. L'esprit est plein d'ardeur, mais la chair est faible. » <verse number="39" style="v" />De nouveau, il s'éloigna et pria en répétant les mêmes paroles. <verse number="40" style="v" />Puis, de nouveau, il vint et les trouva en train de dormir, car leurs yeux étaient appesantis. Et ils ne savaient que lui dire. <verse number="41" style="v" />Pour la troisième fois, il vient ; il leur dit : « Continuez à dormir et reposez-vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.41 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Vous dormez maintenant et vous vous reposez !</char></note> ! C'en est fait. L'heure est venue : voici que le Fils de l'homme est livré aux mains des pécheurs. <verse number="42" style="v" />Levez-vous ! Allons ! Voici qu'est arrivé celui qui me livre. »</para>
  <para style="s1">Arrestation de Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:47-56">Mt 26.47-56</ref> ; <ref loc="LUK 22:47-53">Lc 22.47-53</ref> ; <ref loc="JHN 18:2-11">Jn 18.2-11</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Au même instant, comme il parlait encore, survient Judas, l'un des Douze, avec une troupe armée d'épées et de bâtons, qui venait de la part des grands prêtres, des scribes et des anciens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.43 </char><char style="fq" closed="false">Judas </char><char style="ft" closed="false">Mt 10.4+ ; Mc 14.10. – </char><char style="fq" closed="false">grands prêtres, scribes et anciens </char><char style="ft" closed="false">11.27+.</char></note>. <verse number="44" style="v" />Celui qui le livrait avait convenu avec eux d'un signal : « Celui à qui je donnerai un baiser, avait-il dit, c'est lui ! Arrêtez-le et emmenez-le sous bonne garde. » <verse number="45" style="v" />Sitôt arrivé, il s'avance vers lui et lui dit : « Rabbi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.45 </char><char style="ft" closed="false">Voir 11.21 et la note ; 9.5+.</char></note>. » Et il lui donna un baiser. <verse number="46" style="v" />Les autres mirent la main sur lui et l'arrêtèrent. <verse number="47" style="v" />L'un de ceux qui étaient là tira l'épée, frappa le serviteur du Grand Prêtre et lui emporta l'oreille<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.47 </char><char style="ft" closed="false">Jn 18.26.</char></note>. <verse number="48" style="v" />Prenant la parole, Jésus leur dit : « Comme pour un hors-la-loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.48 </char><char style="ft" closed="false">Voir 15.27 et la note.</char></note>, vous êtes partis avec des épées et des bâtons pour vous saisir de moi ! <verse number="49" style="v" />Chaque jour, j'étais parmi vous dans le temple à enseigner<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.49 </char><char style="ft" closed="false">Lc 19.47 ; 21.37 ; Jn 18.20.</char></note> et vous ne m'avez pas arrêté. Mais c'est pour que les Ecritures soient accomplies. » <verse number="50" style="v" />Et tous l'abandonnèrent et prirent la fuite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.50 </char><char style="ft" closed="false">Za 13.7 ; Mc 14.27 par. ; Jn 16.32.</char></note>. <verse number="51" style="v" />Un jeune homme le suivait, n'ayant qu'un drap sur le corps. On l'arrête, <verse number="52" style="v" />mais lui, lâchant le drap, s'enfuit tout nu.</para>
  <para style="s1">Jésus devant le Sanhédrin</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:57-68">Mt 26.57-68</ref> ; <ref loc="LUK 22:54-55">Lc 22.54-55</ref>,<ref loc="LUK 22:63-71">63-71</ref> ; <ref loc="JHN 18:12-18">Jn 18.12-18</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Ils emmenèrent Jésus chez le Grand Prêtre. Ils s'assemblent tous, les grands prêtres, les anciens et les scribes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.53 </char><char style="fq" closed="false">grands prêtres, anciens et scribes </char><char style="ft" closed="false">11.27+.</char></note>. <verse number="54" style="v" />Pierre, de loin, l'avait suivi jusqu'à l'intérieur du palais du Grand Prêtre. Il était assis avec les serviteurs et se chauffait près du feu. <verse number="55" style="v" />Or les grands prêtres et tout le Sanhédrin cherchaient contre Jésus un témoignage pour le faire condamner à mort et ils n'en trouvaient pas. <verse number="56" style="v" />Car beaucoup portaient de faux témoignages contre lui, mais les témoignages ne concordaient pas. <verse number="57" style="v" />Quelques-uns se levaient pour donner un faux témoignage contre lui en disant : <verse number="58" style="v" />« Nous l'avons entendu dire : “Moi, je détruirai ce sanctuaire fait de main d'homme et, en trois jours, j'en bâtirai un autre, qui ne sera pas fait de main d'homme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.58 </char><char style="fq" closed="false">destructeur du temple </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.2-3 ; Mc 15.29 par. ; Jn 2.19 ; Ac 6.14. – </char><char style="fq" closed="false">non fait de main d'homme </char><char style="ft" closed="false">Ac 7.48-50 ; 17.24.</char></note>.” » <verse number="59" style="v" />Mais, même de cette façon, ils n'étaient pas d'accord dans leur témoignage. <verse number="60" style="v" />Le Grand Prêtre, se levant au milieu de l'assemblée, interrogea Jésus : « Tu ne réponds rien aux témoignages que ceux-ci portent contre toi ? » <verse number="61" style="v" />Mais lui gardait le silence ; il ne répondit rien. De nouveau le Grand Prêtre l'interrogeait ; il lui dit : « Es-tu le Messie, le Fils du Dieu béni<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.61 </char><char style="fq" closed="false">silence </char><char style="ft" closed="false">de Jésus Mc 15.4-5 par. ; voir Es 50.6-8 ; 53.7 ; Ac 8.32. – </char><char style="fq" closed="false">Fils de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Mt 14.33+ ; Mc 5.7 ; Lc 8.28.</char></note> ? » <verse number="62" style="v" />Jésus dit : « Je le suis, et vous verrez <char style="it">le Fils de l'homme siégeant à la droite de la Puissance et venant avec les nuées du ciel</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.62 </char><char style="fq" closed="false">Fils de l'homme </char><char style="ft" closed="false">Mt 8.20+. – </char><char style="fq" closed="false">à la droite </char><char style="ft" closed="false">Ps 110.1 (Mt 22.44+) ; voir la note sur He 1.3. – </char><char style="fq" closed="false">avec les nuées </char><char style="ft" closed="false">Mt 24.30+ ; Mc 13.26 ; Lc 21.27 ; 1 Th 4.17 ; Ap 1.7 ; 14.14.</char></note>. » <verse number="63" style="v" />Le Grand Prêtre déchira ses habits<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.63 </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.65+.</char></note> et dit : « Qu'avons-nous encore besoin de témoins ! <verse number="64" style="v" />Vous avez entendu le blasphème. Qu'en pensez-vous ? » Et tous le condamnèrent comme méritant la mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.64 </char><char style="fq" closed="false">blasphème </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.3+. – </char><char style="fq" closed="false">méritant la mort </char><char style="ft" closed="false">Lv 24.16 ; Jn 19.7.</char></note>. <verse number="65" style="v" />Quelques-uns se mirent à cracher sur lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.65 </char><char style="ft" closed="false">Es 50.6.</char></note>, à lui couvrir le visage, à lui donner des coups et à lui dire : « Fais le prophète ! » Et les serviteurs le reçurent avec des gifles.</para>
  <para style="s1">Reniement de Pierre</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 26:69-75">Mt 26.69-75</ref> ; <ref loc="LUK 22:56-62">Lc 22.56-62</ref> ; <ref loc="JHN 18:17">Jn 18.17</ref>,<ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" />Tandis que Pierre était en bas, dans la cour, l'une des servantes du Grand Prêtre arrive. <verse number="67" style="v" />Voyant Pierre qui se chauffait, elle le regarde et lui dit : « Toi aussi, tu étais avec le Nazaréen, avec Jésus ! » <verse number="68" style="v" />Mais il nia en disant : « Je ne sais pas et je ne comprends pas ce que tu veux dire. » Et il s'en alla dehors dans le vestibule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.68 </char><char style="ft" closed="false">Quelques manuscrits ajoutent </char><char style="fq" closed="false">et un coq chanta.</char></note>. <verse number="69" style="v" />La servante le vit et se mit à redire à ceux qui étaient là : « Celui-là, il est des leurs ! » <verse number="70" style="v" />Mais de nouveau il niait. Peu après, ceux qui étaient là disaient une fois de plus à Pierre : « A coup sûr, tu es des leurs ! et puis, tu es galiléen. » <verse number="71" style="v" />Mais lui se mit à jurer avec des imprécations : « Je ne connais pas l'homme dont vous me parlez ! » <verse number="72" style="v" />Aussitôt, pour la deuxième fois, un coq chanta. Et Pierre se rappela la parole que Jésus lui avait dite : « Avant que le coq chante deux fois, tu m'auras renié trois fois. » Il sortit précipitamment<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.72 </char><char style="fq" closed="false">parole que Jésus lui avait dite </char><char style="ft" closed="false">14.30 par. ; Jn 13.38. – </char><char style="fq" closed="false">sortit précipitamment : </char><char style="ft" closed="false">on hésite sur le sens exact du terme grec. Autres traductions : </char><char style="fq" closed="false">Il commença à pleurer</char><char style="ft" closed="false">, ou </char><char style="fq" closed="false">Se couvrant </char><char style="ft" closed="false">(la tête ?) </char><char style="fq" closed="false">il pleura</char><char style="ft" closed="false">, ou </char><char style="fq" closed="false">En songeant à ceci il pleura.</char></note> ; il pleurait.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">Jésus devant Pilate</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:1-2">Mt 27.1-2</ref>,<ref loc="MAT 27:11-26">11-26</ref> ; <ref loc="LUK 23:1-5">Lc 23.1-5</ref>,<ref loc="LUK 23:13-25">13-25</ref> ; <ref loc="JHN 18:28-19:16">Jn 18.28—19.16</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Dès le matin, les grands prêtres tinrent conseil avec les anciens, les scribes et le Sanhédrin tout entier. Ils lièrent Jésus, l'emmenèrent et le livrèrent à Pilate<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.1 </char><char style="ft" closed="false">Réunion matinale du Sanhédrin Lc 22.66. – </char><char style="fq" closed="false">grands prêtres, anciens et scribes </char><char style="ft" closed="false">11.27+. – </char><char style="fq" closed="false">Ponce Pilate </char><char style="ft" closed="false">fut gouverneur romain de la Judée entre les années 26 et 36.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Pilate l'interrogea : « Es-tu le roi des Juifs ? » Jésus lui répond : « C'est toi qui le dis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.2 </char><char style="fq" closed="false">roi des Juifs </char><char style="ft" closed="false">Mt 2.2+. – </char><char style="fq" closed="false">C'est toi qui le dis </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.25.</char></note>. » <verse number="3" style="v" />Les grands prêtres portaient contre lui beaucoup d'accusations. <verse number="4" style="v" />Pilate l'interrogeait de nouveau : « Tu ne réponds rien ? Vois toutes les accusations qu'ils portent contre toi. » <verse number="5" style="v" />Mais Jésus ne répondit plus rien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.5 </char><char style="ft" closed="false">14.60-61 ; Lc 23.9 ; voir Es 53.7 ; Ac 8.32.</char></note>, de sorte que Pilate était étonné. <verse number="6" style="v" />A chaque fête, il leur relâchait un prisonnier, celui qu'ils réclamaient. <verse number="7" style="v" />Or celui qu'on appelait Barabbas était en prison avec les émeutiers qui avaient commis un meurtre pendant l'émeute. <verse number="8" style="v" />La foule<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.8 </char><char style="ft" closed="false">12.37.</char></note> monta et se mit à demander ce qu'il leur accordait d'habitude. <verse number="9" style="v" />Pilate leur répondit : « Voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs ? » <verse number="10" style="v" />Car il voyait bien que les grands prêtres l'avaient livré par jalousie. <verse number="11" style="v" />Les grands prêtres excitèrent la foule pour qu'il leur relâche plutôt Barabbas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.11 </char><char style="ft" closed="false">Ac 3.14.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Prenant encore la parole, Pilate leur disait : « Que ferai-je donc de celui que vous appelez le roi des Juifs ? » <verse number="13" style="v" />De nouveau, ils crièrent : « Crucifie-le ! » <verse number="14" style="v" />Pilate leur disait : « Qu'a-t-il donc fait de mal ? » Ils crièrent de plus en plus fort : « Crucifie-le<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.14 </char><char style="ft" closed="false">La condamnation de Jésus exigée de Pilate Ac 3.13 ; 13.28.</char></note> ! » <verse number="15" style="v" />Pilate, voulant contenter la foule, leur relâcha Barabbas et il livra Jésus, après l'avoir fait flageller<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir 10.34 et la note ; voir aussi Ac 5.40 ; 16.37 ; 22.19 ; 2 Co 11.25 etc.</char></note>, pour qu'il soit crucifié.</para>
  <para style="s1">Le couronnement d'épines</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:27-31">Mt 27.27-31</ref> ; <ref loc="JHN 19:2-3">Jn 19.2-3</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Les soldats le conduisirent à l'intérieur du palais, c'est-à-dire du prétoire. Ils appellent toute la cohorte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="ft" closed="false">Unité de l'armée romaine (600 hommes).</char></note>. <verse number="17" style="v" />Ils le revêtent de pourpre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.17 </char><char style="fq" closed="false">pourpre : </char><char style="ft" closed="false">teinture précieuse réservée aux rois et aux personnages importants ; par extension le terme désigne les vêtements teints à la pourpre.</char></note> et ils lui mettent sur la tête une couronne d'épines qu'ils ont tressée. <verse number="18" style="v" />Et ils se mirent à l'acclamer : « Salut, roi des Juifs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.18 </char><char style="ft" closed="false">Moqueries 10.34 ; 15.31 ; Lc 23.11 ; voir Ps 22.8 ; 44.14 ; 52.8. – </char><char style="fq" closed="false">roi des Juifs </char><char style="ft" closed="false">Mt 2.2+.</char></note> ! » <verse number="19" style="v" />Ils lui frappaient la tête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.19 </char><char style="ft" closed="false">Mi 4.14.</char></note> avec un roseau, ils crachaient sur lui et, se mettant à genoux, ils se prosternaient devant lui. <verse number="20" style="v" />Après s'être moqués de lui, ils lui enlevèrent la pourpre et lui remirent ses vêtements. Puis ils le font sortir pour le crucifier.</para>
  <para style="s1">La crucifixion</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:33-44">Mt 27.33-44</ref> ; <ref loc="LUK 23:36-43">Lc 23.36-43</ref> ; <ref loc="JHN 19:16-24">Jn 19.16-24</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ils réquisitionnent pour porter sa croix un passant, qui venait de la campagne, Simon de Cyrène, le père d'Alexandre et de Rufus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.21 </char><char style="fq" closed="false">porter sa croix : </char><char style="ft" closed="false">le condamné devait porter lui-même la poutre transversale de la croix jusqu'au lieu de l'exécution. – </char><char style="fq" closed="false">Cyrène : </char><char style="ft" closed="false">sur la côte nord-africaine. Voir Ac 2.10 ; 11.20. – </char><char style="fq" closed="false">Rufus : </char><char style="ft" closed="false">voir Rm 16.13.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Et ils le mènent au lieu-dit Golgotha, ce qui signifie lieu du Crâne. <verse number="23" style="v" />Ils voulurent lui donner du vin mêlé de myrrhe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.23 </char><char style="ft" closed="false">Boisson assoupissante offerte aux condamnés selon une coutume juive ; voir Ps 69.22.</char></note>, mais il n'en prit pas. <verse number="24" style="v" />Ils le crucifient, et <char style="it">ils partagent ses vêtements, en les tirant au sort</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.24 </char><char style="ft" closed="false">Ps 22.19 ; voir Jn 19.24.</char></note> pour savoir ce que chacun prendrait. <verse number="25" style="v" />Il était neuf heures quand ils le crucifièrent. <verse number="26" style="v" />L'inscription portant le motif de sa condamnation était ainsi libellée : « Le roi des Juifs ». <verse number="27" style="v" />Avec lui, ils crucifient deux bandits, l'un à sa droite, l'autre à sa gauche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.27 </char><char style="fq" closed="false">l'un à droite, l'autre à gauche </char><char style="ft" closed="false">10.37. – </char><char style="fq" closed="false">bandits : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit probablement de révolutionnaires (zélotes) ; voir 15.7 et la note sur 3.18 ; voir aussi 14.48 ; voir Es 53.12.</char></note>. [ <verse number="28" style="v" /><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.28 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ajoutent ici, d'après Lc 22.37 : </char><char style="fq" closed="false">Et fut accomplie l'Ecriture, qui dit : et il fut compté au nombre des malfaiteurs </char><char style="ft" closed="false">(citation d'Es 53.12).</char></note>…] <verse number="29" style="v" />Les passants l'insultaient <char style="it">hochant la tête</char> et disant : « Hé ! Toi qui détruis le sanctuaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.29 </char><char style="fq" closed="false">hochant la tête </char><char style="ft" closed="false">Ps 22.8 ; Jr 18.16 ; voir Ps 109.25 ; Jb 16.4 ; Lm 2.15. – </char><char style="fq" closed="false">destructeur du sanctuaire </char><char style="ft" closed="false">14.58 ; voir Mt 26.61+.</char></note> et le rebâtis en trois jours, <verse number="30" style="v" />sauve-toi toi-même en descendant de la croix. » <verse number="31" style="v" />De même, les grands prêtres, avec les scribes, se moquaient entre eux : « Il en a sauvé d'autres, il ne peut pas se sauver lui-même ! <verse number="32" style="v" />Le Messie, le roi d'Israël, qu'il descende maintenant de la croix, pour que nous voyions et que nous croyions ! » Ceux qui étaient crucifiés avec lui l'injuriaient.</para>
  <para style="s1">La mort de Jésus</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:45-56">Mt 27.45-56</ref> ; <ref loc="LUK 23:44-49">Lc 23.44-49</ref> ; <ref loc="JHN 19:28-30">Jn 19.28-30</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />A midi, il y eut des ténèbres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.33 </char><char style="ft" closed="false">Ex 10.22 ; Am 8.9-10.</char></note> sur toute la terre jusqu'à trois heures. <verse number="34" style="v" />Et à trois heures, Jésus cria d'une voix forte : « <char style="it">Eloï, Eloï, lama sabaqthani ?</char> » ce qui signifie : « <char style="it">Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as-tu abandonné</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.34 </char><char style="ft" closed="false">Ps 22.2 (cité en araméen).</char></note> ? » <verse number="35" style="v" />Certains de ceux qui étaient là disaient, en l'entendant : « Voilà qu'il appelle Elie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.35 </char><char style="ft" closed="false">Mt 11.14+ ; Mc 9.11-13.</char></note> ! » <verse number="36" style="v" />Quelqu'un courut, emplit une éponge de <char style="it">vinaigre</char> et, la fixant au bout d'un roseau, il lui <char style="it">présenta à boire</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.36 </char><char style="fq" closed="false">vinaigre : </char><char style="ft" closed="false">vin aigri constituant la boisson habituelle des troupes romaines. Citation de Ps 69.22 ; voir Mt 27.34 ; Mc 15.23 ; Lc 23.36.</char></note> en disant : « Attendez, voyons si Elie va venir le descendre de là. » <verse number="37" style="v" />Mais, poussant un grand cri, Jésus expira. <verse number="38" style="v" />Et le voile du sanctuaire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.38 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 36.35 : ce rideau fermait l'entrée du sanctuaire, partie la plus reculée du temple proprement dit et lieu par excellence de la présence de Dieu ; voir Ex 26.31-35 ; He 6.19 ; 9.3,6-12 ; 10.19-20.</char></note> se déchira en deux du haut en bas. <verse number="39" style="v" />Le centurion qui se tenait devant lui, voyant qu'il avait ainsi expiré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.39 </char><char style="fq" closed="false">centurion : </char><char style="ft" closed="false">voir Mt 8.5 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">ainsi expiré : </char><char style="ft" closed="false">autre texte : qu'il avait expiré </char><char style="fq" closed="false">en criant </char><char style="ft" closed="false">ainsi. Habituellement les crucifiés mouraient par étouffement.</char></note>, dit : « Vraiment, cet homme était Fils de Dieu. » <verse number="40" style="v" />Il y avait aussi des femmes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.40 </char><char style="ft" closed="false">Lc 8.2-3.</char></note> qui regardaient à distance, et parmi elles Marie de Magdala, Marie, la mère de Jacques le Petit et de José, et Salomé, <verse number="41" style="v" />qui le suivaient et le servaient quand il était en Galilée, et plusieurs autres qui étaient montées avec lui à Jérusalem.</para>
  <para style="s1">L'ensevelissement</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 27:57-61">Mt 27.57-61</ref> ; <ref loc="LUK 23:50-56">Lc 23.50-56</ref> ; <ref loc="JHN 19:38-42">Jn 19.38-42</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Déjà le soir était venu, et comme c'était un jour de Préparation, c'est-à-dire une veille de sabbat, <verse number="43" style="v" />un membre éminent du conseil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.43 </char><char style="fq" closed="false">Le conseil : </char><char style="ft" closed="false">appelé le Sanhédrin. Les Romains ne s'occupaient pas de l'ensevelissement des condamnés, mais la Loi juive (Dt 21.22-23) exigeait que les suppliciés soient ensevelis avant le coucher du soleil.</char></note>, Joseph d'Arimathée, arriva. Il attendait lui aussi le Règne de Dieu. Il eut le courage d'entrer chez Pilate pour demander le corps de Jésus. <verse number="44" style="v" />Pilate s'étonna qu'il soit déjà mort. Il fit venir le centurion et lui demanda s'il était mort depuis longtemps. <verse number="45" style="v" />Et, renseigné par le centurion, il permit à Joseph de prendre le cadavre. <verse number="46" style="v" />Après avoir acheté un linceul, Joseph descendit Jésus de la croix et l'enroula dans le linceul. Il le déposa dans une tombe<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.46 </char><char style="ft" closed="false">6.29 ; Ac 13.29.</char></note> qui était creusée dans le rocher et il roula une pierre à l'entrée du tombeau. <verse number="47" style="v" />Marie de Magdala et Marie, mère de José, regardaient où on l'avait déposé.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">Les femmes au tombeau</para>
  <para style="r">(<ref loc="MAT 28:1-8">Mt 28.1-8</ref> ; <ref loc="LUK 24:1-11">Lc 24.1-11</ref> ; <ref loc="JHN 20:1">Jn 20.1</ref>)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quand le sabbat fut passé, Marie de Magdala, Marie, mère de Jacques, et Salomé achetèrent des aromates pour aller l'embaumer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="ft" closed="false">Après le coucher du soleil (voir note sur 1.32). – </char><char style="fq" closed="false">Marie de Magdala </char><char style="ft" closed="false">Mt 27.56+. – Onction funéraire 14.8 et la note ; Jn 19.40.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Et de grand matin, le premier jour de la semaine, elles vont à la tombe, le soleil étant levé. <verse number="3" style="v" />Elles se disaient entre elles : « Qui nous roulera la pierre de l'entrée du tombeau<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.3 </char><char style="ft" closed="false">Jn 11.38-39.</char></note> ? » <verse number="4" style="v" />Et, levant les yeux, elles voient que la pierre est roulée ; or, elle était très grande. <verse number="5" style="v" />Entrées dans le tombeau, elles virent, assis à droite, un jeune homme, vêtu d'une robe blanche<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.5 </char><char style="ft" closed="false">9.3 ; Ac 1.10 ; Ap 7.9,13.</char></note>, et elles furent saisies de frayeur. <verse number="6" style="v" />Mais il leur dit : « Ne vous effrayez pas. Vous cherchez Jésus de Nazareth, le crucifié : il est ressuscité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.6 </char><char style="fq" closed="false">Ne vous effrayez pas </char><char style="ft" closed="false">Jos 1.9 ; Es 41.10 ; Jr 1.8 ; Mt 17.7 ; Mc 5.36 ; 6.50 ; Lc 1.30 ; 2.9-10 ; 12.32 ; Jn 6.20 ; Ap 1.17. – </char><char style="fq" closed="false">ressuscité </char><char style="ft" closed="false">Ac 2.23-24 ; 3.15 ; 4.10 ; 5.30 ; 10.40 ; 13.28,30.</char></note>, il n'est pas ici ; voyez l'endroit où on l'avait déposé. <verse number="7" style="v" />Mais allez dire à ses disciples et à Pierre : “Il vous précède en Galilée ; c'est là que vous le verrez<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.7 </char><char style="ft" closed="false">Apparition du Ressuscité à Pierre Lc 24.34 ; 1 Co 15.5. – </char><char style="fq" closed="false">en Galilée </char><char style="ft" closed="false">Mt 26.32 ; Mc 14.28.</char></note>, comme il vous l'a dit.” » <verse number="8" style="v" />Elles sortirent et s'enfuirent loin du tombeau, car elles étaient toutes tremblantes et bouleversées ; et elles ne dirent rien à personne, car elles avaient peur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.8 </char><char style="ft" closed="false">Selon les meilleurs manuscrits, l'évangile de Marc se termine ici.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Apparitions de Jésus ressuscité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.9-20 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 9 à 20 ne figurent pas dans les meilleurs manuscrits.</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ressuscité le matin du premier jour de la semaine, Jésus apparut d'abord à Marie de Magdala<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.9 </char><char style="ft" closed="false">Mt 27.56+.</char></note>, dont il avait chassé sept démons. <verse number="10" style="v" />Celle-ci partit l'annoncer à ceux qui avaient été avec lui et qui étaient dans le deuil et les pleurs. <verse number="11" style="v" />Mais, entendant dire qu'il vivait et qu'elle l'avait vu, ceux-ci ne la crurent pas. <verse number="12" style="v" />Après cela, il se manifesta sous un autre aspect à deux d'entre eux qui faisaient route pour se rendre à la campagne. <verse number="13" style="v" />Et ceux-ci revinrent l'annoncer aux autres ; eux non plus, on ne les crut pas. <verse number="14" style="v" />Ensuite, il se manifesta aux Onze, alors qu'ils étaient à table, et il leur reprocha leur incrédulité et la dureté de leur cœur, parce qu'ils n'avaient pas cru ceux qui l'avaient vu ressuscité. <verse number="15" style="v" />Et il leur dit : « Allez par le monde entier, proclamez l'Evangile à toutes les créatures. <verse number="16" style="v" />Celui qui croira et sera baptisé sera sauvé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.16 </char><char style="ft" closed="false">Foi, baptême, salut Ac 2.38 ; 16.31,33.</char></note>, celui qui ne croira pas sera condamné. <verse number="17" style="v" />Et voici les signes qui accompagneront ceux qui auront cru : en mon nom, ils chasseront les démons, ils parleront des langues nouvelles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.17 </char><char style="fq" closed="false">démons chassés </char><char style="ft" closed="false">au nom de Jésus Ac 8.7 ; 16.18. – </char><char style="fq" closed="false">langues nouvelles </char><char style="ft" closed="false">Ac 2.4,11 ; 10.46 ; 19.6 ; 1 Co 14.2-40.</char></note>, <verse number="18" style="v" />ils prendront dans leurs mains des serpents, et s'ils boivent quelque poison mortel, cela ne leur fera aucun mal ; ils imposeront les mains à des malades<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.18 </char><char style="fq" closed="false">serpents </char><char style="ft" closed="false">Lc 10.19 ; Ac 28.3-6. – </char><char style="fq" closed="false">imposition des mains </char><char style="ft" closed="false">Mt 9.18+ ; Mc 5.23+ ; Ac 4.30 ; 5.16 ; Jc 5.14-15.</char></note>, et ceux-ci seront guéris. » <verse number="19" style="v" />Donc le Seigneur Jésus, après leur avoir parlé, fut enlevé au ciel et s'assit à la droite de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.19 </char><char style="fq" closed="false">enlèvement au ciel </char><char style="ft" closed="false">2 R 2.11 ; Ac 1.9-11 ; 1 Tm 3.16. – </char><char style="fq" closed="false">à la droite de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ps 110.1 (Mt 22.44+).</char></note>. <verse number="20" style="v" />Quant à eux, ils partirent prêcher partout : le Seigneur agissait avec eux et confirmait la Parole par les signes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.20 </char><char style="ft" closed="false">Ac 14.3 ; He 2.3-4.</char></note> qui l'accompagnaient.</para>
</usx>