<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="NEH" style="id">TOB16.SBF 02.03.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">NÉHÉMIE</para>
  <para style="toc1">Néhémie</para>
  <para style="toc2">NÉHÉMIE</para>
  <para style="toc3">Ne</para>
  <para style="mt2">Néhémie</para>
  <para style="mt1">NÉHÉMIE</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION À ESDRAS ET À NÉHÉMIE</para>
  <para style="ip">Les livres d’<char style="bk">Esdras</char> et de <char style="bk">Néhémie</char> ne formaient à l'origine qu'un seul ouvrage. Ils appartiennent à la période qui suivit le retour des Juifs de la captivité de Babylone et qui s'est prolongée pendant plus d'un siècle.</para>
  <para style="is2">Contenu des livres</para>
  <para style="ip">Le livre d’<char style="bk">Esdras</char> raconte d'abord (1–6) comment s'opéra le retour des premiers captifs autorisés à revenir à Jérusalem par Cyrus, roi des Perses, qui venait de conquérir Babylone. Ils rétablirent l'autel sur le lieu ruiné du sanctuaire de Jérusalem, avant de reconstruire entièrement le temple plusieurs années après, à l'époque des prophètes Aggée et Zacharie, sous le règne de Darius (5.1-2). Selon les chapitres 7–10, Esdras, prêtre et scribe, chargé d'une mission officielle par le roi de Perse Artaxerxès, arrive ensuite à Jérusalem. Il entreprend alors une réforme radicale, en refusant en particulier les mariages entre Juifs et païens.</para>
  <para style="ip">Le début du livre de <char style="bk">Néhémie</char> (1–7) explique comment Néhémie, haut fonctionnaire du roi Artaxerxès, obtient de ce dernier l'autorisation de reconstruire la capitale juive, en commençant par sa muraille. Dans les chapitres 8–9, Esdras revient au premier plan et restaure le culte, avec la célébration des fêtes, conformément à la Loi de Moïse qu'il a apportée de Babylone. Le livre se termine par une série de réformes que Néhémie va entreprendre à Jérusalem lors d'un second séjour, une douzaine d'années plus tard (10–13).</para>
  <para style="ip">Le plan des deux livres se présente ainsi :</para>
  <para style="ip">
    <char style="bk">Esdras</char> 1 : L'édit de Cyrus. 2 : Liste des déportés. 3 : Rétablissement du culte. 4.1-5 : Obstruction des ennemis. 4.6-24 : Echange de correspondance sous Xerxès et Artaxerxès. 5.1–6.18 : Construction du sanctuaire. 6.19-22 : La Pâque. 7.1-10 : Le scribe Esdras. 7.11-28 : La lettre d'Artaxerxès. 8.1-14 : Les compagnons d'Esdras. 8.15-36 : Voyage à Jérusalem. 9 : Prière d'humiliation d'Esdras. 10.1-17 : Renvoi des étrangères. 10.18-44 : Liste des coupables.</para>
  <para style="ip">
    <char style="bk">Néhémie</char> 1 : Prière de Néhémie. 2 : Voyage de Néhémie à Jérusalem. 3.1-32 : Réparation des murs de Jérusalem. 3.33–4.17 : Obstacles et difficultés. 5 : Injustices sociales. Intervention de Néhémie. 6 : Achèvement de la reconstruction des murailles. 7 : Recensement des Israélites. 8 : Lecture publique de la Loi. 9 : Prière de confession des péchés. 10 : Résolutions diverses. 11 : Répartition des habitants de Jérusalem. 12 : Prêtres et lévites. 13 : Réformes accomplies par Néhémie.</para>
  <para style="is2">Problèmes littéraires et historiques</para>
  <para style="ip">On a longtemps admis qu'un seul et même auteur a rédigé et composé la vaste synthèse historique des deux livres des Chroniques, suivis des livres d’<char style="bk">Esdras</char> et de <char style="bk">Néhémie</char>. Outre une certaine parenté de style on peut faire prévaloir en ce sens la reprise des derniers versets de 2 Chroniques (36.22-23) en Esd 1.1-3, l'existence de l’<char style="bk">Esdras</char> grec (voir <char style="bk">3 Esdras</char>), qui reprend l'ensemble de 2 Ch 35–36, ainsi qu'une même utilisation de sources (surtout généalogiques) dans le traitement du récit. De nos jours cependant cette thèse est loin de faire l'unanimité, tant apparaissent au jour des disparités thématiques et théologiques entre ces livres. Ainsi en ce qui concerne Israël, à la vision très particulariste proposée par <char style="bk">Esdras</char> et <char style="bk">Néhémie</char> s'oppose une visée beaucoup plus ouverte en Chroniques. De même si en Esd l'Exode sert de modèle pour décrire le retour, la référence à l'Exode est quasi absente en Chroniques, où prévaut surtout le point de vue davidique (absent d'Esdras y compris quand ce dernier évoque Zorobabel). Pour toutes ces raisons il est difficile de conclure à une unité d'auteur ; tout au plus pourrait-on conjecturer une unité éditoriale au niveau de la rédaction finale (surtout sensible en Esd 1–6).</para>
  <para style="ip">La date de rédaction de ces livres est difficile à préciser. Par le contenu historique de cette œuvre <char style="bk">(Chroniques-Esdras-Néhémie)</char>, les idées religieuses qui s'y expriment et le milieu d'où semble provenir l'auteur, la période d'achèvement de son vaste ouvrage historiographique pourrait se situer entre la fin du IV<char style="ord">e</char> siècle et le milieu du III<char style="ord">e</char> siècle av. J.C. Une telle période ne correspondrait qu'à la rédaction finale des livres, alors que les sources littéraires utilisées remontent certainement à des époques bien antérieures.</para>
  <para style="ip">La rédaction actuelle de ces livres laisse plusieurs problèmes historiques encore ouverts. Le premier problème concerne l'interruption de la reconstruction du temple (Esd 4). D'après le texte, cette interruption fut ordonnée par Artaxerxès (465-424) à la suite des plaintes de gens du pays opposés aux Juifs (Esd 4.6-24). Or, la chronologie rend impossible un tel événement. En effet, la construction du temple fut achevée la 6<char style="ord">e</char> année de Darius, vers l'an 515 (Esd 6.15). Le passage Esd 4.6-24 concerne des événements de l'époque d'Artaxerxès, c'est-à-dire au moins 50 ou 60 ans plus tard. Le rédacteur final du livre semble avoir confondu ces données.</para>
  <para style="ip">Plus complexe encore est le second problème : celui de la chronologie de l'activité d'Esdras et de Néhémie à Jérusalem. L'ordre chronologique actuel du récit parle de l'arrivée d'Esdras la 7<char style="ord">e</char> année d'Artaxerxès (Esd 7.7), puis de l'arrivée de Néhémie la 20<char style="ord">e</char> année d'un roi du même nom (Ne 2.1). Ensuite, Esdras réapparaît, puis Néhémie, dans un étonnant chassé-croisé. Ne faut-il pas plutôt situer l'activité d'Esdras lors de la seconde venue de Néhémie à Jérusalem ? Au lieu de la 7<char style="ord">e</char> année d'Artaxerxès, il faudrait lire alors la 27<char style="ord">e</char> ou la 37<char style="ord">e</char> année (soit vers 438 ou 428). Ou mieux encore, ne faut-il pas considérer toute l'activité de Néhémie comme antérieure à celle d'Esdras : ce dernier ne serait alors arrivé à Jérusalem que la 7<char style="ord">e</char> année du roi Artaxerxès II (et non Artaxerxès I), vers 398-397. Le problème n'a pas encore trouvé de solution satisfaisante.</para>
  <para style="is2">Perspectives religieuses</para>
  <para style="ip">Souvent peu connus, les livres d’<char style="bk">Esdras</char> et de <char style="bk">Néhémie</char> ne manquent cependant pas d'intérêt. Les trois centres de préoccupation mis en évidence par l'auteur sont : le temple, la ville de Jérusalem, la communauté du peuple de Dieu.</para>
  <para style="ip">La reconstruction du temple est la première tâche du peuple revenant de captivité, selon l'ordre même de Cyrus le roi (Esd 1.2). La Maison de Dieu est le signe réel et matériel de la présence de Dieu au milieu de son peuple. C'est aussi le lieu où peut être célébré le culte, d'où l'importance accordée dans le livre au sacerdoce et à l'autel. S'il se produit un retard dans la reconstruction du temple, c'est surtout à cause de l'hostilité des adversaires des Juifs, mais rien n'est dit de la négligence ou du découragement de ces derniers, comme l'atteste pourtant la prophétie d'Aggée (Ag 1.2-5). Au contraire, dans Esd 6, la joie éclate lors de la Dédicace du temple terminé, qui est l'œuvre de Dieu plus que celle des hommes (v. 22).</para>
  <para style="ip">La présence du temple est inséparable de la ville elle-même, et la préoccupation de Jérusalem, ville sainte pour le présent et l'avenir, fait partie des mobiles qui ont poussé Néhémie à demander l'autorisation au roi Artaxerxès de venir dans la capitale juive pour la restaurer. Ce souci pour Jérusalem explique le zèle patriotique et religieux qu'il déploya pour reconstruire les murailles (Ne 2–6). Les mesures qu'il prit par la suite pour repeupler la ville (Ne 11) ou pour faire respecter le sabbat (Ne 13.15-22) montrent que, pour lui, Jérusalem devait retrouver sa qualité de ville sainte, comme autrefois.</para>
  <para style="ip">Mais le temple et la ville n'ont de signification réelle que par la communauté du peuple de Dieu qui vit en ce lieu. Or cette communauté, secouée par l'Exil, doit être restaurée sur sa véritable base qui est l'obéissance à la Loi de Dieu. Le peuple juif a perdu son indépendance nationale, mais il reste une communauté religieuse centrée sur la Loi. La lecture solennelle de la Loi de Moïse apportée par Esdras (Ne 8) et expliquée au peuple avant la fête des Tentes donne les éléments principaux de ce qui sera plus tard le service de la synagogue. Désormais la Loi devient le fondement de la vie du judaïsme. Les exigences de cette Loi sont assurément lourdes, concernant l'ensemble du comportement social et religieux. La religion ne tombe pas pour autant dans un légalisme étriqué qui en fausserait les perspectives. La Loi est toujours celle du Dieu vivant qui parle et agit, et vers qui le peuple peut se tourner dans un culte sincère et une prière véritable (Esd 9 ; Ne 9).</para>
  <para style="ip">Ces deux livres mettent enfin en relief la personnalité de deux hommes très différents et pourtant animés du même désir de travailler à la restauration de leur peuple : Esdras, le prêtre et le scribe, érudit dans le domaine de la Loi, inspirateur du renouveau cultuel, rigoriste sur le plan des compromissions avec les païens, et Néhémie, le laïc d'un courage indomptable, prêchant d'exemple par son désintéressement, homme de prière et de foi. Et pourtant, quelle que soit la valeur de ces deux hommes, leur personnalité ne passe jamais avant la mission que Dieu leur a confiée. Leur personne s'efface derrière leur action, laissant dans l'ombre ce qui a précédé ou suivi leur ministère. C'est là aussi un trait caractéristique de la vie religieuse du judaïsme de leur époque.</para>
  <para style="mt1">Néhémie</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Prière de Néhémie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Paroles de Néhémie, fils de Hakalya<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="ft" closed="false">Ces mots constituent un titre général pour l'ensemble du livre. – Le mot traduit par </char><char style="fq" closed="false">Paroles </char><char style="ft" closed="false">désigne en réalité aussi bien ce que Néhémie a fait que ce qu'il a dit ; on pourrait donc également le traduire par </char><char style="fq" closed="false">Histoire.</char></note>.</para>
  <para style="p">Il arriva qu'au mois de Kislew de la vingtième année, alors que j'étais à Suse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">Kislew : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire CALENDRIER. – </char><char style="fq" closed="false">vingtième année : </char><char style="ft" closed="false">probablement du règne d'Artaxerxès 1<char style="ord">er</char> (voir 2.1), soit en 445 av. J.C. (voir la note en Esd 4.5). – </char><char style="fq" closed="false">Suse : </char><char style="ft" closed="false">voir Est 1.2 et la note.</char></note>, la ville forte, <verse number="2" style="v" />Hanani, l'un de mes frères, vint de Juda, lui et quelques hommes, et je les interrogeai au sujet des Juifs réchappés, le reste survivant de la captivité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire ceux qui étaient revenus à Jérusalem après l'exil babylonien (voir Esd 1.3-4 ; 4.1 et la note).</char></note>, et au sujet de Jérusalem. <verse number="3" style="v" />Ils me dirent : « Ceux qui sont restés de la captivité, là-bas dans la province<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="ft" closed="false">La Palestine n'était alors qu'une </char><char style="fq" closed="false">province </char><char style="ft" closed="false">de l'empire perse.</char></note>, sont dans un grand malheur et dans la honte ; la muraille de Jérusalem a des brèches et ses portes ont été incendiées. » <verse number="4" style="v" />Lorsque j'entendis ces paroles, je m'assis, je pleurai et je fus dans le deuil pendant plusieurs jours. Puis je jeûnai et priai en face du Dieu des cieux. <verse number="5" style="v" />Je dis : « Ah ! <char style="nd">SEIGNEUR</char>, Dieu des cieux, Dieu grand et redoutable, qui gardes l'alliance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Dt 7.9+.</char></note> et la fidélité envers ceux qui l'aiment et qui gardent ses commandements, <verse number="6" style="v" />que ton oreille soit donc attentive, et tes yeux ouverts, pour écouter la prière de ton serviteur. En ce moment, jour et nuit, je la formule devant toi pour les fils d'Israël, tes serviteurs : je confesse les péchés des fils d'Israël que nous avons commis contre toi. Moi et la maison de mon père<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="fq" closed="false">oreille attentive et yeux ouverts </char><char style="ft" closed="false">2 Ch 6.40. – </char><char style="fq" closed="false">la prière de ton serviteur, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">ma prière. – la maison de mon père, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">tous mes ancêtres.</char></note>, nous avons péché. <verse number="7" style="v" />Nous t'avons vraiment offensé et nous n'avons pas gardé les commandements, les lois et les coutumes que tu as donnés à ton serviteur Moïse. <verse number="8" style="v" />Souviens-toi de la parole que, sur ton ordre, ton serviteur Moïse a prononcée : “Si vous, vous êtes infidèles, moi, je vous disperserai parmi les peuples<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8 </char><char style="ft" closed="false">Lv 26.33 ; Dt 4.27 ; 28.63.</char></note> ; <verse number="9" style="v" />mais si vous revenez à moi, si vous gardez mes commandements et les mettez en pratique, quand bien même vos exilés seraient aux extrémités du ciel, je les en rassemblerai et je les ferai venir à l'endroit que j'ai choisi pour y faire demeurer mon nom<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 8 </char><char style="fq" closed="false">b </char><char style="ft" closed="false">-9 ne sont pas une citation littérale d'un texte du Pentateuque ; cependant Dt 30.1-5 exprime les mêmes idées.</char></note>.” <verse number="10" style="v" />Ils sont tes serviteurs et ton peuple que tu as rachetés par ta grande puissance et par la force de ta main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.10 </char><char style="ft" closed="false">Ex 32.11 ; Dt 9.29.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Ah ! Seigneur, que ton oreille soit attentive à la prière de ton serviteur et à la prière de tes serviteurs qui prennent plaisir à craindre ton nom. Accorde à ton serviteur de réussir aujourd'hui et fais-lui trouver miséricorde en face de cet homme ! »</para>
  <para style="p">J'étais alors échanson du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.11 </char><char style="fq" closed="false">cet homme : </char><char style="ft" closed="false">Néhémie fait allusion au roi de Perse, voir la fin du verset. – L’</char><char style="fq" closed="false">échanson (= celui qui verse à boire) </char><char style="ft" closed="false">était alors un fonctionnaire important dans les cours royales.</char></note>.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Voyage de Néhémie à Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Il arriva qu'au mois de Nisan de la vingtième année<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">Nisan : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire CALENDRIER. – </char><char style="fq" closed="false">vingtième année : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.1 et la note.</char></note> du roi Artaxerxès, alors que le vin était en face de lui, je pris le vin et en donnai au roi. Comme je n'avais jamais été triste devant lui, <verse number="2" style="v" />le roi me dit : « Pourquoi ton visage est-il triste ? N'es-tu pas malade ? Est-ce autre chose qu'une tristesse de cœur ? » J'éprouvai alors une très grande crainte. <verse number="3" style="v" />Je dis au roi : « Que le roi vive pour toujours ! Comment mon visage ne serait-il pas triste lorsque la ville où sont les tombeaux de mes pères est dévastée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.3 </char><char style="fq" closed="false">la ville dévastée </char><char style="ft" closed="false">2 R 25.8-10 ; Jr 52.12-14 ; 2 Ch 36.19. – </char><char style="fq" closed="false">mes pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">mes ancêtres.</char></note>, et que ses portes sont dévorées par le feu ? » <verse number="4" style="v" />Le roi me dit : « Que cherches-tu donc à obtenir ? » Je priai le Dieu des cieux, <verse number="5" style="v" />puis je dis au roi : « Si cela paraît bon au roi et si ton serviteur est agréable à tes yeux, alors tu m'enverras vers Juda, vers la ville des tombeaux de mes pères, pour que je la reconstruise. » <verse number="6" style="v" />Le roi, à côté de qui la reine était assise, me dit : « Jusqu'à quand durera ton voyage et quand reviendras-tu ? » Il parut bon au roi de m'envoyer ainsi, et je lui indiquai un délai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">D'après 5.14, Néhémie est resté douze ans à Jérusalem.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Je dis encore au roi : « Si cela semble bon au roi, qu'on me donne des lettres pour les gouverneurs de Transeuphratène<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="ft" closed="false">Voir Esd 4.10 et la note.</char></note>, afin qu'ils me laissent passer jusqu'à ce que je sois arrivé en Juda <verse number="8" style="v" />et aussi une lettre pour Asaf, garde de la forêt du roi, afin qu'il me donne le bois pour construire les portes de la citadelle proche de la Maison et pour les murailles de la ville, ainsi que pour la maison où je me rendrai. » Le roi me donna ces lettres, car la bonne main de mon Dieu était sur moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.8 </char><char style="fq" closed="false">la forêt </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le parc. – la Maison, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">le temple. – la main de Dieu sur moi </char><char style="ft" closed="false">Esd 7.6+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Je me rendis auprès des gouverneurs de Transeuphratène et je leur donnai les lettres du roi. Le roi avait envoyé avec moi des officiers de l'armée et des cavaliers<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="ft" closed="false">Une escorte Esd 8.22+.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Sânballat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.10 </char><char style="fq" closed="false">Sânballat </char><char style="ft" closed="false">2.19 ; 3.33 ; 4.1 ; 6.1 ; 13.28.</char></note>, le Horonite, et Toviya, le serviteur ammonite, l'apprirent et furent très mécontents de savoir qu'un homme venait se soucier de ce qui était bon pour les fils d'Israël.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />J'arrivai à Jérusalem et j'y restai pendant trois jours. <verse number="12" style="v" />Puis je me levai la nuit, moi et quelques hommes avec moi, mais je n'avais révélé à personne ce que mon Dieu m'avait mis au cœur de faire pour Jérusalem. Il n'y avait avec moi d'autre bête de somme que celle sur laquelle j'étais monté. <verse number="13" style="v" />Je sortis par la porte de la Vallée pendant la nuit et j'allai vers la source du Dragon et la porte du Fumier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">porte de la Vallée </char><char style="ft" closed="false">était située dans la muraille ouest de la ville ; la </char><char style="fq" closed="false">porte du Fumier, </char><char style="ft" closed="false">dans l'angle sud-ouest. – La </char><char style="fq" closed="false">source du Dragon </char><char style="ft" closed="false">est inconnue.</char></note>. J'inspectai attentivement les murailles de Jérusalem qui n'étaient que brèches et dont les portes avaient été dévorées par le feu. <verse number="14" style="v" />Je passai vers la porte de la Source et vers l'étang du Roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">porte de la Source </char><char style="ft" closed="false">était située près de l'angle sud-est de la ville ; elle conduisait probablement à la source de Roguel (voir 1 R 1.9 et la note). – </char><char style="fq" closed="false">l'étang du Roi </char><char style="ft" closed="false">est peut-être identique à </char><char style="fq" closed="false">l'étang </char><char style="ft" closed="false">mentionné en Ne 3.15.</char></note>, puis la bête sur laquelle j'étais n'eut plus d'endroit pour passer. <verse number="15" style="v" />Alors je montai par le ravin pendant la nuit et j'inspectai attentivement la muraille, puis je revins par la porte de la Vallée et je fus ainsi de retour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="fq" closed="false">ravin : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit du </char><char style="fq" closed="false">ravin </char><char style="ft" closed="false">du Cédron, à l'est de Jérusalem. – </char><char style="fq" closed="false">de retour : </char><char style="ft" closed="false">Néhémie a fait à peu près la moitié du tour de la muraille, d'ouest en est, par le sud, avant de rentrer en ville par le même chemin.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Les magistrats ne savaient pas où j'étais allé ni ce que j'avais fait ; jusqu'alors je n'avais rien révélé aux Juifs, aux prêtres, aux notables<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="fq" closed="false">magistrats, notables : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine.</char></note>, aux magistrats, ni aux autres qui s'occupaient des travaux. <verse number="17" style="v" />Je leur dis alors : « Vous voyez le malheur dans lequel nous sommes, parce que Jérusalem est dévastée et que ses portes sont incendiées. Allons rebâtir la muraille de Jérusalem et ne soyons plus une honte ! » <verse number="18" style="v" />Je leur révélai comment la main de mon Dieu, sa bonne main, avait été sur moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.18 </char><char style="ft" closed="false">Esd 7.6+.</char></note> et comment le roi m'avait parlé. Ils dirent alors : « Levons-nous et bâtissons ! », et ils me prêtèrent main-forte pour cette bonne cause.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Sânballat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.19 </char><char style="fq" closed="false">Sânballat </char><char style="ft" closed="false">2.10+.</char></note>, le Horonite, Toviya, le serviteur ammonite, et Guèshem, l'Arabe, l'ayant appris, se rirent de nous et nous méprisèrent. Ils dirent : « Qu'allez-vous donc faire ? Vous révolter contre le roi ? » <verse number="20" style="v" />Je leur fis cette réponse et leur dis : « C'est le Dieu des cieux lui-même qui nous accordera le succès ; nous, ses serviteurs, nous nous lèverons et nous bâtirons. Mais pour vous, il n'y aura ni part, ni droit, ni souvenir dans Jérusalem. »</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Réparation des murs de Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Elyashiv, le grand prêtre, se leva, ainsi que ses frères les prêtres, et ils bâtirent la porte des Brebis. Ils la consacrèrent et en posèrent les battants ; puis, jusqu'à la tour des Cent, ils consacrèrent la muraille, jusqu'à la tour de Hananéel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.1 </char><char style="fq" closed="false">Elyashiv </char><char style="ft" closed="false">Esd 10.6+. – La </char><char style="fq" closed="false">porte des Brebis </char><char style="ft" closed="false">était située près de l'angle nord-est de la muraille de la ville. – </char><char style="fq" closed="false">la tour de Hananéel </char><char style="ft" closed="false">Ne 12.39 ; Jr 31.38 ; Za 14.10. – La description des travaux va se poursuivre jusqu'au v. 32, en suivant la muraille dans le sens ouest-sud-est-nord. Plusieurs noms de portes ou de tours n'apparaissant qu'ici, leur localisation précise n'est guère possible. Les notes suivantes ne donnent que quelques points de repère.</char></note>. <verse number="2" style="v" />A son côté bâtirent les hommes de Jéricho et à côté bâtit Zakkour, fils d'Imri. <verse number="3" style="v" />C'est la porte des Poissons<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3 </char><char style="fq" closed="false">porte des Poissons </char><char style="ft" closed="false">voir 13.16.</char></note> que bâtirent les fils de Ha-Senaa et ce sont eux qui la charpentèrent et en posèrent les battants, avec ses barres et ses verrous. <verse number="4" style="v" />A leur côté travailla Merémoth, fils de Ouriya, fils de Haqqoç, et à côté travailla Meshoullam, fils de Bèrèkya, fils de Meshézavéel ; à côté travailla Sadoq, fils de Baana ; <verse number="5" style="v" />à côté travaillèrent les Teqoïtes, mais leurs notables ne se soumirent pas au service de leurs seigneurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">Teqoïtes </char><char style="ft" closed="false">sont les habitants de Teqoa, localité située à 15 km environ au sud de Jérusalem. – </char><char style="fq" closed="false">leurs seigneurs </char><char style="ft" closed="false">est ici un titre désignant Néhémie et ses collègues.</char></note>. <verse number="6" style="v" />C'est à la porte de la Yeshana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">vieille porte, </char><char style="ft" closed="false">située près de l'angle nord-ouest de la ville.</char></note> que travaillèrent Yoyada, fils de Paséah, et Meshoullam, fils de Besodya ; ce sont eux qui la charpentèrent et en posèrent les battants, avec ses barres et ses verrous. <verse number="7" style="v" />A leur côté travailla Melatya le Gabaonite, ainsi que Yadôn le Méronotite, les hommes de Gabaon et de Miçpa, à côté du siège<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.7 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">à côté de la résidence</char><char style="ft" closed="false"> ; on pourrait aussi comprendre </char><char style="fq" closed="false">qui dépendaient, </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">pour le compte.</char></note> du gouverneur de Transeuphratène. <verse number="8" style="v" />A son côté travailla Ouzziël, fils de Harhaya l'orfèvre, et à son côté travailla Hananya, le parfumeur ; ils quittèrent Jérusalem<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.8 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">ils achevèrent leur travail à Jérusalem.</char></note> lorsqu'ils furent à la Muraille Large. <verse number="9" style="v" />A leur côté travailla Refaya, fils de Hour, chef d'une moitié du secteur de Jérusalem. <verse number="10" style="v" />A leur côté travailla Yedaya, fils de Haroumaf, en face de sa maison, et à son côté travailla Hattoush, fils de Hashavneya. <verse number="11" style="v" />C'est à une seconde portion que travailla Malkiya, fils de Harim, ainsi que Hashouv, fils de Pahath-Moab ; de même à la tour des Fours. <verse number="12" style="v" />A son côté travailla Shalloum, fils de Ha-Lohesh, chef d'une moitié du secteur de Jérusalem, lui ainsi que ses filles. <verse number="13" style="v" />C'est à la porte de la Vallée que travailla Hanoun, avec les habitants de Zanoah ; ce sont eux qui la bâtirent et en posèrent les battants, avec ses barres et ses verrous ; de même pour mille coudées de la muraille jusqu'à la porte du Fumier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.13 </char><char style="fq" closed="false">porte de la Vallée, porte du Fumier : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.13 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">coudées : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note>. <verse number="14" style="v" />C'est à la porte du Fumier que travailla Malkiya, fils de Rékab, chef du secteur de Beth-Kèrem ; c'est lui qui la bâtit et en posa les battants, avec ses barres et ses verrous. <verse number="15" style="v" />C'est à la porte de la Source que travailla Shalloum, fils de Kol-Hozé, chef du secteur de Miçpa ; c'est lui qui la bâtit, la couvrit et en posa les battants, avec ses barres et ses verrous ; de même à la muraille de l'étang du canal qui va au jardin du roi, jusqu'aux marches qui descendent de la ville de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.15 </char><char style="fq" closed="false">porte de la Source : </char><char style="ft" closed="false">voir 2.14 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">ville de David : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire CITÉ DE DAVID.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Après lui travailla Nehémya, fils de Azbouq, chef de la moitié du secteur de Beth-Çour, jusqu'en face des tombeaux de David, jusqu'à l'étang artificiel et jusqu'à la maison des Vaillants. <verse number="17" style="v" />Après lui travaillèrent les lévites : Rehoum fils de Bani et, à son côté, travailla à son propre secteur Hashavya, chef de la moitié du secteur de Qéïla. <verse number="18" style="v" />Après lui travaillèrent leurs frères : Binnouï, fils de Hénadad, chef de la moitié du secteur de Qéïla, <verse number="19" style="v" />et, à son côté, travailla Ezèr, fils de Yéshoua, chef de Miçpa, à une seconde portion, à partir de l'endroit qui fait face à la montée de l'arsenal, à l'encoignure<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="fq" closed="false">l'arsenal, l'encoignure : </char><char style="ft" closed="false">mots hébreux obscurs, traduction incertaine.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Après lui travailla avec ardeur Barouk, fils de Zabbaï, à une seconde portion, depuis l'encoignure jusqu'à l'entrée de la maison d'Elyashiv, le grand prêtre. <verse number="21" style="v" />Après lui travailla Merémoth, fils de Ouriya, fils de Haqqoç à une seconde portion, depuis l'entrée de la maison d'Elyashiv jusqu'à l'extrémité de la maison d'Elyashiv. <verse number="22" style="v" />Et après lui travaillèrent les prêtres, venus des environs. <verse number="23" style="v" />Après travailla Benjamin ainsi que Hashouv, vis-à-vis de leur maison ; après travailla Azarya, fils de Maaséya, fils de Ananya, à côté de sa maison. <verse number="24" style="v" />Après lui travailla Binnouï, fils de Hénadad, à une seconde portion, depuis la maison de Azarya jusqu'à l'encoignure et jusqu'à l'angle, <verse number="25" style="v" />puis ce fut Palal, fils de Ouzaï, d'en face l'encoignure et la tour supérieure qui fait saillie de la maison du roi près de la cour de la Prison. Après lui Pedaya, fils de Paréosh <verse number="26" style="v" />– les servants habitaient l'Ofel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.26 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">servants, </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 8.20 et la note. – Sur l’</char><char style="fq" closed="false">Ofel, </char><char style="ft" closed="false">voir Es 32.14 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">habitaient l'Ofel </char><char style="ft" closed="false">Ne 11.21.</char></note> –, jusque vis-à-vis de la porte des Eaux à l'est, et de la tour en saillie. <verse number="27" style="v" />Après lui travaillèrent les Teqoïtes à une seconde portion, depuis le lieu qui fait face à la grande tour en saillie, jusqu'à la muraille de l'Ofel. <verse number="28" style="v" />Depuis le dessus de la porte des Chevaux, travaillèrent les prêtres, chacun vis-à-vis de sa maison. <verse number="29" style="v" />Après travailla Sadoq, fils d'Immer, en face de sa maison, et après lui travailla Shemaya, fils de Shekanya, gardien de la porte de l'Est. <verse number="30" style="v" />Après lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.30 </char><char style="fq" closed="false">Après lui : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions grecque, latine et syriaque, et une ancienne tradition juive ; texte hébreu traditionnel : </char><char style="fq" closed="false">Après moi </char><char style="ft" closed="false">(de même au v. 31).</char></note> travailla Hananya, fils de Shèlèmya, ainsi que Hanoun, fils de Çalaf le sixième, à une seconde portion. Après lui travailla Meshoullam, fils de Bèrèkya, en face de sa chambre. <verse number="31" style="v" />Après lui travailla Malkiya l'orfèvre jusqu'à la maison des servants et des marchands, en face de la porte de Mifqad jusqu'à la chambre haute de l'angle. <verse number="32" style="v" />Entre la chambre haute de l'angle et la porte des Brebis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.32 </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 1 ; le tour de la ville est achevé.</char></note>, travaillèrent les orfèvres et les marchands.</para>
  <para style="s1">Les ennemis s'opposent à la reconstruction</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Lorsque Sânballat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.33 </char><char style="ft" closed="false">Dans certaines traductions, les versets 3.33-38 sont numérotés 4.1-6. – </char><char style="fq" closed="false">Sânballat </char><char style="ft" closed="false">2.10+.</char></note> apprit que nous bâtissions la muraille, la colère le prit, et il fut très irrité. Il se moqua des Juifs <verse number="34" style="v" />et parla en présence de ses frères et des troupes de Samarie en disant : « Que font ces Juifs incapables ? Les laissera-t-on faire ? Vont-ils offrir des sacrifices ? Vont-ils terminer aujourd'hui ? Feront-ils revivre les pierres tirées de tas de poussière, alors qu'elles sont calcinées ? » <verse number="35" style="v" />Toviya l'Ammonite était à côté de lui et disait aussi : « Ils bâtissent ! Qu'un renard y monte, et il ébréchera leur muraille de pierres ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ecoute, ô notre Dieu, car nous sommes méprisés. Fais retomber leur insulte sur leur tête<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.36 </char><char style="ft" closed="false">Os 12.15 ; Ps 79.12.</char></note> et livre-les au mépris dans un pays de captivité. <verse number="37" style="v" />Ne pardonne pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.37 </char><char style="fq" closed="false">Ne pardonne pas </char><char style="ft" closed="false">Jr 18.23.</char></note> leur faute, et que leur péché ne soit pas effacé de devant toi, car ils ont commis une offense à l'égard de ceux qui bâtissent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Nous avons donc bâti la muraille, et toute la muraille fut réparée jusqu'à mi-hauteur. Le peuple eut à cœur de le faire.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsque Sânballat, Toviya, les Arabes, les Ammonites et les Ashdodites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="ft" closed="false">Dans certaines traductions, les versets 1-17 sont numérotés 7-23 (voir note en 3.33). – Les </char><char style="fq" closed="false">Ammonites </char><char style="ft" closed="false">venaient d'un pays voisin de Juda, à l'est du Jourdain ; les </char><char style="fq" closed="false">Ashdodites </char><char style="ft" closed="false">habitaient Ashdod, ville philistine sur la côte de la Méditerranée. – </char><char style="fq" closed="false">Sânballat </char><char style="ft" closed="false">2.10+.</char></note> apprirent que la réparation des murailles de Jérusalem progressait et que les brèches commençaient à se fermer, leur colère fut très grande. <verse number="2" style="v" />Ils se liguèrent tous ensemble pour venir attaquer Jérusalem et lui causer du dégât. <verse number="3" style="v" />Alors nous avons prié notre Dieu, et nous avons établi un poste de garde jour et nuit, à cause d'eux et contre eux.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Mais Juda disait :</para>
  <para style="q1">« La force du manœuvre défaille,</para>
  <para style="q1">il y a trop de poussière !</para>
  <para style="q1">Et nous ne pourrons pas arriver</para>
  <para style="q1">à bâtir la muraille ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Nos adversaires disaient : « Ils ne sauront et ne verront rien jusqu'au moment où nous arriverons au milieu d'eux. Alors nous les tuerons et nous ferons cesser l'ouvrage. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Les Juifs qui habitaient à côté d'eux, quand ils venaient, nous disaient dix fois : « De tous les endroits d'où vous revenez, ils sont sur nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.6 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">ils viennent contre nous : </char><char style="ft" closed="false">le texte de ce verset est peu clair et la traduction incertaine.</char></note> ! » <verse number="7" style="v" />Alors j'ai disposé en dessous un emplacement derrière la muraille dans les renfoncements<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="ft" closed="false">Le sens des mots traduits par </char><char style="fq" closed="false">en dessous </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">renfoncements </char><char style="ft" closed="false">est incertain.</char></note>, j'ai disposé les gens du peuple selon les clans, avec leurs épées, leurs lances et leurs arcs. <verse number="8" style="v" />Ayant tout regardé, je me suis levé pour dire aux notables, aux magistrats et au reste du peuple : « Ne les craignez pas ! Souvenez-vous du Seigneur grand et redoutable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="ft" closed="false">Dt 7.21 ; 10.17 ; Dn 9.4.</char></note>, et combattez pour vos frères, vos fils, vos filles, vos femmes et vos maisons. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Lorsque nos ennemis apprirent que nous étions avertis et que Dieu avait anéanti leur projet, nous sommes tous retournés à la muraille, chacun à sa tâche. <verse number="10" style="v" />Mais à partir de ce jour-là, la moitié de mes serviteurs faisait l'ouvrage, et l'autre moitié tenait en main les lances, les boucliers, les arcs et les cuirasses. Les chefs se tenaient derrière toute la maison de Juda. <verse number="11" style="v" />Ceux qui bâtissaient la muraille et ceux qui portaient et chargeaient les fardeaux travaillaient d'une main et de l'autre tenaient une arme. <verse number="12" style="v" />Quant à ceux qui bâtissaient, chacun bâtissait, une épée attachée à ses reins. Le sonneur de cor était à côté de moi. <verse number="13" style="v" />Je dis aux notables, aux magistrats et au reste du peuple : « L'ouvrage est considérable et étendu, et nous, nous sommes dispersés sur la muraille, loin les uns des autres. <verse number="14" style="v" />A l'endroit où vous entendrez le son du cor, rassemblez-vous là vers nous. Notre Dieu combattra pour nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.14 </char><char style="ft" closed="false">Ex 14.13-14.</char></note>. » <verse number="15" style="v" />Nous faisions l'ouvrage – la moitié d'entre nous tenant à la main des lances – depuis le lever de l'aurore jusqu'à l'apparition des étoiles. <verse number="16" style="v" />C'est aussi dans ce temps-là que je dis au peuple : « Chacun avec son serviteur passera la nuit dans Jérusalem ; la nuit, ayons une garde, et le jour, tous à l'ouvrage ! » <verse number="17" style="v" />Personne, ni moi, ni mes frères, ni mes serviteurs, ni les hommes de la garde qui me suivaient, personne de nous ne quittait ses vêtements. Chacun avait son arme dans la main droite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="fq" closed="false">Chacun… droite… : </char><char style="ft" closed="false">texte obscur, traduction incertaine.</char></note>.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Injustices sociales. Intervention de Néhémie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Alors il s'éleva une grande plainte des gens du peuple et de leurs femmes contre leurs frères juifs. <verse number="2" style="v" />Certains disaient : « Nos fils, nos filles et nous-mêmes, nous sommes nombreux. Nous voudrions avoir du blé pour manger et vivre ! » <verse number="3" style="v" />D'autres disaient : « Nos champs, nos vignes et nos maisons, nous les donnons en gage pour avoir du blé pendant la famine. » <verse number="4" style="v" />D'autres encore disaient : « Pour le tribut du roi, nous empruntons de l'argent sur nos champs et nos vignes. <verse number="5" style="v" />Pourtant, notre chair est semblable à la chair de nos frères, et nos fils sont semblables à leurs fils. Et cependant nous devons livrer nos fils et nos filles à la servitude, et certaines de nos filles sont déjà asservies ; nous n'y pouvons rien ; nos champs et nos vignes sont à d'autres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1-5 </char><char style="ft" closed="false">Les problèmes sociaux voir Jr 34.8-22. – Les enfants livrés à l'esclavage 2 R 4.1+.</char></note> ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />La colère me saisit violemment lorsque j'entendis leur plainte et de telles paroles. <verse number="7" style="v" />En moi s'imposa la décision de faire des reproches aux notables et aux magistrats, et je leur dis : « C'est une charge que vous faites peser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.7 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">vous prélevez des intérêts exagérés.</char></note> les uns sur les autres ! » Puis, je les convoquai à une grande assemblée.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Je leur dis : « Nous avons, nous-mêmes, racheté nos frères juifs vendus aux nations, autant que nous l'avons pu ; mais vous, vous vendez vos frères, et c'est à nous-mêmes qu'ils sont vendus ! » Ils gardèrent le silence et ne trouvèrent pas un mot à dire. <verse number="9" style="v" />Et je dis<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.9 </char><char style="fq" closed="false">Et je dis : </char><char style="ft" closed="false">d'après les versions anciennes et une ancienne tradition juive ; texte hébreu traditionnel : </char><char style="fq" closed="false">Et il dit.</char></note> : « Ce que vous faites n'est pas bien. N'est-ce pas dans la crainte de notre Dieu que vous devez marcher, pour éviter la honte des nations, nos ennemis ? <verse number="10" style="v" />Moi aussi, mes frères et mes serviteurs, nous leur avons prêté de l'argent et du blé. Nous allons donc abandonner cette dette. <verse number="11" style="v" />Rendez-leur, aujourd'hui même, leurs champs, leurs vignes, leurs oliviers et leurs maisons, ainsi que la part<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.11 </char><char style="fq" closed="false">Rendez-leur </char><char style="ft" closed="false">leurs biens Lv 25.13,23. – </char><char style="fq" closed="false">la part : </char><char style="ft" closed="false">traduction incertaine ; autre traduction </char><char style="fq" closed="false">le centième</char><char style="ft" closed="false">, c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">le pour-cent, </char><char style="ft" closed="false">donc </char><char style="fq" closed="false">l'intérêt </char><char style="ft" closed="false">( ?) de l'argent que vous leur avez prêté.</char></note> d'argent, de blé, de vin nouveau et d'huile que vous leur avez prêtée. » <verse number="12" style="v" />Ils dirent : « Nous le rendrons et nous ne leur demanderons rien. Nous allons faire comme tu dis. » J'appelai les prêtres et je fis jurer aux gens d'agir comme on l'avait dit. <verse number="13" style="v" />Et je secouai aussi le pli de mon manteau, et je dis : « C'est ainsi que Dieu secouera hors de sa maison et loin de ses biens tout homme qui ne tiendra pas sa parole ! C'est ainsi qu'il sera secoué et laissé sans rien ! » Toute l'assemblée dit : « Amen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="fq" closed="false">le pli de mon manteau : </char><char style="ft" closed="false">un repli du manteau, en dessous de la ceinture, servait de poche. – Néhémie montre qu'il n'a rien pris aux autres ; en même temps il accomplit un geste symbolique, dans la tradition des prophètes (voir 1 R 11.31 et les références parallèles). – </char><char style="fq" closed="false">l'assemblée </char><char style="ft" closed="false">qui répond </char><char style="fq" closed="false">Amen </char><char style="ft" closed="false">Ne 8.6 ; Dt 27.15-26 ; Ps 106.48 ; 1 Ch 16.36.</char></note> ! » et loua le <char style="nd">SEIGNEUR</char>. Et le peuple fit ce qui avait été dit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Depuis le jour même où l'on me donna l'ordre d'être leur gouverneur dans le pays de Juda, depuis la vingtième année jusqu'à la trente-deuxième année du roi Artaxerxès, pendant douze ans, moi et mes frères nous n'avons pas mangé le pain du gouverneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.14 </char><char style="fq" closed="false">où l'on me donna l'ordre : </char><char style="ft" closed="false">autre traduction </char><char style="fq" closed="false">où le roi de Perse me donna l'ordre. – le pain du gouverneur : </char><char style="ft" closed="false">le gouverneur d'une province avait le droit de prélever un impôt spécial qui constituait en quelque sorte son salaire. Cet impôt était souvent très lourd (voir v. 15). Néhémie a renoncé à ce droit.</char></note>. <verse number="15" style="v" />Avant moi, les premiers gouverneurs écrasaient le peuple et leur prenaient du pain et du vin et, en plus, quarante sicles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire POIDS ET MESURES.</char></note> d'argent. Leurs serviteurs aussi exerçaient leur domination sur le peuple. Mais moi-même, je n'ai pas agi ainsi, par crainte de Dieu. <verse number="16" style="v" />Je me suis attaché aussi à l'ouvrage de cette muraille, et nous n'avons pas acheté de champ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou, d'après les versions anciennes, </char><char style="fq" closed="false">je n'ai pas… : </char><char style="ft" closed="false">Néhémie (et ses serviteurs ?) n'a pas profité de la situation de certains compatriotes pour acheter à bon compte des propriétés. Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">bien que nous ne fussions propriétaires d'aucun champ</char><char style="ft" closed="false"> ; les propriétaires avaient plus d'intérêt que les autres gens à la sécurité du pays.</char></note>, et tous mes serviteurs étaient réunis ici, à l'ouvrage. <verse number="17" style="v" />Les Juifs et les magistrats qui étaient à ma table étaient au nombre de cent cinquante hommes, avec ceux qui venaient vers nous des nations environnantes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.17 </char><char style="fq" closed="false">à ma table, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">à ma charge. </char><char style="ft" closed="false">Néhémie souligne ainsi son désintéressement et insiste sur le fait que son renoncement au « pain du gouverneur » représente une lourde charge pour lui (v. 18). – Nombreux convives 1 R 10.4-6.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ce qui était préparé chaque jour<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.18 </char><char style="ft" closed="false">1 R 5.2-3.</char></note> – un bœuf, six moutons de choix et des volailles – était préparé pour moi ; et tous les dix jours, tout le vin en abondance. Malgré cela, je n'ai pas réclamé le pain du gouverneur, car le service pesait lourdement sur ce peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Mon Dieu, souviens-toi pour mon bien de tout ce que j'ai fait pour ce peuple !</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Achèvement des murailles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsqu'on apprit à Sânballat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="fq" closed="false">Sânballat </char><char style="ft" closed="false">2.10+.</char></note>, à Toviya, à Guèshem l'Arabe et au reste de nos ennemis que j'avais reconstruit la muraille et qu'il n'y restait plus de brèche, je n'avais pas encore, à ce moment-là, posé les battants des portes. <verse number="2" style="v" />Sânballat, ainsi que Guèshem, m'envoya dire : « Viens. Ayons une entrevue à Kefirim, dans la vallée d'Ono<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="fq" closed="false">Kefirim : </char><char style="ft" closed="false">localité inconnue ; </char><char style="fq" closed="false">Ono : </char><char style="ft" closed="false">localité proche de la côte méditerranéenne, à mi-chemin environ entre Lod et Jaffa.</char></note>. » Ils avaient la pensée de me faire du mal. <verse number="3" style="v" />Je leur envoyai des messagers pour leur dire : « Ce que je fais est une œuvre considérable, et je ne peux pas descendre. Pourquoi l'ouvrage cesserait-il lorsque je le quitterai pour descendre vers vous ? » <verse number="4" style="v" />Ils m'envoyèrent quatre fois le même messager, et je leur fis la même réponse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Une cinquième fois, encore pour le même message, Sânballat m'envoya son serviteur portant en main une lettre ouverte. <verse number="6" style="v" />Il y était écrit : « Parmi les nations, on entend dire – et Gashmou<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.6 </char><char style="ft" closed="false">Même personnage que </char><char style="fq" closed="false">Guèshem l'Arabe </char><char style="ft" closed="false">(v. 1).</char></note> le dit – que toi et les Juifs, vous avez la pensée de vous révolter et que, pour cette raison, tu bâtis la muraille pour devenir leur roi, selon ces dires. <verse number="7" style="v" />Tu as même mis en place des prophètes à Jérusalem pour proclamer à ton sujet : Il y a un roi en Juda ! – Et maintenant, on va l'apprendre au roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.7 </char><char style="fq" closed="false">Il y a un roi en Juda </char><char style="ft" closed="false">1 S 10.24 ; 2 S 15.10 ; 1 R 1.25,34,39 ; 2 R 9.13. – </char><char style="fq" closed="false">au roi, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire à Artaxerxès, roi de Perse.</char></note>, d'après ces dires. Viens donc à présent, et tenons conseil ensemble. » <verse number="8" style="v" />Je lui envoyai dire alors : « Il n'y a rien qui corresponde aux paroles que tu dis ; c'est toi qui les inventes ! » <verse number="9" style="v" />Eux tous, en effet, voulaient nous effrayer en disant : « Leurs mains vont lâcher l'ouvrage, qui ne se fera jamais ! » – Et maintenant, fortifie mes mains<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.9 </char><char style="ft" closed="false">Brève prière adressée à Dieu.</char></note> ! – <verse number="10" style="v" />Je me rendis à la maison de Shemaya, fils de Delaya, fils de Mehétavéel, car il avait un empêchement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">il s'était enfermé chez lui</char><char style="ft" closed="false"> ; 1 S 20.25-26 ; Jr 36.5.</char></note>. Il dit : « Rencontrons-nous à la Maison de Dieu, au milieu du temple, et fermons les portes du temple, car ils vont venir te tuer ; c'est la nuit qu'ils vont venir te tuer. » <verse number="11" style="v" />Je répondis : « Un homme comme moi prendrait-il la fuite ? Et quel homme tel que moi pourrait entrer dans le temple et vivre ? Je n'y entrerai pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="ft" closed="false">Néhémie n'était pas prêtre ; il n'avait donc pas le droit de pénétrer dans le bâtiment du temple (voir Nb 18.7).</char></note> ! » <verse number="12" style="v" />Je reconnus en effet que ce n'était pas Dieu qui l'avait envoyé, car s'il avait prononcé une prophétie sur moi, c'est que Toviya, ainsi que Sânballat, l'avaient payé. <verse number="13" style="v" />Pourquoi avait-il été payé ? Afin que je sois effrayé, que je fasse comme il avait dit et que je commette un péché. Ils auraient eu l'occasion de me faire une mauvaise réputation et de me déclarer blasphémateur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Souviens-toi, mon Dieu, de Toviya et de Sânballat, à cause de leurs actions, et aussi de Noadya la prophétesse et des autres prophètes qui voulaient m'effrayer<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="fq" closed="false">Noadya : </char><char style="ft" closed="false">une des rares prophétesses nommées dans l'A.T. : Miryam (Ex 15.20), Débora (Jg 4.4) et Houlda (2 R 22.14). – Les faux prophètes 1 R 22.5-23 ; Jr 23.9-40 ; Za 13.2-3.</char></note> ! <verse number="15" style="v" />La muraille fut achevée le vingt-cinq du mois d'Eloul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire CALENDRIER.</char></note>, en cinquante-deux jours.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Lorsque tous nos ennemis l'apprirent, toutes les nations qui nous entourent furent dans la crainte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="ft" closed="false">D'après les versions anciennes ; hébreu : </char><char style="fq" closed="false">virent. </char><char style="ft" closed="false">(En hébreu, les deux expressions ont des orthographes très voisines.)</char></note>, et furent humiliées à leurs propres yeux. Ils reconnurent que cet ouvrage avait été exécuté par la volonté de notre Dieu. <verse number="17" style="v" />C'est aussi en ce temps-là que des notables de Juda avaient adressé de nombreuses lettres destinées à Toviya, et que celles de Toviya leur parvenaient. <verse number="18" style="v" />Car beaucoup de gens en Juda lui étaient liés par serment, puisqu'il était le gendre de Shekanya, fils d'Arah, et que son fils Yehohanân avait épousé la fille de Meshoullam, fils de Bèrèkya. <verse number="19" style="v" />Ils faisaient même son éloge en ma présence, et lui rapportaient mes paroles. Toviya avait envoyé des lettres pour m'effrayer.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Recensement des Israélites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lorsque la muraille fut bâtie, je posai les battants des portes : les portiers, les chantres et les lévites furent établis dans leurs fonctions. <verse number="2" style="v" />Je donnai l'ordre de placer sur Jérusalem mon frère Hanani, et Hananya chef de la citadelle, car il était un homme fidèle qui craignait Dieu, plus que beaucoup d'autres. <verse number="3" style="v" />Je leur dis : « Les portes de Jérusalem ne seront pas ouvertes avant la chaleur du soleil et, tant que les portiers ne se tiendront pas à leur poste, les battants seront fermés solidement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.3 </char><char style="fq" closed="false">tant que… solidement : </char><char style="ft" closed="false">texte obscur et traduction incertaine.</char></note>. On instituera un tour de garde pour les habitants de Jérusalem, chacun ayant son poste et chacun en face de sa maison. »</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />La ville était grande et étendue des deux côtés, mais la population était peu nombreuse à l'intérieur. Les maisons n'étaient pas rebâties<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.4 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction </char><char style="fq" closed="false">Les familles n'étaient pas reconstituées.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Mon Dieu me mit au cœur de réunir les notables, les magistrats et le peuple pour en faire le recensement. Je trouvai le livre du recensement de ceux qui étaient montés au début et j'y trouvai écrit ceci<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.5 </char><char style="ft" closed="false">La liste de Ne 7.6-72 se trouve déjà (avec quelques différences) en Esd 2.1-70 ; pour les notes, voir Esd 2.</char></note> :</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Voici ceux de la province qui, parmi les captifs déportés – ceux que Nabuchodonosor, roi de Babylone, avait déportés – remontèrent et retournèrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville. <verse number="7" style="v" />Ils vinrent avec Zorobabel, Josué<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">Esd 2.2+.</char></note>, Nehémya, Azarya, Raamya, Nahamani, Mordokaï, Bilshân, Mispèreth, Bigwaï, Nehoum, Baana.</para>
  <para style="p">Nombre des hommes du peuple d'Israël : <verse number="8" style="v" />les fils de Paréosh : 2 172 ; <verse number="9" style="v" />les fils de Shefatya : 372 ; <verse number="10" style="v" />les fils de Arah : 652 ; <verse number="11" style="v" />les fils de Pahath-Moab, c'est-à-dire les fils de Yéshoua et Yoav : 2 818 ; <verse number="12" style="v" />les fils de Elam : 1 254 ; <verse number="13" style="v" />les fils de Zattou : 845 ; <verse number="14" style="v" />les fils de Zakkaï : 760 ; <verse number="15" style="v" />les fils de Binnouï : 648 ; <verse number="16" style="v" />les fils de Bévaï : 628 ; <verse number="17" style="v" />les fils de Azgad : 2 322 ; <verse number="18" style="v" />les fils d'Adoniqam : 667 ; <verse number="19" style="v" />les fils de Bigwaï : 2 067 ; <verse number="20" style="v" />les fils de Adîn : 655 ; <verse number="21" style="v" />les fils d'Atér, c'est-à-dire de Hizqiya : 98 ; <verse number="22" style="v" />les fils de Hashoum : 328 ; <verse number="23" style="v" />les fils de Béçaï : 324 ; <verse number="24" style="v" />les fils de Harif : 112 ; <verse number="25" style="v" />les fils de Gabaon : 95 ; <verse number="26" style="v" />les hommes de Bethléem et Netofa : 188 ; <verse number="27" style="v" />les hommes de Anatoth : 128 ; <verse number="28" style="v" />les hommes de Beth-Azmaweth : 42 ; <verse number="29" style="v" />les hommes de Qiryath-Yéarim, Kefira et Bééroth : 743 ; <verse number="30" style="v" />les hommes de Rama et Guèva : 621 ; <verse number="31" style="v" />les hommes de Mikmas : 122 ; <verse number="32" style="v" />les hommes de Béthel et Aï : 123 ; <verse number="33" style="v" />les hommes d'un autre Nébo : 52 ; <verse number="34" style="v" />les fils d'un autre Elam : 1 254 ; <verse number="35" style="v" />les fils de Harim : 320 ; <verse number="36" style="v" />les fils de Jéricho : 345 ; <verse number="37" style="v" />les fils de Lod, Hadid et Ono : 721 ; <verse number="38" style="v" />les fils de Senaa : 3 930.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Les prêtres : les fils de Yedaya, c'est-à-dire la maison de Josué : 973 ; <verse number="40" style="v" />les fils d'Immer : 1 052 ; <verse number="41" style="v" />les fils de Pashehour : 1 247 ; <verse number="42" style="v" />les fils de Harim : 1 017.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Les lévites : les fils de Yéshoua, c'est-à-dire Qadmiel, les fils de Hodwa : 74.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Les chantres : les fils d'Asaf : 148.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Les portiers : les fils de Shalloum, les fils d'Atér, les fils de Talmôn, les fils de Aqqouv, les fils de Hatita, les fils de Shovaï : 138.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Les servants : les fils de Ciha, les fils de Hasoufa, les fils de Tabbaoth, <verse number="47" style="v" />les fils de Qéros, les fils de Sia, les fils de Padôn, <verse number="48" style="v" />les fils de Levana, les fils de Hagava, les fils de Shalmaï, <verse number="49" style="v" />les fils de Hanân, les fils de Guiddel, les fils de Gahar, <verse number="50" style="v" />les fils de Réaya, les fils de Recîn, les fils de Neqoda, <verse number="51" style="v" />les fils de Gazzam, les fils de Ouzza, les fils de Paséah, <verse number="52" style="v" />les fils de Bésaï, les fils de Méounim, les fils de Nefishsim, <verse number="53" style="v" />les fils de Baqbouq, les fils de Haqoufa, les fils de Harhour, <verse number="54" style="v" />les fils de Baçlith, les fils de Mehida, les fils de Harsha, <verse number="55" style="v" />les fils de Barqos, les fils de Sisera, les fils de Tamah, <verse number="56" style="v" />les fils de Neciah, les fils de Hatifa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />Les fils des serviteurs de Salomon : les fils de Sotaï, les fils de Soféreth, les fils de Perida, <verse number="58" style="v" />les fils de Yaala, les fils de Darqôn, les fils de Guiddel, <verse number="59" style="v" />les fils de Shefatya, les fils de Hattil, les fils de Pokéreth-Ha-Cevaïm, les fils d'Amôn. <verse number="60" style="v" />Tous les servants et les fils des serviteurs de Salomon : 392.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" />Et voici ceux qui sont montés de Tel-Mèlah, Tel-Harsha, Keroub-Addôn et Immer et qui n'ont pas pu faire connaître si leur maison paternelle et leur race étaient bien d'Israël : <verse number="62" style="v" />les fils de Delaya, les fils de Toviya, les fils de Neqoda : 642 ; <verse number="63" style="v" />et certains parmi les prêtres : les fils de Hovaya, les fils d'Haqqoç, les fils de Barzillaï – celui qui avait pris femme parmi les filles de Barzillaï le Galaadite et avait été appelé de leur nom. <verse number="64" style="v" />Ces gens-là cherchèrent leur registre de généalogies, mais ne le trouvèrent pas ; alors on les déclara souillés, exclus du sacerdoce. <verse number="65" style="v" />Et le gouverneur leur dit de ne pas manger des aliments très saints, jusqu'à ce que le prêtre se présente pour consulter par Ourim et Toummim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" />L'assemblée tout entière était de 42 360 personnes, <verse number="67" style="v" />sans compter leurs serviteurs et leurs servantes qui étaient 7 337, ils avaient 245 chanteurs et chanteuses, <verse number="68" style="v" />435 chameaux, 6 720 ânes. <verse number="69" style="v" />Une partie des chefs de famille firent des dons pour l'œuvre. Le gouverneur donna au trésor 1 000 drachmes d'or, 50 coupes, 530 tuniques de prêtres. <verse number="70" style="v" />Certains des chefs de famille donnèrent au trésor de l'œuvre 20 000 drachmes d'or et 2 200 mines d'argent, <verse number="71" style="v" />et ce que le reste du peuple donna fut de 20 000 drachmes d'or, 2 000 mines d'argent et 67 tuniques de prêtres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" />Alors les prêtres, les lévites, les portiers, les chantres, une partie du peuple, les servants et tous les Israélites s'établirent dans leurs villes. Le septième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.72 </char><char style="ft" closed="false">Voir Esd 3.1 et la note.</char></note> arriva, et les fils d'Israël habitaient dans leurs villes.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Lecture publique de la Loi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tout le peuple, comme un seul homme, se rassembla sur la place qui est devant la porte des Eaux, et ils dirent à Esdras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.1 </char><char style="fq" closed="false">la place devant la porte des Eaux </char><char style="ft" closed="false">devait se trouver au sud-est du temple. – </char><char style="fq" closed="false">Esdras : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 7.6 et la note.</char></note>, le scribe, d'apporter le livre de la Loi de Moïse que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait prescrite à Israël. <verse number="2" style="v" />Le prêtre Esdras apporta la Loi devant l'assemblée, où se trouvaient les hommes, les femmes et tous ceux qui étaient à même de comprendre ce qu'on entendait. C'était le premier jour du septième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="fq" closed="false">ceux qui étaient à même de comprendre, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire les enfants en âge de comprendre. – </char><char style="fq" closed="false">septième mois : </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 3.1 et la note.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Il lut dans le livre, sur la place qui est devant la porte des Eaux, depuis l'aube jusqu'au milieu de la journée, en face des hommes, des femmes et de ceux qui pouvaient comprendre. Les oreilles de tout le peuple étaient attentives au livre de la Loi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Le scribe Esdras était debout sur une tribune de bois qu'on avait faite pour la circonstance, et à côté de lui se tenaient Mattitya, Shèma, Anaya, Ouriya, Hilqiya et Maaséya à sa droite, et à sa gauche : Pedaya, Mishaël, Malkiya, Hashoum, Hashbaddana, Zekarya, Meshoullam. <verse number="5" style="v" />Esdras<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.5 </char><char style="ft" closed="false">Les v. 5-8 décrivent le culte qui sera celui de la synagogue ; l'élément central n'y sera plus le sacrifice comme au temple, mais la lecture de l'Ecriture sainte, suivie de l'explication du texte.</char></note> ouvrit le livre aux yeux de tout le peuple, car il était au-dessus de tout le peuple, et lorsqu'il l'ouvrit tout le peuple se tint debout. <verse number="6" style="v" />Et Esdras bénit le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le grand Dieu, et tout le peuple répondit : « Amen ! Amen<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.6 </char><char style="ft" closed="false">5.13+.</char></note> ! » en levant les mains. Puis ils s'inclinèrent et se prosternèrent devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, le visage contre terre. <verse number="7" style="v" />Yéshoua, Bani, Shérévya, Yamîn, Aqqouv, Shabtaï, Hodiya, Maaséya, Qelita, Azarya, Yozavad, Hanân, Pelaya – les lévites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.7 </char><char style="fq" closed="false">les lévites : </char><char style="ft" closed="false">d'après les anciennes versions (il est probable en effet que les personnages mentionnés sont des lévites) ; hébreu : (… </char><char style="fq" closed="false">Pelaya) et les lévites.</char></note> – expliquaient la Loi au peuple, et le peuple restait debout sur place. <verse number="8" style="v" />Ils lisaient dans le livre de la Loi de Dieu, de manière distincte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8 </char><char style="ft" closed="false">Le sens du mot hébreu ainsi traduit est incertain ; il pourrait s'agir soit de la prononciation claire, soit de la traduction (en araméen ?) pour ceux qui ne savaient plus assez l'hébreu.</char></note>, en en donnant le sens, et ils faisaient comprendre ce qui était lu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Alors Néhémie le gouverneur, Esdras le prêtre-scribe et les lévites qui donnaient les explications au peuple dirent à tout le peuple : « Ce jour-ci est consacré au <char style="nd">SEIGNEUR</char> votre Dieu. Ne soyez pas dans le deuil et ne pleurez pas ! » – car tout le peuple pleurait en entendant les paroles de la Loi. <verse number="10" style="v" />Il leur dit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit probablement d'Esdras, voir v. 13.</char></note> : « Allez, mangez de bons plats, buvez d'excellentes boissons, et faites porter des portions à celui qui n'a rien pu préparer, car ce jour-ci est consacré à notre Seigneur. Ne soyez pas dans la peine, car la joie du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, voilà votre force ! » <verse number="11" style="v" />Et les lévites calmaient tout le peuple en disant : « Faites silence, car ce jour est consacré. Ne soyez pas dans la peine ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Alors tout le peuple s'en alla pour manger et boire, pour faire porter des portions et pour manifester une grande joie, car ils avaient compris les paroles qu'on leur avait fait connaître.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Le deuxième jour, les chefs de famille de tout le peuple, les prêtres et les lévites se rassemblèrent auprès du scribe Esdras pour bien discerner le sens des paroles de la Loi. <verse number="14" style="v" />Ils trouvèrent écrit dans la Loi, que le <char style="nd">SEIGNEUR</char> avait prescrite par l'intermédiaire de Moïse, que les fils d'Israël devaient habiter dans des huttes pendant la fête du septième mois<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.14 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">la fête des Tentes </char><char style="ft" closed="false">(voir au glossaire CALENDRIER).</char></note> <verse number="15" style="v" />et qu'ils devaient le faire savoir et en publier l'annonce dans toutes leurs villes et à Jérusalem, en ces termes : « Sortez dans la montagne et rapportez du feuillage d'olivier, du feuillage d'olivier sauvage, du feuillage de myrte, du feuillage de palmiers et du feuillage d'arbres touffus, pour faire des huttes, comme il est écrit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="ft" closed="false">Voir Lv 23.33-43.</char></note>. » <verse number="16" style="v" />Alors le peuple sortit et rapporta de quoi se faire des huttes, chacun sur son toit, dans leurs propres cours et dans les cours de la Maison de Dieu, ainsi que sur la place de la porte des Eaux et sur la place de la porte d'Ephraïm<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.16 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">porte d'Ephraïm </char><char style="ft" closed="false">n'est pas mentionnée au ch. 3 ; elle se trouvait entre la </char><char style="fq" closed="false">porte des Poissons </char><char style="ft" closed="false">(3.3) et la </char><char style="fq" closed="false">porte de la Vallée </char><char style="ft" closed="false">(3.13).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Toute l'assemblée – ceux qui étaient revenus de la captivité – fit des huttes et habita dans ces huttes. Or, depuis le temps de Josué fils de Noun jusqu'à ce jour, les fils d'Israël n'avaient pas fait cela<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.17 </char><char style="fq" closed="false">depuis le temps de Josué fils de Noun : </char><char style="ft" closed="false">ce </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">ayant été le successeur de Moïse à la tête du peuple d'Israël (voir Dt 31.7-8, et le livre de Josué), cela nous reporte à 7 ou 8 siècles auparavant. – </char><char style="fq" closed="false">pas fait cela </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 3.4.</char></note>. Ce fut une très grande joie. <verse number="18" style="v" />On lut dans le livre de la Loi de Dieu chaque jour, depuis le premier jour jusqu'au dernier. La fête dura sept jours et le huitième jour, selon la coutume, il y eut une assemblée de clôture<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="fq" closed="false">assemblée de clôture </char><char style="ft" closed="false">Lv 23.36.</char></note>.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Prière de confession des péchés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Le vingt-quatrième jour de ce mois, les fils d'Israël, vêtus de sacs et couverts de terre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.1 </char><char style="ft" closed="false">Ce sont habituellement des gestes de deuil ; mais ils peuvent aussi exprimer, comme ici, l'humiliation volontaire (comparer Esd 9.3 et la note).</char></note>, se rassemblèrent pour un jeûne. <verse number="2" style="v" />Ceux qui étaient de la race d'Israël se séparèrent de tous les étrangers et se mirent en place pour confesser leurs péchés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.2 </char><char style="ft" closed="false">Confession des péchés Lv 26.40+.</char></note> et les fautes de leurs pères. <verse number="3" style="v" />Ils se levèrent à leur place, et on lut pendant un quart de la journée dans le livre de la Loi du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu ; pendant un autre quart, ils firent leur confession et se prosternèrent devant le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Sur l'estrade des lévites, se leva Yéshoua, ainsi que Bani, Qadmiel, Shevanya, Bounni, Shérévya, Bani, Kenani ; ils crièrent à haute voix vers le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, leur Dieu. <verse number="5" style="v" />Et les lévites Yéshoua, Qadmiel, Bani, Hashavneya, Shérévya, Hodiya, Shevanya, Petahya dirent : « Levez-vous ! Bénissez le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, votre Dieu, depuis toujours et à jamais !</para>
  <para style="p">Que l'on bénisse ton nom glorieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="fq" closed="false">ton nom glorieux Dn grec </char><char style="ft" closed="false">3.52.</char></note>, qui surpasse toute bénédiction et louange !</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />C'est toi qui es le <char style="nd">SEIGNEUR</char>, toi seul ! C'est toi qui as fait les cieux, les cieux des cieux et toute leur armée, la terre et tout ce qui s'y trouve, les mers et tout ce qu'elles contiennent. C'est toi qui leur donnes la vie à tous, et l'armée des cieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.6 </char><char style="fq" closed="false">toi seul </char><char style="ft" closed="false">Dt 6.4. – La création Gn 1. – L'expression </char><char style="fq" closed="false">armée des cieux </char><char style="ft" closed="false">désigne généralement les astres.</char></note> se prosterne devant toi. <verse number="7" style="v" />C'est toi, le <char style="nd">SEIGNEUR</char> Dieu, qui as choisi Abram, l'as fait sortir d'Our des Chaldéens et lui as donné pour nom Abraham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="fq" closed="false">Abram </char><char style="ft" closed="false">Gn 12.1. – </char><char style="fq" closed="false">Abraham </char><char style="ft" closed="false">Gn 17.5.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Tu as trouvé son cœur fidèle envers toi, et tu as conclu avec lui l'alliance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.8 </char><char style="fq" closed="false">alliance </char><char style="ft" closed="false">Gn 15.18-21.</char></note> pour lui donner le pays des Cananéens, des Hittites, des Amorites, des Perizzites, des Jébusites et des Guirgashites, et pour le donner à sa descendance. Tu as accompli tes paroles, car tu es juste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tu as vu l'humiliation de nos pères en Egypte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="fq" closed="false">de nos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">de nos ancêtres. – en Egypte </char><char style="ft" closed="false">Ex 2.23-24 ; 3.7.</char></note> et tu as entendu leur cri au bord de la mer des Joncs. <verse number="10" style="v" />Tu as accompli des signes et des prodiges<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.10 </char><char style="fq" closed="false">signes et prodiges </char><char style="ft" closed="false">Ex 7–12.</char></note> contre le Pharaon, contre tous ses serviteurs et contre tout le peuple de son pays, car tu savais que dans leur orgueil ils les avaient maltraités, et tu t'es fait un nom comme on le voit aujourd'hui. <verse number="11" style="v" />Tu as fendu la mer en face d'eux et ils ont passé à sec au milieu de la mer ; ceux qui les poursuivaient, tu les as précipités dans les profondeurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.11 </char><char style="fq" closed="false">fendu la mer </char><char style="ft" closed="false">Ex 14.15-30. – Anéanti les poursuivants Ex 15.4-5,10.</char></note>, comme une pierre dans les eaux puissantes. <verse number="12" style="v" />Par une colonne de nuée tu les as conduits le jour, et par une colonne de feu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="fq" closed="false">colonne de nuée, de feu </char><char style="ft" closed="false">Ex 13.21-22.</char></note> la nuit, pour leur éclairer le chemin sur lequel ils marchaient. <verse number="13" style="v" />Sur le mont Sinaï, tu es descendu et, du haut des cieux, tu leur as parlé ; tu leur as donné des commandements justes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="fq" closed="false">descendu sur le Sinaï </char><char style="ft" closed="false">Ex 19. – </char><char style="fq" closed="false">commandements justes </char><char style="ft" closed="false">Dt 4.5-8.</char></note>, des lois de vérité, des prescriptions et des ordonnances bonnes. <verse number="14" style="v" />Tu leur as fait connaître ton saintsabbat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.14 </char><char style="fq" closed="false">le sabbat </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.8-11 par.</char></note> et tu leur as donné des ordonnances, des prescriptions et une loi, par l'intermédiaire de Moïse, ton serviteur. <verse number="15" style="v" />Tu leur as donné pour leur faim le pain du ciel et tu as fait jaillir pour eux l'eau du rocher pour leur soif. Tu leur as dit de venir prendre possession du pays que tu avais juré de leur donner, en levant la main<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="fq" closed="false">le pain du ciel </char><char style="ft" closed="false">Ex 16. – </char><char style="fq" closed="false">l'eau du rocher </char><char style="ft" closed="false">Ex 17.1-7. – La promesse du pays Dt 1.21. – </char><char style="fq" closed="false">en levant la main : </char><char style="ft" closed="false">geste qui accompagne et authentifie le serment.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Mais eux et nos pères, ils ont été orgueilleux, ils ont raidi leur cou et n'ont pas écouté tes ordonnances<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.16-17 </char><char style="ft" closed="false">Refus d'obéir Nb 14.1-4 ; Dt 1.26-33.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Ils ont refusé d'écouter et ne se sont pas souvenus des miracles que tu avais faits pour eux ; ils ont raidi leur cou et, dans leur révolte, ils se sont mis en tête de retourner à leur servitude. Mais toi, tu es le Dieu des pardons, bienveillant et miséricordieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="fq" closed="false">ils se sont mis en tête de retourner </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">ils se sont donné un chef pour retourner. – Dieu bienveillant et miséricordieux </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.6-7+.</char></note>, lent à la colère et plein de fidélité ; tu ne les as pas abandonnés, <verse number="18" style="v" />même quand ils se sont fait un veau de métal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.18 </char><char style="ft" closed="false">Le veau d'or Ex 32.1-6.</char></note> fondu et qu'ils ont dit : “Voici ton Dieu qui t'a fait monter d'Egypte.” Ils ont été coupables de grandes offenses. <verse number="19" style="v" />Et toi, dans ta grande miséricorde, tu ne les as pas abandonnés dans le désert<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.19 </char><char style="ft" closed="false">Ex 32.11-14.</char></note> : la colonne de nuée ne s'est pas écartée d'eux pendant le jour pour les conduire sur ce chemin, ni la colonne de feu pendant la nuit pour éclairer le chemin sur lequel ils marchaient. <verse number="20" style="v" />Tu leur as donné ton bon esprit pour qu'ils aient du discernement ; tu n'as pas refusé la manne à leur bouche et tu leur as donné de l'eau pour leur soif. <verse number="21" style="v" />Pendant quarante ans<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.21 </char><char style="fq" closed="false">quarante ans </char><char style="ft" closed="false">Dt 8.2-4.</char></note>, tu leur as assuré la subsistance dans le désert ; ils n'ont manqué de rien, leurs vêtements ne se sont pas usés et leurs pieds n'ont pas enflé. <verse number="22" style="v" />Tu leur as livré des royaumes et des peuples et tu les leur as répartis comme territoires frontaliers, et ils ont pris possession du pays de Sihôn – c'est le pays du roi de Heshbôn – et du pays de Og, roi du Bashân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.22 </char><char style="ft" closed="false">Nb 21.21-35 ; Dt 1.4 ; 2.26–3.11.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Tu as multiplié leurs fils comme les étoiles des cieux et tu les as fait entrer dans le pays dont tu avais dit à leurs pères d'aller prendre possession<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="fq" closed="false">multiplié leurs fils </char><char style="ft" closed="false">Nb 1.20-46 ; 26.1-51 ; Dt 1.10. – </char><char style="fq" closed="false">entrer dans le pays </char><char style="ft" closed="false">promis Jos 3.14-17.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Les fils y sont entrés et ont pris possession du pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.24 </char><char style="ft" closed="false">Jos 11.23–12.24.</char></note> ; tu as soumis devant eux les habitants du pays, les Cananéens, et tu les as livrés entre leurs mains, ainsi que leurs rois et les peuples du pays, pour en faire ce qu'ils voulaient. <verse number="25" style="v" />Ils ont pris des villes fortifiées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Dt 6.10-11.</char></note> et un sol fertile ; ils ont pris possession de maisons remplies de biens de toutes sortes, des puits creusés, des vignes, des oliviers et des arbres fruitiers en grand nombre ; ils ont mangé, se sont rassasiés, ont engraissé et ont vécu dans les délices, grâce à ta grande bonté.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Mais ils se sont rebellés et se sont révoltés contre toi ; ils ont rejeté ta Loi loin derrière eux, ils ont tué tes prophètes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">1 R 18.4,13 ; 19.10,14 ; Jr 2.30 ; 26.20-23 ; 2 Ch 24.20-22.</char></note> qui les adjuraient de revenir à toi et ils ont été coupables de grandes offenses. <verse number="27" style="v" />Alors tu les as livrés aux mains de leurs adversaires qui les ont combattus. Au temps de leur détresse, ils criaient vers toi, et toi, du haut des cieux, tu entendais et selon tes grandes compassions tu leur donnais des libérateurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.27 </char><char style="ft" closed="false">Jg 2.16 ; 3.7–16.31.</char></note> qui les sauvaient de la main de leurs adversaires. <verse number="28" style="v" />Mais quand ils avaient du repos, ils recommençaient à faire le mal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.28 </char><char style="ft" closed="false">Jg 3.12 ; 4.1 ; 10.6 ; 13.1.</char></note> devant toi et tu les abandonnais aux mains de leurs ennemis, et ceux-ci les opprimaient. Ils criaient de nouveau vers toi, et toi, du haut des cieux, tu entendais et tu les délivrais en maintes circonstances, selon tes grandes compassions. <verse number="29" style="v" />Tu les adjurais de revenir à ta Loi, mais eux, ils agissaient avec dureté et n'écoutaient pas tes ordonnances ; ils ont péché contre tes commandements que l'homme doit accomplir pour avoir la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="ft" closed="false">Lv 18.5+.</char></note>. Ils ont rendu rebelle leur épaule et ont raidi leur cou ; ils n'ont pas écouté.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tu les as supportés pendant de nombreuses années ; tu les as adjurés par ton esprit, par l'intermédiaire de tes prophètes, mais ils n'ont pas prêté l'oreille. Alors tu les as livrés aux mains des peuples d'autres pays<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.30 </char><char style="ft" closed="false">2 R 17.5-6 ; 23.31–25.21.</char></note>. <verse number="31" style="v" />Dans tes grandes compassions, tu ne les as pas livrés à la destruction et tu ne les as pas abandonnés, car tu es un Dieu bienveillant et miséricordieux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.31 </char><char style="fq" closed="false">pas abandonnés </char><char style="ft" closed="false">Ez 37.11-14 ; Dn 1.17 ; 2.17-23 ; 3.28. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu bienveillant et miséricordieux </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.6-7+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Et maintenant, notre Dieu, Dieu grand, puissant et redoutable, qui gardes l'alliance et la fidélité, ne considère pas comme peu de chose toute l'affliction qui nous est arrivée à nous, à nos rois, à nos chefs, à nos prêtres, à nos prophètes, à nos pères et à tout ton peuple, depuis le temps des rois d'Assyrie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.32 </char><char style="fq" closed="false">Dieu qui garde l'alliance </char><char style="ft" closed="false">Dt 7.9+. – Les </char><char style="fq" closed="false">rois d'Assyrie </char><char style="ft" closed="false">s'étaient emparés de Samarie (en 722 ou 721 av. J.C.) et avaient occupé le royaume d'Israël ; 2 R 15.19,29 ; 17.3-6 ; Esd 4.2,10.</char></note> jusqu'à ce jour. <verse number="33" style="v" />Toi, tu es juste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.33 </char><char style="fq" closed="false">Dieu est juste </char><char style="ft" closed="false">Esd 9.15+.</char></note> au sujet de tout ce qui nous est arrivé, car tu as agi avec vérité, mais nous, nous avons agi avec méchanceté. <verse number="34" style="v" />Quant à nos rois, nos chefs, nos prêtres et nos pères, ils n'ont pas mis en pratique ta Loi et n'ont pas été attentifs à tes ordonnances ni à tes avertissements que tu leur avais répétés. <verse number="35" style="v" />Eux, dans leur règne et dans la grande prospérité que tu leur avais donnée, dans le pays étendu et fertile que tu avais mis devant eux, ils ne t'ont pas servi et ne se sont pas détournés de leurs mauvaises actions. <verse number="36" style="v" />Aujourd'hui, voici que nous sommes des esclaves, et dans le pays que tu as donné à nos pères afin d'en manger les fruits et les biens, voici que nous sommes des esclaves ! <verse number="37" style="v" />Ses produits abondants sont pour les rois que tu as établis sur nous, à cause de nos péchés ; ils dominent sur nos corps et sur notre bétail, selon leur bon plaisir ; et nous, nous sommes dans une grande détresse. »</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Engagements pris par le peuple</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En conséquence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="ft" closed="false">Dans certaines traductions, le v. 10.1 est numéroté 9.38 ; il s'ensuit un décalage d'une unité pour tout le ch. 10.</char></note>, nous concluons un accord ferme et nous le mettons par écrit. Sur ce texte scellé figurent nos chefs, nos lévites et nos prêtres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Sur ces textes scellés figurent donc<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2-9 </char><char style="ft" closed="false">Liste 12.1-7.</char></note> : Néhémie le gouverneur, fils de Hakalya, et Cidqiya ; <verse number="3" style="v" />Seraya, Azarya, Yirmeya, <verse number="4" style="v" />Pashehour, Amarya, Malkiya, <verse number="5" style="v" />Hattoush, Shevanya, Mallouk, <verse number="6" style="v" />Harim, Merémoth, Ovadya, <verse number="7" style="v" />Daniel, Guinnetôn, Barouk, <verse number="8" style="v" />Meshoullam, Aviya, Miyamîn, <verse number="9" style="v" />Maazya, Bilgaï, Shemaya : tels sont les prêtres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Et les lévites : Yéshoua, fils d'Azanya, Binnouï d'entre les fils de Hénadad, Qadmiel, <verse number="11" style="v" />et leurs frères : Shevanya, Hodiya, Qelita, Pelaya, Hanân, <verse number="12" style="v" />Mika, Rehov, Hashavya, <verse number="13" style="v" />Zakkour, Shérévya, Shevanya, <verse number="14" style="v" />Hodiya, Bani, Beninou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Les chefs du peuple : Paréosh, Pahath-Moab, Elam, Zattou, Bani, <verse number="16" style="v" />Bounni, Azgad, Bévaï, <verse number="17" style="v" />Adoniya, Bigwaï, Adîn, <verse number="18" style="v" />Atér, Hizqiya, Azzour, <verse number="19" style="v" />Hodiya, Hashoum, Béçaï, <verse number="20" style="v" />Harif, Anatoth, Névaï, <verse number="21" style="v" />Magpiash, Meshoullam, Hézir, <verse number="22" style="v" />Meshézavéel, Sadoq, Yaddoua, <verse number="23" style="v" />Pelatya, Hanân, Anaya, <verse number="24" style="v" />Hoshéa, Hananya, Hashouv, <verse number="25" style="v" />Ha-Lohesh, Pileha, Shovéq, <verse number="26" style="v" />Rehoum, Hashavna, Maaséya ; <verse number="27" style="v" />et Ahiyya, Hanân, Anân, <verse number="28" style="v" />Mallouk, Harim, Baana.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Le reste du peuple, les prêtres, les lévites, les portiers, les chantres, les servants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.29 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">servants, </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 8.20 et la note.</char></note> et tous ceux qui s'étaient séparés des peuples des autres pays pour suivre la Loi de Dieu, leurs femmes, leurs fils et leurs filles, tous ceux qui pouvaient comprendre, <verse number="30" style="v" />donnent leur soutien à leurs frères les plus considérés et s'engagent par promesse et serment à marcher selon la Loi de Dieu donnée par l'intermédiaire de Moïse, serviteur de Dieu, afin de garder et de mettre en pratique toutes les ordonnances du <char style="nd">SEIGNEUR</char> – notre Seigneur –, ses commandements et ses prescriptions.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />En conséquence, nous ne donnerons pas nos filles aux gens du pays et nous ne prendrons pas leurs filles pour nos fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.31 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">gens du pays, </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 3.3 et la note. – Pas de mariages mixtes Esd 9.2+.</char></note> ; <verse number="32" style="v" />si les gens du pays apportent des marchandises et des denrées quelconques à vendre le jour du sabbat, nous ne leur achèterons rien pendant le sabbat et pendant les jours de fête, et, la septième année, nous ferons relâche et remise des dettes de toutes sortes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.32 </char><char style="ft" closed="false">Pas de commerce le sabbat 13.15-22 ; Ex 20.8-11+. – </char><char style="fq" closed="false">relâche la septième année </char><char style="ft" closed="false">Lv 25.1+.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />En ce qui nous concerne, nous nous sommes fixé la règle de donner un tiers de sicle par an pour le service de la Maison de notre Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.33 </char><char style="fq" closed="false">sicle : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire MONNAIES. – Impôt pour le temple Ex 30.13+.</char></note>, <verse number="34" style="v" />pour le pain de présentation, pour l'offrande perpétuelle, pour l'holocauste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.34 </char><char style="fq" closed="false">pain de présentation </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">pain d'offrande : </char><char style="ft" closed="false">voir Lv 24.5-9. – </char><char style="fq" closed="false">offrande, holocauste : </char><char style="ft" closed="false">voir au glossaire SACRIFICES.</char></note> perpétuel, les sabbats, les néoménies, pour les fêtes, pour les choses consacrées, pour les sacrifices d'expiation des péchés d'Israël et pour toute œuvre de la Maison de notre Dieu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Nous – les prêtres, les lévites et le peuple –, nous avons aussi tiré au sort, à propos de l'offrande de bois qu'on doit apporter à la Maison de notre Dieu selon nos familles aux temps fixés chaque année, afin d'allumer le feu sur l'autel du <char style="nd">SEIGNEUR</char> notre Dieu, comme il est écrit dans la Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.35 </char><char style="ft" closed="false">On ne trouve nulle part dans le Pentateuque de loi qui prescrive explicitement cette </char><char style="fq" closed="false">offrande de bois.</char></note>. <verse number="36" style="v" />De même, on doit apporter les prémices de notre sol, les prémices de tous les fruits de tout arbre, chaque année, pour la Maison du <char style="nd">SEIGNEUR</char>, <verse number="37" style="v" />et les premiers-nés de nos fils et de notre bétail, comme il est écrit dans la Loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.37 </char><char style="ft" closed="false">Voir Ex 13.1-2.</char></note>, ainsi que les premiers-nés de notre gros et de notre petit bétail, qu'on doit apporter à la Maison de notre Dieu et aux prêtres en fonction dans la Maison de notre Dieu. <verse number="38" style="v" />La meilleure partie de nos pâtes, de nos prélèvements, des fruits de tout arbre, du vin nouveau et de l'huile, nous l'apporterons aux prêtres dans les chambres de la Maison de notre Dieu, ainsi que la dîme de notre sol aux lévites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.38 </char><char style="ft" closed="false">Voir Nb 15.18-21 ; 18.21-24.</char></note>. Ceux-ci, les lévites, prendront la dîme dans toutes les villes où nous travaillons. <verse number="39" style="v" />Un prêtre, fils d'Aaron, sera avec les lévites quand ils prendront la dîme, et les lévites prélèveront la dîme de la dîme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.39 </char><char style="fq" closed="false">la dîme de la dîme </char><char style="ft" closed="false">Nb 18.26.</char></note> pour la Maison de notre Dieu et l'apporteront dans les chambres de la maison du trésor. <verse number="40" style="v" />Car dans ces chambres, les fils d'Israël et les fils de Lévi apporteront le prélèvement de blé, de vin nouveau et d'huile ; c'est là que se trouvent les objets du sanctuaire, les prêtres en fonction, les portiers et les chantres.</para>
  <para style="p">Ainsi, nous n'abandonnerons pas la Maison de notre Dieu.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">Répartition des habitants de Jérusalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Les chefs du peuple habitaient à Jérusalem. Le reste du peuple tira au sort pour faire venir un homme sur dix habiter à Jérusalem, la ville sainte, les neuf autres restant dans les villes. <verse number="2" style="v" />Le peuple donna sa bénédiction à tous les hommes qui furent volontaires pour habiter à Jérusalem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Voici quels furent les chefs de la province qui habitèrent à Jérusalem. Dans les villes de Juda, en effet, Israël, les prêtres, les lévites, les servants et les fils des serviteurs de Salomon<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">servants, </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 8.20 et la note ; sur les </char><char style="fq" closed="false">fils des serviteurs de Salomon, </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 2.55 et la note. – v. 3-19 : liste 1 Ch 9.4-17.</char></note> habitaient chacun dans sa propriété, dans leurs propres villes. <verse number="4" style="v" />A Jérusalem, habitaient quelques-uns des fils de Juda et des fils de Benjamin.</para>
  <para style="p">Parmi les fils de Juda : Ataya, fils de Ouzziya, fils de Zekarya, fils d'Amarya, fils de Shefatya, fils de Mahalalel, d'entre les fils de Pèrèç. <verse number="5" style="v" />Et Maaséya, fils de Barouk, fils de Kol-Hozé, fils de Hazaya, fils de Adaya, fils de Yoyariv, fils de Zekarya, fils de Ha-Shiloni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tous les fils de Pèrèç, habitant à Jérusalem, étaient au nombre de 468 hommes d'armes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Voici les fils de Benjamin : Sallou, fils de Meshoullam, fils de Yoëd, fils de Pedaya, fils de Qolaya, fils de Maaséya, fils d'Itiël, fils de Yeshaya. <verse number="8" style="v" />Et après : Gabbaï, Sallaï : 928. <verse number="9" style="v" />Et Yoël, fils de Zikri, était leur inspecteur, alors que Yehouda, fils de Ha-Senoua, était le second sur la ville.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Parmi les prêtres : Yedaya, fils de Yoyariv, Yakîn, <verse number="11" style="v" />Seraya, fils de Hilqiya, fils de Meshoullam, fils de Sadoq, fils de Merayoth, fils d'Ahitouv, prince de la Maison de Dieu, <verse number="12" style="v" />ainsi que leurs frères travaillant à la Maison de Dieu : 822 ; Adaya, fils de Yeroham, fils de Pelalya, fils d'Amci, fils de Zekarya, fils de Pashehour, fils de Malkiya, <verse number="13" style="v" />et ses frères, chefs de familles : 242 ; Amashsaï, fils de Azarel, fils d'Ahzaï, fils de Meshillémoth, fils d'Immer, <verse number="14" style="v" />et leurs frères, hommes vaillants : 128. Leur inspecteur était Zavdiël, fils de Ha-Guedolim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Parmi les lévites : Shemaya, fils de Hashouv, fils de Azriqam, fils de Hashavya, fils de Bounni, <verse number="16" style="v" />et Shabtaï et Yozavad, parmi les chefs des lévites, chargés des ouvrages extérieurs de la Maison de Dieu ; <verse number="17" style="v" />Mattanya, fils de Mika, fils de Zavdi, fils d'Asaf, celui qui le premier commençait à prononcer la prière<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.17 </char><char style="ft" closed="false">Traduction incertaine d'un texte peu clair.</char></note> ; Baqbouqya, le second de ses frères, et Avda, fils de Shammoua, fils de Galal, fils de Yedoutoun. <verse number="18" style="v" />Tous les lévites qui étaient dans la ville sainte : 284.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Les portiers : Aqqouv, Talmôn, et leurs frères, gardiens des portes : 172.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Le reste d'Israël, avec des prêtres et des lévites, était dans toutes les villes de Juda, chacun dans son patrimoine. <verse number="21" style="v" />Les servants habitaient l'Ofel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="ft" closed="false">Sur les </char><char style="fq" closed="false">servants, </char><char style="ft" closed="false">voir Esd 8.20 et la note ; sur l’</char><char style="fq" closed="false">Ofel, </char><char style="ft" closed="false">voir Es 32.14 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">habitaient l'Ofel </char><char style="ft" closed="false">Ne 3.26.</char></note> ; Ciha et Guishpa étaient chefs des servants. <verse number="22" style="v" />L'inspecteur des lévites à Jérusalem était Ouzzi, fils de Bani, fils de Hashavya, fils de Mattanya, fils de Mika, parmi les fils d'Asaf ; ils étaient les chantres en activité dans la Maison de Dieu. <verse number="23" style="v" />Il y avait en effet un ordre du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.23 </char><char style="ft" closed="false">Il pourrait s'agir du </char><char style="fq" closed="false">roi </char><char style="ft" closed="false">David (voir 1 Ch 25), mais il s'agit plus probablement du </char><char style="fq" closed="false">roi </char><char style="ft" closed="false">de Perse Artaxerxès (Voir Esd 7.21-24).</char></note> à leur sujet et un accord concernant les chantres, jour par jour. <verse number="24" style="v" />Petahya, fils de Meshézavéel, parmi les fils de Zérah, fils de Juda, était au côté du roi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.24 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions </char><char style="fq" closed="false">à la disposition du roi </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">le délégué du roi </char><char style="ft" closed="false">(de Perse).</char></note> pour tout ce qui concernait le peuple.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Du côté des villages dans la campagne, des fils de Juda habitèrent à Qiryath-Arba et ses environs, à Divôn et ses environs, à Yeqqavcéel et ses villages, <verse number="26" style="v" />à Yéshoua, à Molada, à Beth-Pèleth, <verse number="27" style="v" />à Haçar-Shoual, à Béer-Shéva et ses environs, <verse number="28" style="v" />à Ciqlag, à Mekona et ses environs, <verse number="29" style="v" />à Ein-Rimmôn, à Çoréa, à Yarmouth, <verse number="30" style="v" />à Zanoah, Adoullam et leurs villages, à Lakish et dans sa campagne, à Azéqa et ses environs. Ils s'établirent depuis Béer-Shéva jusqu'au ravin de Hinnom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Les fils de Benjamin s'établirent depuis Guèva, à Mikmas, Ayya, Béthel et ses environs, <verse number="32" style="v" />à Anatoth, Nov, Ananya, <verse number="33" style="v" />Haçor, Rama, Guittaïm, <verse number="34" style="v" />Hadid, Cevoïm, Neballat, <verse number="35" style="v" />Lod et Ono, la vallée des Ouvriers. <verse number="36" style="v" />Parmi les lévites, certains des régions de Juda allèrent en Benjamin<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.36 </char><char style="ft" closed="false">Le texte hébreu du v. 36 est peu clair.</char></note>.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Prêtres et lévites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Voici les prêtres et les lévites qui arrivèrent avec Zorobabel, fils de Shaltiel, et Josué<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1-7 </char><char style="ft" closed="false">Liste 10.2-9. – </char><char style="fq" closed="false">Zorobabel </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Josué </char><char style="ft" closed="false">Esd 2.2+.</char></note> : Seraya, Yirmeya, Ezra, <verse number="2" style="v" />Amarya, Mallouk, Hattoush, <verse number="3" style="v" />Shekanya, Rehoum, Merémoth, <verse number="4" style="v" />Iddo, Guinnetoï, Aviya, <verse number="5" style="v" />Miyamîn, Maadya, Bilga, <verse number="6" style="v" />Shemaya, et Yoyariv, Yedaya, <verse number="7" style="v" />Sallou, Amoq, Hilqiya, Yedaya. C'étaient les chefs des prêtres et de leurs frères, au temps de Josué.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Les lévites : Yéshoua, Binnouï, Qadmiel, Shérévya, Yehouda, Mattanya, lui et ses frères, chargés des chants de louange. <verse number="9" style="v" />Baqbouqya et Ounni, leurs frères, à leur service pour les gardes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Josué engendra Yoyaqim, Yoyaqim engendra Elyashiv, et Elyashiv Yoyada. <verse number="11" style="v" />Yoyada engendra Yonatân<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.11 </char><char style="fq" closed="false">Yonatân </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">2 M</char> 1.23.</char></note>, Yonatân engendra Yaddoua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Au temps de Yoyaqim, les prêtres chefs des familles, étaient : pour Seraya, Meraya ; pour Yirmeya, Hananya ; <verse number="13" style="v" />pour Ezra, Meshoullam ; pour Amarya, Yehohanân ; <verse number="14" style="v" />pour Melikou, Yonatân ; pour Shevanya, Yoseph ; <verse number="15" style="v" />pour Harim, Adna ; pour Merayoth, Helqaï ; <verse number="16" style="v" />pour Iddo, Zacharie ; pour Guinnetôn, Meshoullam ; <verse number="17" style="v" />pour Aviya, Zikri ; pour Minyamîn, …<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.17 </char><char style="fq" closed="false">pour Minyamîn, … : </char><char style="ft" closed="false">le nom du prêtre, chef de la famille de Minyamîn, a disparu.</char></note> ; pour Moadya, Piltaï ; <verse number="18" style="v" />pour Bilga, Shammoua ; pour Shemaya, Yehonatân ; <verse number="19" style="v" />pour Yoyariv, Mattenaï ; pour Yedaya, Ouzzi ; <verse number="20" style="v" />pour Sallaï, Qallaï ; pour Amoq, Eber ; <verse number="21" style="v" />pour Hilqiya, Hashavya ; pour Yedaya, Netanel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Au temps d'Elyashiv, de Yoyada, de Yohanân et de Yaddoua, les lévites, chefs de famille, ainsi que les prêtres, furent inscrits jusqu'au règne de Darius le Perse<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.22 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit vraisemblablement de Darius III (336-331 av. J.C., voir la note en Esd 4.5).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Les fils de Lévi, chefs de familles, furent inscrits dans le livre des Annales, jusqu'au temps de Yohanân, fils d'Elyashiv. <verse number="24" style="v" />Les chefs des lévites étaient : Hashavya, Shérévya et Yéshoua, fils de Qadmiel, et leurs frères en face d'eux, pour chanter, selon l'ordre de David, homme de Dieu, chacun d'après le tour de service, les louanges et les actions de grâce : <verse number="25" style="v" />Mattanya, Baqbouqya, Ovadya, Meshoullam, Talmôn et Aqqouv, gardiens-portiers, pour la garde qui se faisait au seuil des portes. <verse number="26" style="v" />Ceux-là étaient en service au temps de Yoyaqim, fils de Josué, fils de Yoçadaq, et au temps de Néhémie le gouverneur, et d'Esdras le prêtre-scribe.</para>
  <para style="s1">Dédicace de la muraille</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Pour la dédicace de la muraille de Jérusalem, on alla chercher les lévites dans tous leurs lieux de résidence, pour les faire venir à Jérusalem, afin de célébrer joyeusement la dédicace, avec des louanges et des chants, des cymbales, des lyres et des harpes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.27 </char><char style="ft" closed="false">Les instruments des lévites Esd 3.10+.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Les fils des chantres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.28 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">Les membres des chœurs.</char></note> se rassemblèrent depuis la région des alentours de Jérusalem et depuis les villages des Netofatites, <verse number="29" style="v" />depuis Beth-Guilgal et la campagne de Guèva et de Azmaweth, car les chantres s'étaient bâti des villages aux environs de Jérusalem. <verse number="30" style="v" />Les prêtres et les lévites se purifièrent et purifièrent le peuple, les portes et la muraille.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Je fis monter les chefs de Juda sur la muraille et j'établis deux grandes chorales. L'une marcha vers la droite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.31 </char><char style="ft" closed="false">C'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">vers le sud. </char><char style="ft" closed="false">Les deux </char><char style="fq" closed="false">chorales </char><char style="ft" closed="false">partent des environs de la porte de la Vallée (3.13) et font chacune à peu près la moitié du tour de la ville. Sur les noms des portes et des tours, voir le ch. 3.</char></note> sur la muraille par la porte du Fumier. <verse number="32" style="v" />Derrière eux marchaient Hoshaya et la moitié des chefs de Juda ; <verse number="33" style="v" />Azarya, Ezra, Meshoullam, <verse number="34" style="v" />Yehouda, Benjamin, Shemaya et Yirmeya, <verse number="35" style="v" />d'entre les fils des prêtres, avec des trompettes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.35 </char><char style="fq" closed="false">prêtres avec trompettes </char><char style="ft" closed="false">Esd 3.10+.</char></note> ; Zekarya, fils de Yonatân, fils de Shemaya, fils de Mattanya, fils de Mikaya, fils de Zakkour, fils d'Asaf, <verse number="36" style="v" />et ses frères, Shemaya, Azarel, Milalaï, Guilalaï, Maaï, Netanel, Yehouda, Hanani, avec les instruments de musique de David, homme de Dieu. Esdras le scribe était devant eux. <verse number="37" style="v" />A la porte de la Source, en face d'eux, ils montèrent les degrés de la ville de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.37 </char><char style="ft" closed="false">Voir au glossaire CITÉ DE DAVID.</char></note>, par la montée de la muraille, au-dessus de la maison de David et jusqu'à la porte des Eaux, à l'est.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />La seconde chorale marcha vers la gauche, et moi-même j'étais derrière elle, ainsi que la moitié des chefs du peuple<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.38 </char><char style="fq" closed="false">vers la gauche, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">vers le nord</char><char style="ft" closed="false"> ; voir v. 31 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">la moitié des chefs du peuple : </char><char style="ft" closed="false">comparer le v. 32 ; il s'agit bien ici </char><char style="fq" closed="false">des chefs, </char><char style="ft" closed="false">malgré l'absence du mot correspondant dans le texte hébreu (</char><char style="fq" closed="false">la moitié du peuple</char><char style="ft" closed="false">).</char></note> sur la muraille, au-dessus de la tour des Fours et jusqu'à la Muraille Large, <verse number="39" style="v" />et au-dessus de la porte d'Ephraïm, de la porte de la Yeshana, de la porte des Poissons, de la tour de Hananéel et de la tour des Cent, jusqu'à la porte des Brebis. On s'arrêta à la porte de la Garde. <verse number="40" style="v" />Les deux chorales s'arrêtèrent ensuite dans la Maison de Dieu, ainsi que moi-même, la moitié des magistrats qui étaient avec moi, <verse number="41" style="v" />et les prêtres : Elyaqim, Maaséya, Minyamîn, Mikaya, Elyoénaï, Zekarya, Hananya avec des trompettes, <verse number="42" style="v" />et Maaséya, Shemaya, Eléazar, Ouzzi, Yehohanân, Malkiya, Elam et Ezèr. Les chantres se firent entendre, avec Yizrahya l'inspecteur.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />On offrit, ce jour-là, de grands sacrifices<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.43 </char><char style="fq" closed="false">grands sacrifices </char><char style="ft" closed="false">1 R 8.64.</char></note> et on fut dans la joie, car Dieu leur avait donné une grande joie. Les femmes et les enfants se réjouissaient aussi, et la joie de Jérusalem fut entendue de loin.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />En ce jour-là, des hommes furent chargés de la surveillance des chambres destinées aux réserves venant des prélèvements des prémices et des dîmes, afin d'y recueillir, en provenance de la campagne environnant les villes, les parts fixées par la Loi pour les prêtres et les lévites. En effet, Juda se réjouissait des prêtres et des lévites en fonction, <verse number="45" style="v" />qui assuraient le service de leur Dieu et le service de la purification, tandis que les chantres et les portiers suivaient l'ordre de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.45 </char><char style="ft" closed="false">1 Ch 23 ; 25–26 ; 2 Ch 8.14.</char></note> et de Salomon, son fils. <verse number="46" style="v" />Car autrefois, au temps de David et d'Asaf, il y avait des chefs des chantres et des chants de louange et de reconnaissance envers Dieu. <verse number="47" style="v" />Tout Israël, au temps de Zorobabel et au temps de Néhémie, donnait les parts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.47 </char><char style="fq" closed="false">les parts </char><char style="ft" closed="false">13.10.</char></note> revenant aux chantres et aux portiers, jour par jour, puis les choses consacrées revenant aux lévites ; et les lévites donnaient les choses consacrées revenant aux fils d'Aaron.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Réformes accomplies par Néhémie</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En ce temps-là, on lut dans le livre de Moïse en présence du peuple et on y trouva écrit que l'Ammonite et le Moabite n'entreraient jamais dans l'assemblée de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.1 </char><char style="fq" closed="false">l'Ammonite… de Dieu : </char><char style="ft" closed="false">voir Dt 23.4-6.</char></note>, <verse number="2" style="v" />car ils n'étaient pas venus au-devant des fils d'Israël avec le pain et l'eau, et Moab avait payé Balaam<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.2 </char><char style="fq" closed="false">Balaam </char><char style="ft" closed="false">Nb 22–24.</char></note> contre eux, pour les maudire ; mais notre Dieu changea la malédiction en bénédiction. <verse number="3" style="v" />Lorsqu'ils eurent entendu cette loi, ils séparèrent d'Israël tout homme de sang mélangé.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Auparavant, le prêtre Elyashiv avait été chargé des chambres de la Maison de notre Dieu ; il était proche parent de Toviya, <verse number="5" style="v" />et avait préparé pour lui une grande chambre où l'on mettait, auparavant, les offrandes, l'encens, les ustensiles, la dîme du blé, du vin nouveau et de l'huile, ce qui était ordonné pour les lévites, les chantres et les portiers, de même que le prélèvement pour les prêtres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Pendant tout ce temps, je n'étais pas à Jérusalem, car dans la trente-deuxième année d'Artaxerxès, roi de Babylone<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.6 </char><char style="fq" closed="false">la trente-deuxième année </char><char style="ft" closed="false">du règne d’</char><char style="fq" closed="false">Artaxerxès</char><char style="ft" closed="false"> I<char style="ord">er</char> : 432 av. J.C. – </char><char style="fq" closed="false">roi de Babylone : </char><char style="ft" closed="false">les rois de Perse avaient une de leurs résidences à </char><char style="fq" closed="false">Babylone.</char></note>, j'étais revenu auprès du roi. Mais après quelque temps, je demandai congé au roi, <verse number="7" style="v" />et je retournai à Jérusalem ; je me rendis compte du mal qu'avait fait Elyashiv, à cause de Toviya, en lui préparant une chambre dans les parvis de la Maison de Dieu. <verse number="8" style="v" />J'en fus très irrité et je fis donc jeter hors de la chambre tous les objets de la maison de Toviya. <verse number="9" style="v" />Puis je dis de purifier les chambres, et j'y fis rapporter les ustensiles de la Maison de Dieu, les offrandes et l'encens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Je fus informé aussi que les parts des lévites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.10 </char><char style="ft" closed="false">12.47 ; voir Dt 12.19.</char></note> n'avaient pas été données et que les lévites et les chantres qui faisaient le service s'étaient enfuis, chacun dans sa campagne. <verse number="11" style="v" />Je fis des reproches aux magistrats, et je dis : « Pourquoi la Maison de Dieu est-elle abandonnée ? » – Puis je les rassemblai<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.11 </char><char style="ft" closed="false">Il s'agit des </char><char style="fq" closed="false">lévites </char><char style="ft" closed="false">et des </char><char style="fq" closed="false">chantres </char><char style="ft" closed="false">(v. 10).</char></note> et les rétablis à leur poste. <verse number="12" style="v" />Alors tout Juda apporta la dîme<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.12 </char><char style="fq" closed="false">apporta la dîme </char><char style="ft" closed="false">10.38 ; Ml 3.10.</char></note> du blé, du vin nouveau et de l'huile pour mettre dans les réserves. <verse number="13" style="v" />Je donnai l'ordre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.13 </char><char style="ft" closed="false">D'après les anciennes versions grecque et syriaque ; hébreu : mot inconnu.</char></note> de placer ces réserves sous la garde du prêtre Shèlèmya, du scribe Sadoq et de Pedaya, l'un des lévites, avec à côté d'eux Hanân, fils de Zakkour, fils de Mattanya, car ils étaient considérés comme des hommes fidèles. C'est à eux qu'il revenait de faire la répartition à leurs frères.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Souviens-toi de moi, mon Dieu, à cause de cela, et n'efface pas la fidélité avec laquelle j'ai agi pour la Maison de mon Dieu et pour son service.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />En ces jours-là, je vis, en Juda, des gens qui foulaient aux pieds dans les pressoirs durant le sabbat, qui rentraient des gerbes et chargeaient aussi sur les ânes du vin, des raisins, des figues et toute sorte d'autres fardeaux pour les apporter à Jérusalem pendant le jour du sabbat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.15 </char><char style="ft" closed="false">10.32 ; Lv 19.3+ ; Jr 17.21-22.</char></note>. Je leur fis des remontrances, le jour où ils vendaient leurs denrées. <verse number="16" style="v" />Les Tyriens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.16 </char><char style="fq" closed="false">Les Tyriens, </char><char style="ft" closed="false">peuple de marins, s'adonnaient tout naturellement au commerce de poissons.</char></note> qui habitaient en ville faisaient venir du poisson et toute sorte de marchandises qu'ils vendaient pendant le sabbat aux fils de Juda et dans Jérusalem. <verse number="17" style="v" />Je fis des reproches aux notables de Juda et je leur dis : « Quelle est cette mauvaise action que vous commettez en profanant le jour du sabbat ? <verse number="18" style="v" />N'est-ce pas ainsi qu'ont agi vos pères ? Alors, notre Dieu a fait venir sur nous, ainsi que sur cette ville, tout ce malheur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.18 </char><char style="fq" closed="false">vos pères </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">vos ancêtres. – ce malheur : </char><char style="ft" closed="false">la destruction de la ville et la déportation.</char></note>. Mais vous, en profanant le sabbat, vous aggravez la colère de Dieu contre Israël ! »</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Lorsque les portes de Jérusalem commençaient à être dans l'ombre avant le sabbat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.19 </char><char style="ft" closed="false">Le sabbat commence au coucher du soleil, c'est-à-dire le vendredi vers 18 heures, et se termine le samedi à la même heure.</char></note>, je dis de fermer les battants et je dis aussi de ne pas les ouvrir jusqu'après le sabbat. Je postai quelques-uns de mes serviteurs aux portes pour que n'entre aucun fardeau pendant le jour du sabbat. <verse number="20" style="v" />Les marchands et les vendeurs de toutes sortes de marchandises passèrent la nuit, une ou deux fois, en dehors de Jérusalem. <verse number="21" style="v" />Je leur donnai des avertissements et leur dis : « Pourquoi passez-vous la nuit devant la muraille ? Si vous recommencez, je mettrai la main sur vous ! » A partir de ce moment-là, ils ne vinrent plus pendant le sabbat. <verse number="22" style="v" />Puis, je dis aux lévites qu'ils se purifient pour venir garder les portes afin de sanctifier le jour du sabbat. A cause de cela aussi, souviens-toi de moi, mon Dieu ; aie pitié de moi selon ta grande fidélité !</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />C'est aussi dans ces jours-là que je vis des Juifs qui avaient épousé des femmes ashdodites, ammonites et moabites<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.23 </char><char style="fq" closed="false">ashdodites, ammonites : </char><char style="ft" closed="false">voir 4.1 et la note ; les </char><char style="fq" closed="false">Moabites </char><char style="ft" closed="false">venaient d'un pays voisin de Juda, à l'est de la mer Morte. – Mariages mixtes Esd 9.2+.</char></note> ; <verse number="24" style="v" />la moitié de leurs fils parlaient l'ashdodien et aucun d'eux ne se montrait capable de parler le juif<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.24 </char><char style="fq" closed="false">le juif, </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char><char style="fq" closed="false">l'hébreu.</char></note>, mais la langue d'un peuple ou d'un autre. <verse number="25" style="v" />Je leur fis des reproches et les maudis ; je frappai quelques hommes parmi eux et leur arrachai les cheveux ; puis je leur fis jurer au nom de Dieu : « Ne donnez pas vos filles à leurs fils, et ne prenez pas de leurs filles pour vos fils et pour vous ! <verse number="26" style="v" />N'est-ce pas à cause de cela qu'a péché Salomon, roi d'Israël ? Parmi les nombreuses nations il n'y eut pas de roi comme lui ; il était aimé de son Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.26 </char><char style="fq" closed="false">Salomon, roi d'Israël </char><char style="ft" closed="false">1 R 11. – </char><char style="fq" closed="false">aimé de Dieu </char><char style="ft" closed="false">2 S 12.24-25.</char></note> et Dieu l'avait établi roi sur tout Israël. Pourtant c'est lui que les femmes étrangères ont entraîné dans le péché ! <verse number="27" style="v" />Et pour vous aussi, doit-on apprendre que vous commettez cette faute si grave d'être infidèles à notre Dieu, en épousant des femmes étrangères ? »</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />L'un des fils de Yoyada, fils d'Elyashiv, le grand prêtre, était le gendre de Sânballat<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.28 </char><char style="fq" closed="false">Elyashiv </char><char style="ft" closed="false">Esd 10.6+. – </char><char style="fq" closed="false">Sânballat </char><char style="ft" closed="false">Ne 2.10+.</char></note>, le Horonite. Je le mis en fuite, loin de moi !</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Souviens-toi d'eux, mon Dieu, parce qu'ils ont souillé le sacerdoce et l'alliance avec le sacerdoce<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.29 </char><char style="ft" closed="false">Par l'expression </char><char style="fq" closed="false">alliance avec le sacerdoce, </char><char style="ft" closed="false">Néhémie désigne les règles concernant la pureté et la fidélité des prêtres, en particulier celles de Lv 21.13-15 concernant le mariage du grand prêtre (voir v. 28).</char></note> et les lévites !</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Je les purifiai de tout étranger, et je rétablis les fonctions concernant les prêtres et les lévites, chacun dans sa tâche ; <verse number="31" style="v" />je rétablis aussi les offrandes de bois, aux époques fixées, ainsi que les prémices.</para>
  <para style="p">Souviens-toi de moi, mon Dieu, pour le bien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.31 </char><char style="fq" closed="false">offrandes de bois : </char><char style="ft" closed="false">voir 10.35 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">pour le bien </char><char style="ft" closed="false">peut signifier </char><char style="fq" closed="false">à cause du bien que j'ai fait </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">pour me faire du bien.</char></note> !</para>
</usx>