<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="ROM" style="id">TOB46.SBF 19.04.2010 ES ©Société biblique française et Editions du Cerf</book>
  <para style="h">ROMAINS</para>
  <para style="toc1">Epître aux Romains</para>
  <para style="toc2">ROMAINS</para>
  <para style="toc3">Rm</para>
  <para style="mt2">Epître aux Romains</para>
  <para style="mt1">ROMAINS</para>
  <para style="imt">INTRODUCTION</para>
  <para style="ip">Cette épître a joué un tel rôle dans l'histoire de l'Eglise, de ses divisions et de ses renouveaux, que les responsables de la TOB ont jugé nécessaire de commencer par elle leur travail de traduction et d'annotation. Ainsi, ils ont rencontré immédiatement les difficultés majeures et les plus grandes promesses attachées à leur œuvre commune : « Le texte de nos divisions devenait le texte de notre rencontre. »</para>
  <para style="is2">Circonstance et date</para>
  <para style="ip">Les <char style="it">circonstances de la rédaction de Romains</char> sont assez bien connues. Au plus tôt au printemps 56, au plus tard au printemps 59, l'apôtre, arrivé au terme de son activité missionnaire en Orient, va quitter Corinthe pour porter à la communauté de Jérusalem le produit de la collecte organisée en Macédoine et en Achaïe (Rm 15.19-29 ; comparer Ac 20.1-5). Cependant, au moment où il dicte cette lettre à Tertius (16.22), Paul fait part à ses correspondants de projets plus étendus : après Jérusalem, gagner Rome et, de là, l'Espagne (15.22-24). C'est sans doute, d'abord, pour préparer ce séjour dans la capitale de l'Empire, pour permettre aux « bien-aimés de Dieu qui sont à Rome » (1.7) de l'accueillir en connaissance de cause, et de le soutenir dans ses projets, que l'apôtre leur écrit. Contrairement à son habitude, il écrit donc à une communauté qu'il n'a pas fondée et dans laquelle il n'est pas directement engagé, d'où les précautions qu'il prend, surtout sensibles dans les premiers et les derniers chapitres de l'épître. Cependant, les chapitres 12 à 16, par exemple, font penser que Paul est assez au courant de ce qui se passe dans la communauté de Rome, et des objections que son Evangile et sa personne y rencontrent. Les contacts étaient incessants entre Rome et les principales villes de l'Empire.</para>
  <para style="is2">La communauté chrétienne de Rome</para>
  <para style="ip">Nous ne savons ni par qui, ni quand, ni dans quelles circonstances la communauté chrétienne de Rome a été fondée. Peut-être même est-il prématuré, au moment où l'apôtre lui écrit, de parler de « sa fondation » et d'une « Eglise ». Dans l'adresse et l'introduction de l'épître (1.1-11) ne figure aucune mention d'une Eglise constituée ; la lettre s'adresse, à la deuxième personne du pluriel, à des chrétiens qui semblent avoir quelque peine à trouver leur cohésion (ch. 12 à 15). Toutefois, la communauté n'est pas toute jeune (15.23). Selon Ac 18.2, en 49 ou 50, Paul a rencontré à Corinthe le couple judéo-chrétien d'Aquilas et Priscille, chassé de Rome par l'édit impérial de Claude contre les Juifs en 49, ce qui indiquerait l'existence de nombreux chrétiens, à Rome, dès avant les années 50. Cela est confirmé par la mention de cet édit chez Suétone : Claude, dit-il, « expulsa de Rome les Juifs qui, sous l'impulsion de Chrestus, ne cessaient d'occasionner des troubles » (Vie de Claude, 25). Il y a tout lieu de penser que ce Chrestus n'est autre que le Christ, dont le nom agitait alors la colonie juive de Rome. Pour que ces troubles aient pris de telles proportions en 49, il fallait que les chrétiens fussent déjà nombreux et entreprenants dans la capitale de l'Empire. Manifestement, les autorités impériales confondaient alors Juifs et chrétiens dans une même réprobation. Au moment où Paul dicte sa lettre, six ou huit ans plus tard, les chrétiens de Rome ont trouvé leur propre voie, mais ils sont encore en discussion serrée avec la foi juive.</para>
  <para style="ip">Il est d'ailleurs difficile de se prononcer sur <char style="it">la composition de l'Eglise de Rome</char>. Est-elle, dans sa majorité, composée de judéo- ou de pagano-chrétiens ? D'une part, Paul s'adresse constamment aux destinataires comme à des croyants d'origine païenne (1.5,13 ; 15.15s, etc.). D'autre part, l'épître fait un tel usage de l'Ancien Testament et pousse si loin la réflexion sur la destinée du peuple juif (ch. 9 à 11) et la signification positive et négative de la loi, qu'il est difficile de penser à des destinataires fraîchement familiarisés avec les Ecritures juives. Sans doute l'arrivée de l'Evangile à Rome a-t-elle déjà provoqué une réflexion passionnée parmi les Juifs, puis au sein d'une minorité de Juifs devenus chrétiens, puis enfin chez de nombreux païens, ou « craignant Dieu », passés à la foi au Christ ; et l'apôtre a eu vent de ces discussions. La communauté est probablement de majorité pagano-chrétienne et, du point de vue de Paul, elle appartient au pagano-christianisme dont il a la charge (Ga 2.6s), et c'est comme telle qu'il lui écrit pour requérir sa confiance et sa collaboration.</para>
  <para style="is2">Contenu et plan</para>
  <para style="ip">Il est tout à fait dans les grandes habitudes de l'apôtre, pour préparer ou consolider son autorité dans une Eglise, de ne pas s'en tenir à quelques considérations personnelles mais, suivant les circonstances, de déployer aux yeux de ses correspondants toutes les <char style="it">dimensions de son Evangile</char> (1.1,16 ; 2.16 ; 15.16, etc.). Cependant, il ne l'avait jamais fait et ne le fera jamais plus avec une telle ampleur. Certes, ses récents démêlés avec les chrétiens de Galatie, de Philippe et de Corinthe lui ont-ils permis de préciser le contenu et la « pointe » de cet Evangile. Mais dans Rm, la polémique fait place à un exposé, tourmenté parfois, mais d'une envergure et d'une cohérence incomparables.</para>
  <para style="ip">Le <char style="it">sujet</char> unique et rayonnant de l'épître est donné en 1.16-17 : dans l'Evangile « est révélée la justice de Dieu par la foi et en vue de la foi ». Toute l'épître doit expliquer cette affirmation laconique et quelque peu énigmatique. Sur cette base, on peut imaginer plusieurs plans. Le plus simple est une division en trois parties d'inégale importance : une partie dite doctrinale (1.18 à 11.36), une partie morale ou parénétique (12.1 à 15.13) et une partie conclusive (15.14 à 16.23). La partie doctrinale montre successivement la nécessité de cette justification gratuite de l'homme par Dieu à cause de l'iniquité universelle (1.18 à 3.20), puis l'instauration de cette justice nouvelle, c'est-à-dire de cette relation nouvelle avec Dieu, par la foi en Jésus Christ (3.21 à 4.25), puis son déploiement dans l'existence chrétienne (ch. 5 à 8) et enfin son échec provisoire puis sa victoire finale dans la destinée d'Israël (ch. 9 à 11). Ce qui caractérise cette pensée, ou plutôt cet Evangile paulinien, c'est son enracinement constant dans le fait historique du Christ « mort et ressuscité » ; c'est l'art, emprunté aux techniques de la rhétorique populaire du temps, avec lequel l'apôtre prévient et réfute les objections ; c'est l'intime cohérence entre le caractère personnel d'un salut reçu par la foi, et le caractère universel d'un Evangile promis et maintenant annoncé à toutes les nations de la terre. Si la justification de l'homme est gratuite, remarque-t-on autour de Paul, « demeurons dans le péché pour que la grâce abonde ! » (réponse au ch. 6). Si les œuvres légales ne servent à rien pour être sauvé, la loi de Dieu elle-même serait-elle mauvaise ? (réponse au ch. 7). Et que va devenir Israël ? (réponse aux ch. 9 à 11). Quant à la partie morale de l'épître, on y admire surtout, aujourd'hui, la longue instruction sur les « forts » et les « faibles » (ch. 14 et 15).</para>
  <para style="is2">Problèmes posés par le chapitre 16</para>
  <para style="ip">En ce qui concerne son <char style="it">intégrité,</char> Rm pose deux problèmes. La prière finale, à la gloire de Dieu, de 16.25-27, figure, dans les manuscrits, à des places variables et son contenu rappellerait plutôt la pensée de certains écrits deutéro-pauliniens comme Col et Ep. On la tient souvent pour une adjonction postérieure. Par ailleurs, depuis la fin du XVIII<char style="ord">e</char> siècle, nombreux sont les exégètes qui doutent que ce ch. 16 ait appartenu d'abord à l'épître. Une si longue liste de saluts personnels convient-elle dans une lettre adressée à une Eglise que Paul n'a ni fondée ni visitée ? La mention d'Aquilas et Priscille (v. 3-5) conviendrait mieux à une lettre adressée à Ephèse où ils s'étaient installés après leur passage à Corinthe (Ac 18 ; voir 1 Co 16.19 et 2 Tm 4.19). Epénète, « prémices de l'Asie pour le Christ » (v. 5), fait référence explicite à la province romaine d'Asie dont Ephèse était la capitale. D'ailleurs, l'épître paraît prendre fin avec la bénédiction de 15.33. On peut supposer, par exemple, que le ch. 16 était adressé aux chrétiens d'Ephèse comme adjonction à une lettre qui devait ensuite être portée à Rome (par Phœbé ? 16.1). D'ailleurs, le plus ancien manuscrit paulinien que nous possédions (Papyrus 46) atteste l'existence de Rm sans le ch. 16. On pourrait également imaginer que Paul, empêché de revoir les chrétiens d'Ephèse en quittant Corinthe pour Jérusalem, leur a envoyé un exemplaire de Rm en y joignant les salutations et les recommandations du ch. 16 au sujet de membres de cette communauté qu'il connaissait bien puisqu'il venait d'y accomplir un ministère prolongé et mouvementé (de 54 à 57). Quoi qu'il en soit, ces problèmes restent mineurs au regard de l'ensemble de l'épître et de sa si grande richesse.</para>
  <para style="mt1">Epître aux Romains</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Adresse et salutation</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Paul, serviteur de Jésus Christ, appelé à être apôtre, mis à part<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.1 </char><char style="fq" closed="false">mis à part </char><char style="ft" closed="false">Ga 1.15 ; Ac 26.16-18.</char></note> pour annoncer l'Evangile de Dieu. <verse number="2" style="v" />Cet Evangile<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.2 </char><char style="fq" closed="false">Evangile </char><char style="ft" closed="false">Es 52.7 ; 61.1 ; Mc 1.1+.</char></note>, qu'il avait déjà promis par ses prophètes dans les Ecritures saintes, <verse number="3" style="v" />concerne son Fils, issu selon la chair de la lignée de David<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.3 </char><char style="fq" closed="false">selon la chair : </char><char style="ft" closed="false">en ce qui concerne son humanité (9.5). – </char><char style="fq" closed="false">Fils de David </char><char style="ft" closed="false">Mt 1.1+.</char></note>, <verse number="4" style="v" />établi, selon l'Esprit Saint, Fils de Dieu avec puissance par sa résurrection<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.4 </char><char style="fq" closed="false">Fils de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ps 2.7 ; 110.1 ; Mt 14.33+ ; Mc 1.1+ ; Ac 13.33. – </char><char style="fq" closed="false">puissance </char><char style="ft" closed="false">du Ressuscité Ph 2.9 ; 1 P 1.21 ; Ep 1.20-23.</char></note> d'entre les morts, Jésus Christ notre Seigneur. <verse number="5" style="v" />Par lui nous avons reçu la grâce d'être apôtre pour conduire à l'obéissance de la foi, à la gloire de son nom, tous les peuples païens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">L'apostolat est une </char><char style="fq" closed="false">grâce </char><char style="ft" closed="false">12.3 ; 15.15 ; 1 Co 3.10 ; Ga 2.8-9. – </char><char style="fq" closed="false">apôtre </char><char style="ft" closed="false">des </char><char style="fq" closed="false">païens </char><char style="ft" closed="false">Ac 9.15 ; Rm 15.15-18. – </char><char style="fq" closed="false">la foi </char><char style="ft" closed="false">est une </char><char style="fq" closed="false">obéissance </char><char style="ft" closed="false">6.15-20 ; 10.16 ; 15.18 ; 16.26 ; 2 Co 10.4-5 ; 2 Th 1.8 ; 1 P 1.22 ; He 5.9 ; 11.8.</char></note>, <verse number="6" style="v" />dont vous êtes, vous aussi que Jésus Christ a appelés. <verse number="7" style="v" />A tous les bien-aimés de Dieu qui sont à Rome, aux saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="fq" closed="false">saints, </char><char style="ft" closed="false">au sens particulier du N.T. : consacrés à Dieu et chargés par lui d'une mission. Il s'agit donc ici des chrétiens ; Es 19.5-6 ; Rm 12.13 ; 15.25 ; 16.2 ; Col 1.12,26 ; He 6.10 ; 1 P 1.16 ; 2.9.</char></note> par l'appel de Dieu, à vous, grâce et paix de la part de Dieu notre Père et du Seigneur Jésus Christ.</para>
  <para style="s1">Paul et les chrétiens de Rome</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tout d'abord, je rends grâce à mon Dieu par Jésus Christ pour vous tous : dans le monde entier on proclame que vous croyez. <verse number="9" style="v" />Car Dieu m'en est témoin, lui à qui je rends un culte en mon esprit en annonçant l'Evangile de son Fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.9 </char><char style="ft" closed="false">L'apostolat est </char><char style="fq" closed="false">un culte rendu à Dieu </char><char style="ft" closed="false">15.16.</char></note> : je fais sans relâche mention de vous, <verse number="10" style="v" />demandant continuellement dans mes prières d'avoir enfin, par sa volonté, l'occasion de me rendre chez vous. <verse number="11" style="v" />J'ai en effet un très vif désir de vous voir, afin de vous communiquer quelque don spirituel pour que vous en soyez affermis, <verse number="12" style="v" />ou plutôt pour être réconforté avec vous et chez vous par la foi qui nous est commune à vous et à moi. <verse number="13" style="v" />Je ne veux pas vous laisser ignorer, frères, que j'ai souvent projeté de me rendre chez vous – jusqu'ici j'en ai été empêché –, afin de recueillir quelque fruit chez vous, comme chez les autres peuples païens. <verse number="14" style="v" />Je me dois aux Grecs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.14 </char><char style="ft" closed="false">Par opposition aux </char><char style="fq" closed="false">barbares, </char><char style="ft" closed="false">les </char><char style="fq" closed="false">Grecs </char><char style="ft" closed="false">représentent ici tous les peuples civilisés et cultivés. Au v. 16 le même mot désigne les </char><char style="fq" closed="false">païens </char><char style="ft" closed="false">par opposition aux </char><char style="fq" closed="false">Juifs.</char></note> comme aux barbares, aux gens cultivés comme aux ignorants ; <verse number="15" style="v" />de là, mon désir de vous annoncer l'Evangile, à vous aussi qui êtes à Rome.</para>
  <para style="s1">La justice de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Car je n'ai pas honte de l'Evangile : il est puissance de Dieu pour le salut de quiconque croit, du Juif d'abord, puis du Grec<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.16 </char><char style="fq" closed="false">Juif </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">Grec </char><char style="ft" closed="false">2.9-10 ; 3.9 ; 10.12 ; 11.11-14 ; Ac 13.46 ; 18.6.</char></note>. <verse number="17" style="v" />C'est en lui en effet que la justice de Dieu est révélée, par la foi et pour la foi, selon qu'il est écrit : <char style="it">Celui qui est juste par la foi vivra</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.17 </char><char style="ft" closed="false">Ha 2.4 (grec). Autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">Le juste vivra par la foi. – justice de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ps 98.2 ; Es 56.1 ; Rm 3.21-26 ; Ph 3.9 ; Ga 3.11. – Le sens très particulier du terme </char><char style="fq" closed="false">justice </char><char style="ft" closed="false">est éclairé par Rm 3.24 (justifier) et 4.25 (justification).</char></note>.</para>
  <para style="s1">Le péché des païens</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />En effet, la colère de Dieu se révèle du haut du ciel contre toute impiété et toute injustice des hommes, qui retiennent la vérité captive de l'injustice ; <verse number="19" style="v" />car ce que l'on peut connaître de Dieu est pour eux manifeste<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.19-20 <char style="bk">Sg</char> 13–15 ; Ac 17.24-28 ; Jb 12.9 ; Ps 19.2 ; Ac 14.15-17 ; He 11.3.</char></note> : Dieu le leur a manifesté. <verse number="20" style="v" />En effet, depuis la création du monde, ses perfections invisibles, éternelle puissance et divinité, sont visibles dans ses œuvres pour l'intelligence ; ils sont donc inexcusables, <verse number="21" style="v" />puisque, connaissant Dieu, ils ne lui ont rendu ni la gloire ni l'action de grâce qui reviennent à Dieu ; au contraire, ils se sont fourvoyés dans leurs vains raisonnements et leur cœur insensé est devenu la proie des ténèbres : <verse number="22" style="v" />se prétendant sages, ils sont devenus fous ; <verse number="23" style="v" />ils ont troqué la gloire du Dieu incorruptible contre des images représentant l'homme corruptible, des oiseaux, des quadrupèdes, des reptiles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.23 </char><char style="ft" closed="false">Idolâtrie Ex 32 ; Dt 4.16-18 ; Jr 2.11 ; <char style="bk">Sg</char> 11.15 ; 12.24.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />C'est pourquoi Dieu les a livrés, par les convoitises de leurs cœurs, à l'impureté où ils avilissent eux-mêmes leurs propres corps. <verse number="25" style="v" />Ils ont échangé la vérité de Dieu contre le mensonge, adoré et servi la créature au lieu du Créateur qui est béni éternellement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1 Th 1.9 ; il s'agit du vrai Dieu par opposition aux idoles mensongères ; Jr 10.10-14 ; 16.19-21 ; 1 Th 1.9.</char></note>. Amen. <verse number="26" style="v" />C'est pourquoi Dieu les a livrés à des passions avilissantes : leurs femmes ont échangé les rapports naturels pour des rapports contre nature ; <verse number="27" style="v" />les hommes de même, abandonnant les rapports naturels avec la femme, se sont enflammés de désir les uns pour les autres, commettant l'infamie d'homme à homme et recevant en leur personne le juste salaire de leur égarement. <verse number="28" style="v" />Et comme ils n'ont pas jugé bon de garder la connaissance de Dieu, Dieu les a livrés à leur intelligence sans jugement : ainsi font-ils ce qu'ils ne devraient pas. <verse number="29" style="v" />Ils sont remplis de toute sorte d'injustice, de perversité, de cupidité, de méchanceté, pleins d'envie, de meurtres, de querelles, de ruse, de dépravation, diffamateurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1.29 </char><char style="ft" closed="false">Dérèglements des païens 13.13 ; 1 Co 5.10-11 ; 6.9-10 ; Ga 5.19-21 ; Ep 5.3-5 ; 1 Tm 1.9-10 ; 2 Tm 3.2-4 ; Tt 3.3 ; 1 P 4.3 ; Ap 21.8 ; 22.15.</char></note>, <verse number="30" style="v" />médisants, ennemis de Dieu, provocateurs, orgueilleux, fanfarons, ingénieux au mal, rebelles à leurs parents, <verse number="31" style="v" />sans intelligence, sans loyauté, sans cœur, sans pitié. <verse number="32" style="v" />Bien qu'ils connaissent le verdict de Dieu déclarant dignes de mort ceux qui commettent de telles actions, ils ne se bornent pas à les accomplir, mais ils approuvent encore ceux qui les commettent.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Le juste jugement de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu es donc inexcusable, toi, qui que tu sois, qui juges ; car, en jugeant autrui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.1 </char><char style="fq" closed="false">juger autrui </char><char style="ft" closed="false">Mt 7.2.</char></note>, tu te condamnes toi-même, puisque tu en fais autant, toi qui juges. <verse number="2" style="v" />Or, nous savons que le jugement de Dieu s'exerce selon la vérité contre ceux qui commettent de telles actions. <verse number="3" style="v" />Penses-tu, toi qui juges ceux qui les commettent et qui agis comme eux, que tu échapperas au jugement de Dieu ? <verse number="4" style="v" />Ou bien méprises-tu la richesse de sa bonté, de sa patience et de sa générosité, sans reconnaître que cette bonté te pousse à la conversion<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.4 </char><char style="fq" closed="false">patience </char><char style="ft" closed="false">de Dieu <char style="bk">Sg</char> 11.23 ; 2 P 3.9,15. – </char><char style="fq" closed="false">à la conversion </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">à la repentance.</char></note> ? <verse number="5" style="v" />Par ton endurcissement, par ton cœur impénitent, tu amasses contre toi un trésor de colère pour le jour de la colère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.5 </char><char style="fq" closed="false">cœur impénitent </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">cœur inconverti </char><char style="ft" closed="false">(voir v. 4). – </char><char style="fq" closed="false">jour de la colère : </char><char style="ft" closed="false">expression de l'A.T. pour désigner le jour du jugement de Dieu ; So 1.14-18 ; 2.2-3 ; Ap 6.17 ; 11.18.</char></note> où se révélera le juste jugement de Dieu, <verse number="6" style="v" /><char style="it">qui rendra à chacun selon ses œuvres</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6 </char><char style="ft" closed="false">Ps 62.13 ; Pr 24.12 ; Jr 17.10 ; Mt 16.27+.</char></note> : <verse number="7" style="v" />vie éternelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.7 </char><char style="fq" closed="false">vie éternelle </char><char style="ft" closed="false">5.21+.</char></note> pour ceux qui, par leur persévérance à bien faire, recherchent gloire, honneur et incorruptibilité, <verse number="8" style="v" />mais colère et indignation pour ceux qui, par révolte, se rebellent contre la vérité et se soumettent à l'injustice. <verse number="9" style="v" />Détresse et angoisse pour tout homme qui commet le mal, pour le Juif d'abord et pour le Grec<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.9 </char><char style="fq" closed="false">Juif et Grec </char><char style="ft" closed="false">1.16+.</char></note> ; <verse number="10" style="v" />gloire, honneur et paix à quiconque fait le bien, au Juif d'abord puis au Grec, <verse number="11" style="v" />car en Dieu il n'y a pas de partialité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.11 </char><char style="ft" closed="false">Lv 19.15 ; Dt 10.17 ; Ac 10.34 ; Ga 2.6 ; Ep 6.9 ; Col 3.25 ; Jc 2.1 ; 1 P 1.17.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Tous ceux qui ont péché sans la loi périront aussi sans la loi ; tous ceux qui ont péché sous le régime de la loi seront jugés par la loi. <verse number="13" style="v" />Ce ne sont pas en effet les auditeurs de la loi qui sont justes devant Dieu, mais ce sont les réalisateurs de la loi. <verse number="14" style="v" />Quand des païens, sans avoir de loi, font naturellement ce qu'ordonne la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.14 </char><char style="ft" closed="false">Ac 10.35.</char></note>, ils se tiennent lieu de loi à eux-mêmes, eux qui n'ont pas de loi. <verse number="15" style="v" />Ils montrent que l'œuvre voulue par la loi est inscrite dans leur cœur ; leur conscience en témoigne également ainsi que leurs jugements intérieurs qui tour à tour les accusent et les défendent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.15 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">ainsi que les jugements intérieurs de blâme ou d'éloge qu'ils portent les uns sur les autres.</char></note>. <verse number="16" style="v" />C'est ce qui paraîtra au jour où, selon mon Evangile, Dieu jugera par Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.16 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 4.5.</char></note> le comportement caché des hommes.</para>
  <para style="s1">La désobéissance d'Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Mais, si toi qui portes le nom de Juif, qui te reposes sur la loi et qui mets ta fierté en ton Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.17 </char><char style="ft" closed="false">Certains traduisent : </char><char style="fq" closed="false">qui te glorifies en Dieu. – fierté </char><char style="ft" closed="false">2.23 ; 3.27 ; 4.2-3 ; 5.2 ; 11.18 ; 1 Co 1.29-31 ; Ep 2.9 ; Ga 6.13-14 ; 2 Co 1.12 ; 7.4, etc.</char></note>, <verse number="18" style="v" />toi qui connais sa volonté, toi qui, instruit par la loi, discernes l'essentiel, <verse number="19" style="v" />toi qui es convaincu d'être le guide des aveugles<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.19 </char><char style="ft" closed="false">Mt 15.14 ; Jn 9.40-41.</char></note>, la lumière de ceux qui sont dans les ténèbres, <verse number="20" style="v" />l'éducateur des ignorants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.20 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">des insensés</char><char style="ft" closed="false"> ; Ps 14.1 ; Pr 10.23 ; Qo 5.3 ; Lc 12.20 ; 1 Co 15.36.</char></note>, le maître des simples, parce que tu possèdes dans la loi l'expression même de la connaissance et de la vérité… <verse number="21" style="v" />Eh bien ! toi qui enseignes autrui, tu ne t'enseignes pas toi-même ! Tu prêches de ne pas voler, et tu voles ! <verse number="22" style="v" />Tu interdis l'adultère, et tu commets l'adultère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.21-22 </char><char style="fq" closed="false">vol et adultère </char><char style="ft" closed="false">Ps 50.18.</char></note> ! Tu as horreur des idoles, et tu pilles leurs temples ! <verse number="23" style="v" />Tu mets ta fierté dans la loi, et tu déshonores Dieu en transgressant la loi ! <verse number="24" style="v" />En effet, comme il est écrit, <char style="it">le nom de Dieu est blasphémé à cause de vous parmi les païens</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.24 </char><char style="ft" closed="false">Es 52.5 (grec). – </char><char style="fq" closed="false">blasphémé à cause de vous </char><char style="ft" closed="false">Ez 36.20-22.</char></note>. <verse number="25" style="v" />Sans doute la circoncision est utile si tu pratiques la loi, mais si tu transgresses la loi, avec ta circoncision tu n'es plus qu'un incirconcis. <verse number="26" style="v" />Si donc l'incirconcis observe les prescriptions de la loi, son incirconcision ne lui sera-t-elle pas comptée comme circoncision ? <verse number="27" style="v" />Et lui qui, physiquement incirconcis, accomplit la loi, te jugera, toi qui, avec la lettre de la loi et la circoncision, transgresses la loi. <verse number="28" style="v" />En effet, ce n'est pas ce qui se voit qui fait le Juif, ni la marque visible dans la chair qui fait la circoncision, <verse number="29" style="v" />mais c'est ce qui est caché qui fait le Juif, et la circoncision est celle du cœur, celle qui relève de l'Esprit et non de la lettre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">2.29 </char><char style="fq" closed="false">circoncision du cœur </char><char style="ft" closed="false">Jr 4.4 ; 9.23-25 ; Dt 10.16 ; 30.6 ; 1 Co 7.19 ; Ga 5.3-6 ; Col 2.11 (Ac 7.51 ; Ph 3.2-7). – </char><char style="fq" closed="false">l'Esprit et la lettre : </char><char style="ft" closed="false">comme au v. 27, il s'agit de la </char><char style="fq" closed="false">loi </char><char style="ft" closed="false">(de Moïse) ; Rm 7.6 ; 8.2 ; 2 Co 3.6.</char></note>. Voilà l'homme qui reçoit sa louange non des hommes, mais de Dieu.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">L'universalité de la désobéissance</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Quelle est donc la supériorité du Juif ? Quelle est l'utilité de la circoncision ? <verse number="2" style="v" />Grande à tous égards ! Et d'abord, c'est à eux que les révélations de Dieu ont été confiées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.2 </char><char style="ft" closed="false">9.4-5 ; Dt 4.6-8 ; 32.7-11 ; Ps 103.7 ; 147.19-20 ; Jn 4.22. – Autres traductions : </char><char style="fq" closed="false">les oracles </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">les paroles </char><char style="ft" closed="false">(recueillis dans l'A.T.).</char></note>. <verse number="3" style="v" />Quoi donc ? Si certains furent infidèles, leur infidélité va-t-elle annuler la fidélité de Dieu ? <verse number="4" style="v" />Certes non ! Dieu doit être reconnu véridique et tout homme menteur, selon qu'il est écrit : <char style="it">Il faut que tu sois reconnu juste dans tes paroles, et que tu triomphes lorsqu'on te juge</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.4 </char><char style="ft" closed="false">Ps 51.6 (grec). – </char><char style="fq" closed="false">Dieu est fidèle (véridique) </char><char style="ft" closed="false">Ps 89.31-38 ; 119.89-90 ; Os 1–3 ; 1 Jn 1.9 ; Ap 19.11. – </char><char style="fq" closed="false">l'homme menteur </char><char style="ft" closed="false">Ps 116.11 ; Jn 3.3.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Mais si notre injustice met en relief la justice de Dieu, que dire ? Dieu n'est-il pas injuste en nous frappant de sa colère ? Je parle selon la logique humaine. <verse number="6" style="v" />Certes non ! Car alors, comment Dieu jugera-t-il le monde ? <verse number="7" style="v" />Mais si, par mon mensonge, la vérité de Dieu éclate d'autant plus pour sa gloire, pourquoi donc, moi, suis-je encore condamné comme pécheur ? <verse number="8" style="v" />Et alors, pourquoi ne ferions-nous pas le mal afin qu'il en résulte du bien, comme certains calomniateurs nous le font dire ? – Ces gens-là méritent leur condamnation ! <verse number="9" style="v" />Mais quoi ? avons-nous encore, nous Juifs, quelque supériorité ? Absolument pas ! Car nous l'avons déjà établi : tous, Juifs comme Grecs, sont sous l'empire du péché. <verse number="10" style="v" />Comme il est écrit :</para>
  <para style="q1">
    <char style="it">Il n'y a pas de juste, pas même un seul</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">3.10 </char>
      <char style="ft" closed="false">v. 10-12 : Ps 14.1-3 ; Ps 53.2-4. – </char>
      <char style="fq" closed="false">pas un seul juste </char>
      <char style="ft" closed="false">Qo 7.20 ; 1 Jn 1.8-10.</char>
    </note>.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" />
    <char style="it">Il n'y a pas d'homme sensé, pas un qui cherche Dieu.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="12" style="v" />
    <char style="it">Ils sont tous dévoyés, ensemble pervertis,</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">pas un qui fasse le bien, pas même un seul.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="13" style="v" />
    <char style="it">Leur gosier est un sépulcre béant ;</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">de leur langue ils sèment la tromperie ;</char></para>
  <para style="q1">
    <char style="it">un venin d'aspic est sous leurs lèvres</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">3.13 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ps 5.10 ; 140.4.</char>
    </note> ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" />
    <char style="it">leur bouche est pleine de malédictions et d'amertume</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">3.14 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ps 10.7.</char>
    </note> ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" />
    <char style="it">leurs pieds sont prompts à verser le sang</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">3.15-17 </char>
      <char style="ft" closed="false">Es 59.7-8 ; Pr 1.16.</char>
    </note> ;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" />
    <char style="it">la ruine et le malheur sont sur leurs chemins ;</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" />
    <char style="it">et le chemin de la paix, ils ne le connaissent pas.</char></para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" />
    <char style="it">Nulle crainte de Dieu devant leurs yeux</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">3.18 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ps 36.2.</char>
    </note> !</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Or, nous savons que tout ce que dit la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.19 </char><char style="ft" closed="false">Comme en 1 Co 14.21 </char><char style="fq" closed="false">la loi </char><char style="ft" closed="false">est l'expression condensée qui désigne tout l'A.T. Au v. 21 même sens de l'expression </char><char style="fq" closed="false">la loi et les prophètes.</char></note>, elle le dit à ceux qui sont sous la loi, afin que toute bouche soit fermée et que le monde entier soit reconnu coupable devant Dieu. <verse number="20" style="v" />Voilà pourquoi <char style="it">personne ne sera justifié devant lui</char> par les œuvres de la loi ; la loi, en effet, ne donne que la connaissance du péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.20 </char><char style="ft" closed="false">Ps 143.2. – </char><char style="fq" closed="false">connaissance du péché </char><char style="ft" closed="false">7.7. – v. 20-24 : </char><char style="fq" closed="false">justifiés par la foi </char><char style="ft" closed="false">1.16-17 ; 5.1 ; 9.30 ; Ph 3.9 ; Ep 2.4-10 </char><char style="fq" closed="false">et non par la loi </char><char style="ft" closed="false">Ga 2.16.</char></note>.</para>
  <para style="s1">La justice reçue par la foi</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Mais maintenant, indépendamment de la loi, la justice de Dieu a été manifestée ; la loi et les prophètes lui rendent témoignage. <verse number="22" style="v" />C'est la justice de Dieu par la foi en Jésus Christ pour tous ceux qui croient, car il n'y a pas de différence : <verse number="23" style="v" />tous ont péché, sont privés de la gloire de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.23 </char><char style="fq" closed="false">la gloire de Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ez 10.18-19 ; 11.22-33 ; 43.1-9 ; Es 60.1-3, donnée au Christ 1 Co 2.8 ; 2 Co 4.6 et aux croyants 2 Co 3.18 ; Rm 8.18-21,30.</char></note>, <verse number="24" style="v" />mais sont gratuitement justifiés par sa grâce, en vertu de la délivrance accomplie en Jésus Christ. <verse number="25" style="v" />C'est lui que Dieu a destiné à servir d'expiation<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.25 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">que Dieu a établi comme propitiatoire. </char><char style="ft" closed="false">Selon Lv 16.2s c'est sur le propitiatoire (couvercle de l'arche) qu'on pratiquait l'aspersion du sang au grand jour des </char><char style="fq" closed="false">expiations </char><char style="ft" closed="false">pour le pardon des péchés de tout le peuple ; Lv 16.12-16 ; He 9.5,15 ; 1 Jn 2.2 ; 4.10 ; Ep 1.7. Voir <char style="bk">4 M</char> 17.22.</char></note> par son sang, par le moyen de la foi, pour montrer ce qu'était la justice, du fait qu'il avait laissé impunis les péchés d'autrefois, <verse number="26" style="v" />au temps de sa patience<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.26 </char><char style="ft" closed="false">Ex 34.6-7 ; Ps 103.8 ; Es 48.9 ; Jr 15.15 ; Rm 2.4+.</char></note>. Il montre donc sa justice dans le temps présent, afin d'être juste et de justifier celui qui vit de la foi en Jésus. <verse number="27" style="v" />Y a-t-il donc lieu de faire le fier ? C'est exclu ! Au nom de quoi ? Des œuvres ? Nullement, mais au nom de la foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.27 </char><char style="ft" closed="false">Certains traduisent : </char><char style="fq" closed="false">Par la loi des œuvres ? Nullement, mais par la loi de la foi. – fierté </char><char style="ft" closed="false">2.17+.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Nous estimons en effet que l'homme est justifié par la foi, indépendamment des œuvres de la loi. <verse number="29" style="v" />Ou alors, Dieu serait-il seulement le Dieu des Juifs ? N'est-il pas aussi le Dieu des païens ? Si ! il est aussi le Dieu des païens, <verse number="30" style="v" />puisqu'il n'y a qu'un seul Dieu qui va justifier les circoncis par la foi et les incirconcis par la foi. <verse number="31" style="v" />Enlevons-nous par la foi toute valeur à la loi ? Bien au contraire, nous confirmons la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3.31 </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.17-19.</char></note> !</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Abraham le croyant</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Que dirons-nous donc d'Abraham, notre ancêtre ? Qu'a-t-il obtenu selon la chair<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.1 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Que dirons-nous donc d'Abraham, notre ancêtre selon la chair ?</char></note> ? <verse number="2" style="v" />Si Abraham a été justifié par ses œuvres, il a de quoi être fier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.2 </char><char style="fq" closed="false">être fier </char><char style="ft" closed="false">2.17+.</char></note>, mais non devant Dieu ! <verse number="3" style="v" />En effet, que dit l'Ecriture ? <char style="it">Abraham eut foi en Dieu, et cela lui fut compté comme justice</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="ft" closed="false">Gn 15.6 ; (Rm 4.9 ; Ga 3.6-9 ; Jc 2.20-24). – </char><char style="fq" closed="false">la foi d'Abraham </char><char style="ft" closed="false">Gn 12.1-5.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Or, à celui qui accomplit des œuvres, le salaire n'est pas compté comme une grâce, mais comme un dû<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="ft" closed="false">11.6 ; Mt 20.1-16 ; Lc 17.7-11.</char></note>. <verse number="5" style="v" />Par contre, à celui qui n'accomplit pas d'œuvres mais croit en celui qui justifie l'impie, sa foi est comptée comme justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.5 </char><char style="ft" closed="false">La </char><char style="fq" closed="false">justice, </char><char style="ft" closed="false">la </char><char style="fq" closed="false">loi </char><char style="ft" closed="false">et la </char><char style="fq" closed="false">foi </char><char style="ft" closed="false">Ga 2.16.</char></note>. <verse number="6" style="v" />C'est ainsi que David célèbre le bonheur de l'homme au compte duquel Dieu porte la justice indépendamment des œuvres :</para>
  <para style="q1">
    <verse number="7" style="v" />
    <char style="it">Heureux ceux dont les offenses ont été pardonnées et les péchés remis</char>
    <note caller="+" style="f">
      <char style="fr" closed="false">4.7 </char>
      <char style="ft" closed="false">Ou </char>
      <char style="fq" closed="false">couverts, </char>
      <char style="ft" closed="false">c'est-à-dire </char>
      <char style="fq" closed="false">effacés. – </char>
      <char style="ft" closed="false">v. 7-8 : Ps 32.1-2.</char>
    </note>,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="8" style="v" />
    <char style="it">Heureux l'homme au compte de qui le Seigneur ne porte pas le péché</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Cette déclaration de bonheur ne concerne-t-elle donc que les circoncis, ou également les incirconcis ? Nous disons en effet : <char style="it">la foi d'Abraham lui fut comptée comme justice</char>. <verse number="10" style="v" />Mais dans quelles conditions le fut-elle ? Avant, ou après sa circoncision ? Non pas après, mais avant ! <verse number="11" style="v" />Puis le signe de la circoncision lui fut donné comme sceau de la justice reçue par la foi, lorsqu'il était incirconcis ; ainsi devint-il à la fois père de tous les croyants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.11 </char><char style="fq" closed="false">circoncision d'Abraham </char><char style="ft" closed="false">Gn 17.9-14. – </char><char style="fq" closed="false">Abraham, père des croyants </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.7-9.</char></note> incirconcis, pour que la justice leur fût comptée, <verse number="12" style="v" />et père des circoncis, de ceux qui non seulement appartiennent au peuple des circoncis, mais marchent aussi sur les traces de la foi de notre père Abraham, avant sa circoncision.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />En effet, ce n'est pas en vertu de la loi, mais en vertu de la justice de la foi que la promesse de recevoir le monde en héritage fut faite à Abraham<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.13 </char><char style="fq" closed="false">la justice de la foi : </char><char style="ft" closed="false">expression condensée pour </char><char style="fq" closed="false">la justice reçue par la foi. </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.17 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">la promesse faite à Abraham </char><char style="ft" closed="false">Gn 12.2-3 ; 22.15-18 ; Ga 3.15-16. – </char><char style="fq" closed="false">la foi d'Abraham </char><char style="ft" closed="false">He 11.8-12.</char></note> ou à sa descendance. <verse number="14" style="v" />Si les héritiers le sont en vertu de la loi, la foi n'a plus de sens et la promesse est annulée. <verse number="15" style="v" />Car la loi produit la colère ; là où il n'y a pas de loi, il n'y a pas non plus de transgression<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.15 </char><char style="ft" closed="false">Le rôle de la </char><char style="fq" closed="false">loi </char><char style="ft" closed="false">3.20 ; 5.13,20-21 ; 7.7-13 ; 1 Co 15.56 ; Ga 3.10,19-22.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Aussi est-ce par la foi qu'on devient héritier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.16 </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.18,23-29.</char></note>, afin que ce soit par grâce et que la promesse demeure valable pour toute la descendance d'Abraham, non seulement pour ceux qui se réclament de la loi, mais aussi pour ceux qui se réclament de la foi d'Abraham, notre père à tous. <verse number="17" style="v" />En effet, il est écrit : <char style="it">J'ai fait de toi le père d'un grand nombre de peuples</char>. Il est notre père devant celui en qui il a cru, le Dieu qui fait vivre les morts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.17 </char><char style="ft" closed="false">Gn 17.5. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu qui fait vivre les morts </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.39 ; Ez 37.1-10 ; He 11.19. – </char><char style="fq" closed="false">Il est notre père : </char><char style="ft" closed="false">mots ajoutés pour la bonne compréhension du texte.</char></note> et appelle à l'existence ce qui n'existe pas. <verse number="18" style="v" />Espérant contre toute espérance, il crut et devint ainsi <char style="it">le père d'un grand nombre de peuples,</char> selon la parole : <char style="it">Telle sera ta descendance</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.18 </char><char style="ft" closed="false">Gn 15.5.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Il ne faiblit pas dans la foi en considérant son corps – il était presque centenaire – et le sein maternel de Sara, l'un et l'autre atteints par la mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.19 </char><char style="ft" closed="false">Devenus incapables de s'assurer une descendance. – Abraham </char><char style="fq" closed="false">centenaire </char><char style="ft" closed="false">Gn 17.1,15-22.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Devant la promesse divine, il ne succomba pas au doute, mais il fut fortifié par la foi et rendit gloire à Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.20 </char><char style="fq" closed="false">foi en la promesse </char><char style="ft" closed="false">He 6.15 ; 11.32-40. – </char><char style="fq" closed="false">rendre gloire à Dieu </char><char style="ft" closed="false">Jos 7.19 ; 1 S 6.5, etc.</char></note>, <verse number="21" style="v" />pleinement convaincu que, ce qu'il a promis, Dieu a aussi la puissance de l'accomplir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.21 </char><char style="ft" closed="false">Jr 32.17-24 ; Gn 18.14 ; Lc 1.35-38.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Voilà pourquoi <char style="it">cela lui fut compté comme justice</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.22 </char><char style="ft" closed="false">Gn 15.6.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Or, ce n'est pas pour lui seul qu'il est écrit : <char style="it">Cela lui fut compté</char>, <verse number="24" style="v" />mais pour nous aussi, nous à qui la foi sera comptée, puisque nous croyons en celui qui a ressuscité d'entre les morts<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.24 </char><char style="fq" closed="false">écrit pour nous aussi </char><char style="ft" closed="false">15.4. – </char><char style="fq" closed="false">ressuscité d'entre les morts </char><char style="ft" closed="false">10.9.</char></note> Jésus notre Seigneur, <verse number="25" style="v" />livré pour nos fautes et ressuscité pour notre justification<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4.25 </char><char style="fq" closed="false">livré pour nos fautes </char><char style="ft" closed="false">Es 53.6 (grec) ; Rm 8.32. – </char><char style="fq" closed="false">ressuscité pour notre justification </char><char style="ft" closed="false">1 Co 15.17 ; Col 2.11-13.</char></note>.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">L'homme justifié, réconcilié et sauvé</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ainsi donc, justifiés par la foi, nous sommes en paix<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.1 </char><char style="ft" closed="false">Quelques manuscrits comportent </char><char style="fq" closed="false">soyons en paix</char><char style="ft" closed="false"> ; Es 53.5 ; Ep 2.14-17 ; Col 3.15.</char></note> avec Dieu par notre Seigneur Jésus Christ ; <verse number="2" style="v" />par lui nous avons accès, par la foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.2 </char><char style="ft" closed="false">Plusieurs manuscrits omettent les mots </char><char style="fq" closed="false">par la foi.</char></note>, à cette grâce en laquelle nous sommes établis et nous mettons notre fierté dans l'espérance de la gloire de Dieu. <verse number="3" style="v" />Bien plus, nous mettons notre fierté dans nos détresses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.3 </char><char style="fq" closed="false">détresses </char><char style="ft" closed="false">Ps 37.39 ; 50.15 ; Mt 24.21 ; Ac 11.19 ; 14.22 ; 2 Co 1.4-5 ; Ph 4.14 ; 1 Th 3.3 ; Ap 1.9 ; 7.14.</char></note> mêmes, sachant que la détresse produit la persévérance, <verse number="4" style="v" />la persévérance la fidélité éprouvée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.4 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">la mise à l'épreuve </char><char style="ft" closed="false">(au sens d'une vérification de la qualité). – Constance dans l'épreuve 8.18 ; 2 Co 4.17 ; Jc 1.2-4 ; 1 P 1.6-7 ; He 6.18-19.</char></note>, la fidélité éprouvée l'espérance ; <verse number="5" style="v" />et l'espérance ne trompe pas, car l'amour de Dieu a été répandu dans nos cœurs par l'Esprit Saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="ft" closed="false">Comme en 8.39, il s'agit de </char><char style="fq" closed="false">l'amour que Dieu a pour nous. – Saint Esprit </char><char style="ft" closed="false">8.9-16 ; Ga 4.6 ; Tt 3.5-7 ; 1 Jn 4.13.</char></note> qui nous a été donné. <verse number="6" style="v" />Oui, quand nous étions encore sans force, Christ, au temps fixé, est mort pour des impies. <verse number="7" style="v" />C'est à peine si quelqu'un voudrait mourir pour un juste ; peut-être pour un homme de bien accepterait-on de mourir. <verse number="8" style="v" />Mais en ceci Dieu prouve son amour envers nous : Christ est mort pour nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6-8 </char><char style="fq" closed="false">le Christ est mort pour nous </char><char style="ft" closed="false">3.25 ; 4.25 ; 5.6-11 ; 8.32 ; Ga 1.4 ; 2.20 ; Ep 5.2 ; 1 Tm 2.6 ; Tt 2.14 ; 3.4-7 ; 1 P 3.18 ; Jn 3.16-17 ; 15.13 ; 1 Jn 3.16 ; 4.10.</char></note> alors que nous étions encore pécheurs. <verse number="9" style="v" />Et puisque maintenant nous sommes justifiés par son sang, à plus forte raison serons-nous sauvés par lui de la colère. <verse number="10" style="v" />Si en effet, quand nous étions ennemis de Dieu, nous avons été réconciliés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.10 </char><char style="ft" closed="false">2 Co 5.18-19 ; Ep 2.16 ; Col 1.20-22.</char></note> avec lui par la mort de son Fils, à plus forte raison, réconciliés, serons-nous sauvés par sa vie. <verse number="11" style="v" />Bien plus, nous mettons notre fierté en Dieu par notre Seigneur Jésus Christ par qui, maintenant, nous avons reçu la réconciliation.</para>
  <para style="s1">Adam et Jésus Christ</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Voilà pourquoi, de même que par un seul homme le péché est entré dans le monde et par le péché la mort, et qu'ainsi la mort a atteint tous les hommes : d'ailleurs<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.12 </char><char style="ft" closed="false">Autres traductions : a) </char><char style="fq" closed="false">à cause duquel </char><char style="ft" closed="false">(c.-à-d. d'Adam)… b) </char><char style="fq" closed="false">à cause de laquelle… </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">en vue de laquelle </char><char style="ft" closed="false">(c.-à-d. de la mort)…– </char><char style="fq" closed="false">la mort, </char><char style="ft" closed="false">fruit du </char><char style="fq" closed="false">péché </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.17 ; 3.19 ; <char style="bk">Sg</char> 2.24 ; <char style="bk">4 Esd</char> 3.7 ; 7.118 ; Rm 6.23 ; 7.5 ; 8.6,13 ; 1 Co 15.21-22,45 ; Ga 6.7-9 ; Jc 1.15.</char></note> tous ont péché… <verse number="13" style="v" />car<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.13 </char><char style="ft" closed="false">La comparaison amorcée au v. 12 reste en suspens ; elle sera reprise aux v. 15 et 18.</char></note>, jusqu'à la loi, le péché était dans le monde et, bien que le péché ne puisse être sanctionné quand il n'y a pas de loi, <verse number="14" style="v" />pourtant, d'Adam à Moïse la mort a régné, même sur ceux qui n'avaient pas péché par une transgression identique à celle d'Adam, figure de celui qui devait venir<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.14 </char><char style="ft" closed="false">Le Christ.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Mais il n'en va pas du don de grâce comme de la faute ; car, si par la faute d'un seul la multitude a subi la mort, à plus forte raison la grâce de Dieu, grâce accordée en un seul homme, Jésus Christ, s'est-elle répandue en abondance sur la multitude. <verse number="16" style="v" />Et il n'en va pas non plus du don comme des suites du péché d'un seul : en effet, à partir du péché d'un seul, le jugement aboutit à la condamnation, tandis qu'à partir de nombreuses fautes, le don de grâce aboutit à la justification. <verse number="17" style="v" />Car si par un seul homme, par la faute d'un seul, la mort a régné, à plus forte raison, par le seul Jésus Christ, régneront-ils dans la vie, ceux qui reçoivent l'abondance de la grâce et du don de la justice. <verse number="18" style="v" />Bref, comme par la faute d'un seul ce fut pour tous les hommes la condamnation, ainsi par l'œuvre de justice d'un seul, c'est pour tous les hommes la justification qui donne la vie. <verse number="19" style="v" />De même en effet que, par la désobéissance d'un seul homme, la multitude a été rendue pécheresse, de même aussi, par l'obéissance d'un seul<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.19 </char><char style="ft" closed="false">Es 53.11 ; Ph 2.8 ; He 5.8.</char></note>, la multitude sera-t-elle rendue juste. <verse number="20" style="v" />La loi, elle, est intervenue pour que prolifère la faute, mais là où le péché a proliféré, la grâce a surabondé, <verse number="21" style="v" />afin que, comme le péché avait régné pour la mort, ainsi, par la justice, la grâce règne pour la vie éternelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5.21 </char><char style="fq" closed="false">vie éternelle </char><char style="ft" closed="false">Dn 12.2 ; Mt 19.16 ; Jn 3.15 ; 6.47 ; 17.3 ; Rm 2.7 ; 6.22-23 ; Ga 6.8 ; 1 Tm 6.12 ; Tt 1.2 ; 1 Jn 5.11,20.</char></note> par Jésus Christ, notre Seigneur.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Mort et vie avec Jésus Christ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Qu'est-ce à dire ? Nous faut-il demeurer dans le péché afin que la grâce abonde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="ft" closed="false">Abus de la </char><char style="fq" closed="false">grâce </char><char style="ft" closed="false">3.8.</char></note> ? <verse number="2" style="v" />Certes non ! Puisque nous sommes morts au péché, comment vivre encore dans le péché ? <verse number="3" style="v" />Ou bien ignorez-vous que nous tous, baptisés en Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.3 </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.27.</char></note>, c'est en sa mort que nous avons été baptisés ? <verse number="4" style="v" />Par le baptême, en sa mort, nous avons donc été ensevelis avec lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.4 </char><char style="ft" closed="false">Col 2.12 ; 2 Tm 2.11.</char></note>, afin que, comme Christ est ressuscité des morts par la gloire du Père, nous menions nous aussi une vie nouvelle. <verse number="5" style="v" />Car si nous avons été totalement unis, assimilés à sa mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.5 </char><char style="ft" closed="false">Comme au v. 8, le </char><char style="fq" closed="false">si </char><char style="ft" closed="false">est à comprendre au sens de </char><char style="fq" closed="false">puisque</char><char style="ft" closed="false">. – Autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">si nous sommes devenus un même être </char><char style="ft" closed="false">(avec lui) </char><char style="fq" closed="false">par une mort semblable à la sienne</char><char style="ft" closed="false">. – </char><char style="fq" closed="false">unis à Christ </char><char style="ft" closed="false">Ph 3.10-11 ; Ep 2.6.</char></note>, nous le serons aussi à sa résurrection. <verse number="6" style="v" />Comprenons bien ceci : notre vieil homme a été crucifié avec lui pour que soit détruit ce corps de péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.6 </char><char style="fq" closed="false">le vieil homme </char><char style="ft" closed="false">Col 3.9-10 ; Ep 4.22-24. – </char><char style="fq" closed="false">crucifiés avec Christ </char><char style="ft" closed="false">Ga 5.24 ; 6.14. – Comme en Rm 12.1, le </char><char style="fq" closed="false">corps </char><char style="ft" closed="false">désigne ici l'être humain tout entier en tant qu'il agit par son corps.</char></note> et qu'ainsi nous ne soyons plus esclaves du péché. <verse number="7" style="v" />Car celui qui est mort est libéré du péché. <verse number="8" style="v" />Mais si nous sommes morts avec Christ, nous croyons que nous vivrons aussi avec lui. <verse number="9" style="v" />Nous le savons en effet : ressuscité des morts, Christ ne meurt plus ; la mort sur lui n'a plus d'empire. <verse number="10" style="v" />Car en mourant, c'est au péché qu'il est mort une fois pour toutes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="ft" closed="false">1 P 3.18 ; He 9.26-28.</char></note> ; vivant, c'est pour Dieu qu'il vit. <verse number="11" style="v" />De même vous aussi : considérez que vous êtes morts au péché et vivants pour Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.11 </char><char style="ft" closed="false">1 P 2.24 (Col 3.3,5 ; Ga 2.19 ; 2 Co 5.15).</char></note> en Jésus Christ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Que le péché ne règne donc plus dans votre corps mortel pour vous faire obéir à ses convoitises. <verse number="13" style="v" />Ne mettez plus vos membres au service du péché comme armes de l'injustice, mais, comme des vivants revenus d'entre les morts, avec vos membres comme armes de la justice, mettez-vous au service de Dieu. <verse number="14" style="v" />Car le péché n'aura plus d'empire sur vous, puisque vous n'êtes plus sous la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.14 </char><char style="ft" closed="false">Ga 5.18.</char></note>, mais sous la grâce.</para>
  <para style="s1">Le service de la justice</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Quoi donc ? Allons-nous pécher parce que nous ne sommes plus sous la loi, mais sous la grâce ? Certes non ! <verse number="16" style="v" />Ne savez-vous pas qu'en vous mettant au service de quelqu'un comme esclaves pour lui obéir, vous êtes esclaves de celui à qui vous obéissez, soit du péché qui conduit à la mort, soit de l'obéissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.16 </char><char style="fq" closed="false">l'obéissance : </char><char style="ft" closed="false">tournure condensée pour </char><char style="fq" closed="false">Dieu à qui l'on obéit. – esclaves </char><char style="ft" closed="false">Jn 8.34 ; 2 P 2.19.</char></note> qui conduit à la justice ? <verse number="17" style="v" />Rendons grâce à Dieu : vous étiez esclaves du péché, mais vous avez obéi de tout votre cœur à l'enseignement commun auquel vous avez été confiés ; <verse number="18" style="v" />libérés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.18 </char><char style="fq" closed="false">libérés </char><char style="ft" closed="false">Ga 5.13 ; Jn 8.36.</char></note> du péché, vous êtes devenus esclaves de la justice. <verse number="19" style="v" />J'emploie des mots tout humains, adaptés à votre faiblesse. De même que vous avez mis vos membres comme esclaves au service de l'impureté et du désordre qui conduisent à la révolte contre Dieu, mettez-les maintenant comme esclaves au service de la justice<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.19 </char><char style="fq" closed="false">membres </char><char style="ft" closed="false">7.5,23. – </char><char style="fq" closed="false">au service de la justice </char><char style="ft" closed="false">12.1.</char></note> qui conduit à la sanctification. <verse number="20" style="v" />Lorsque vous étiez esclaves du péché, vous étiez libres à l'égard de la justice. <verse number="21" style="v" />Quels fruits portiez-vous donc alors ? Aujourd'hui vous en avez honte, car leur aboutissement, c'est la mort. <verse number="22" style="v" />Mais maintenant, libérés du péché et devenus esclaves de Dieu, vous portez les fruits qui conduisent à la sanctification, et leur aboutissement, c'est la vie éternelle<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.22 </char><char style="fq" closed="false">fruits </char><char style="ft" closed="false">Jn 15.8,16 ; Ga 5.22 ; 6.8. – </char><char style="fq" closed="false">vie éternelle </char><char style="ft" closed="false">5.21+.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Car le salaire du péché, c'est la mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6.23 </char><char style="ft" closed="false">5.12.</char></note> ; mais le don gratuit de Dieu, c'est la vie éternelle en Jésus Christ, notre Seigneur.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Le chrétien libéré de la loi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ou bien ignorez-vous, frères – je parle à des gens compétents en matière de loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.1 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">je parle à des hommes connaissant la loi </char><char style="ft" closed="false">(de Moïse).</char></note> – que la loi n'a autorité sur l'homme qu'aussi longtemps qu'il vit ? <verse number="2" style="v" />Ainsi la femme mariée est liée par une loi à un homme tant qu'il vit ; mais s'il vient à mourir, elle ne relève plus de la loi conjugale. <verse number="3" style="v" />Donc, si du vivant de son mari elle appartient à un autre, elle sera appelée adultère ; mais, si le mari vient à mourir, elle est libre à l'égard de la loi, en sorte qu'elle ne sera pas adultère en appartenant à un autre. <verse number="4" style="v" />Vous de même, mes frères, vous avez été mis à mort à l'égard de la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.4 </char><char style="fq" closed="false">morts à l'égard de la loi </char><char style="ft" closed="false">Ga 2.19 ; 3.13. – </char><char style="fq" closed="false">à l'égard du péché </char><char style="ft" closed="false">6.5-6 ; 2 Co 5.15.</char></note>, par le corps du Christ, pour appartenir à un autre, le Ressuscité d'entre les morts, afin que nous portions des fruits pour Dieu. <verse number="5" style="v" />En effet, quand nous étions dans la chair<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.5 </char><char style="ft" closed="false">Comme aux v. 18 et 25, le mot </char><char style="fq" closed="false">chair </char><char style="ft" closed="false">sert à désigner l'homme en tant qu'il est dominé et disqualifié par le péché ; ch. 7–8.</char></note>, les passions pécheresses, se servant de la loi, agissaient en nos membres, afin que nous portions des fruits pour la mort. <verse number="6" style="v" />Mais maintenant, morts à ce qui nous tenait captifs, nous avons été affranchis de la loi, de sorte que nous servons sous le régime nouveau de l'Esprit et non plus sous le régime périmé de la lettre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.6 </char><char style="ft" closed="false">Voir 2.29+ et la note.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Le rôle de la loi</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Qu'est-ce à dire ? La loi serait-elle péché ? Certes non ! Mais je n'ai connu le péché que par la loi. Ainsi je n'aurais pas connu la convoitise si la loi n'avait dit : <char style="it">Tu ne convoiteras pas</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.7 </char><char style="fq" closed="false">La loi fait connaître le péché </char><char style="ft" closed="false">3.20. – </char><char style="fq" closed="false">convoitise </char><char style="ft" closed="false">Jc 1.14-15. – commandement Ex 20.17 ; Dt 5.21. – </char><char style="fq" closed="false">La loi </char><char style="ft" closed="false">fait apparaître le péché 4.15.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Saisissant l'occasion, le péché a produit en moi toutes sortes de convoitises par le moyen du commandement. Car, sans loi, le péché est chose morte. <verse number="9" style="v" />Jadis, en l'absence de loi, je vivais. Mais le commandement est venu, le péché a pris vie, <verse number="10" style="v" />et moi je suis mort : le commandement qui doit mener à la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.10 </char><char style="ft" closed="false">Lv 18.5 ; Dt 4.1 ; 5.33 ; Ez 20.11.</char></note> s'est trouvé pour moi mener à la mort. <verse number="11" style="v" />Car le péché, saisissant l'occasion, m'a séduit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.11 </char><char style="ft" closed="false">Gn 3.13 ; 2 Co 11.3 ; He 3.13.</char></note> par le moyen du commandement et, par lui, m'a donné la mort. <verse number="12" style="v" />Ainsi donc, la loi est sainte et le commandement saint, juste et bon.</para>
  <para style="s1">L'homme sous l'empire du péché</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Alors, ce qui est bon est-il devenu cause de mort pour moi ? Certes non ! Mais c'est le péché : en se servant de ce qui est bon, il m'a donné la mort, afin qu'il fût manifesté comme péché et qu'il apparût dans toute sa virulence de péché, par le moyen du commandement. <verse number="14" style="v" />Nous savons, certes, que la loi est spirituelle ; mais moi, je suis charnel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.14 </char><char style="ft" closed="false">Ps 51.7 ; Jn 3.6.</char></note>, vendu comme esclave au péché. <verse number="15" style="v" />Effectivement, je ne comprends rien à ce que je fais : ce que je veux, je ne le fais pas, mais ce que je hais, je le fais. <verse number="16" style="v" />Or, si ce que je ne veux pas, je le fais, je suis d'accord avec la loi et reconnais qu'elle est bonne ; <verse number="17" style="v" />ce n'est donc pas moi qui agis ainsi, mais le péché qui habite en moi. <verse number="18" style="v" />Car je sais qu'en moi – je veux dire dans ma chair<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir 7.5 et la note.</char></note> – le bien n'habite pas : vouloir le bien est à ma portée, mais non pas l'accomplir, <verse number="19" style="v" />puisque le bien que je veux, je ne le fais pas et le mal que je ne veux pas, je le fais. <verse number="20" style="v" />Or, si ce que je ne veux pas, je le fais, ce n'est pas moi qui agis, mais le péché qui habite en moi. <verse number="21" style="v" />Moi qui veux faire le bien, je constate donc cette loi : c'est le mal qui est à ma portée. <verse number="22" style="v" />Car je prends plaisir à la loi de Dieu, en tant qu'homme intérieur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.22 </char><char style="ft" closed="false">Expression empruntée au vocabulaire de la philosophie grecque. D'après le v. 23 elle désigne la partie rationnelle de l'homme ; Ep 3.16.</char></note>, <verse number="23" style="v" />mais, dans mes membres, je découvre une autre loi qui combat contre la loi que ratifie mon intelligence<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.23 </char><char style="ft" closed="false">Lutte entre la chair et l'Esprit Ga 5.16-23,25.</char></note> ; elle fait de moi le prisonnier de la loi du péché qui est dans mes membres. <verse number="24" style="v" />Malheureux homme que je suis ! Qui me délivrera de ce corps qui appartient à la mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.24 </char><char style="ft" closed="false">Prière dans la détresse Ps 22.1-12 ; 107.6,13,19,28.</char></note> ? <verse number="25" style="v" />Grâce soit rendue à Dieu par Jésus Christ, notre Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7.25 </char><char style="ft" closed="false">Action de grâce 5.21 ; 6.23 ; 1 Co 15.57.</char></note> !</para>
  <para style="p">Me voilà donc à la fois assujetti par l'intelligence à la loi de Dieu et par la chair à la loi du péché.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">La libération par l'Esprit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Il n'y a donc, maintenant, plus aucune condamnation pour ceux qui sont en Jésus Christ. <verse number="2" style="v" />Car la loi de l'Esprit qui donne la vie en Jésus Christ m'a libéré<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="ft" closed="false">Autres textes : </char><char style="fq" closed="false">t'a libéré </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">nous a libérés. – l'Esprit </char><char style="ft" closed="false">libérateur 2 Co 3.17 ; Ga 5.18. – </char><char style="fq" closed="false">la loi de l'Esprit </char><char style="ft" closed="false">Jr 31.33 ; Ez 36.27 ; 37.14.</char></note> de la loi du péché et de la mort. <verse number="3" style="v" />Ce qui était impossible à la loi, car la chair la vouait à l'impuissance, Dieu l'a fait : à cause du péché, en envoyant son propre Fils dans la condition de notre chair de péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.3 </char><char style="fq" closed="false">à cause du péché : </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">au sujet du péché</char><char style="ft" closed="false"> ; ou </char><char style="fq" closed="false">en vue du péché </char><char style="ft" closed="false">(à expier). – </char><char style="fq" closed="false">le Fils prend sur lui notre condition </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.13 ; 2 Co 5.21 ; He 2.14-18 ; 4.15.</char></note>, il a condamné le péché dans la chair, <verse number="4" style="v" />afin que la justice exigée par la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.4 </char><char style="ft" closed="false">Comme en 5.18, le terme </char><char style="fq" closed="false">justice </char><char style="ft" closed="false">exprime ici ce qui est conforme à la volonté de Dieu.</char></note> soit accomplie en nous, qui ne marchons pas sous l'empire de la chair, mais de l'Esprit. <verse number="5" style="v" />En effet, sous l'empire de la chair, on tend à ce qui est charnel, mais sous l'empire de l'Esprit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.5 </char><char style="fq" closed="false">la chair </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">l'Esprit </char><char style="ft" closed="false">7.23+.</char></note>, on tend à ce qui est spirituel : <verse number="6" style="v" />la chair tend à la mort, mais l'Esprit tend à la vie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.6 </char><char style="fq" closed="false">la mort </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">la vie </char><char style="ft" closed="false">6.21-22 ; 7.5 ; 8.13.</char></note> et à la paix. <verse number="7" style="v" />Car le mouvement de la chair est révolte contre Dieu ; elle ne se soumet pas à la loi de Dieu ; elle ne le peut même pas. <verse number="8" style="v" />Sous l'empire de la chair on ne peut plaire à Dieu. <verse number="9" style="v" />Or vous, vous n'êtes pas sous l'empire de la chair, mais de l'Esprit, puisque l'Esprit de Dieu habite en vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.9 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">si vraiment l'Esprit de Dieu… </char><char style="ft" closed="false">Voir 6.5 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">l'Esprit de Dieu en vous </char><char style="ft" closed="false">1 Co 3.16.</char></note>. Si quelqu'un n'a pas l'Esprit du Christ, il ne lui appartient pas. <verse number="10" style="v" />Si Christ est en vous, votre corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.10 </char><char style="ft" closed="false">Voir 6.6 et la note.</char></note>, il est vrai, est voué à la mort à cause du péché, mais l'Esprit est votre vie à cause de la justice. <verse number="11" style="v" />Et si l'Esprit de celui qui a ressuscité Jésus d'entre les morts habite en vous, celui qui a ressuscité Jésus Christ d'entre les morts donnera aussi la vie à vos corps mortels, par son Esprit qui habite en vous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.11 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 6.14 ; 2 Co 4.14.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ainsi donc, frères, nous avons une dette, mais non envers la chair pour devoir vivre de façon charnelle. <verse number="13" style="v" />Car si vous vivez de façon charnelle, vous mourrez ; mais si, par l'Esprit, vous faites mourir votre comportement charnel, vous vivrez. <verse number="14" style="v" />En effet, ceux-là sont fils de Dieu qui sont conduits par l'Esprit de Dieu : <verse number="15" style="v" />vous n'avez pas reçu un esprit qui vous rende esclaves et vous ramène à la peur, mais un Esprit qui fait de vous des fils adoptifs et par lequel nous crions : Abba<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.15 </char><char style="fq" closed="false">esclaves, fils </char><char style="ft" closed="false">Ga 4.7. – Esprit d'adoption filiale Ga 4.6 ; 2 Tm 1.7. – </char><char style="fq" closed="false">Abba : </char><char style="ft" closed="false">en araméen = papa ; expression particulière à Jésus quand il priait son père (Mc 14.36 ; voir Ga 4.6).</char></note>, Père. <verse number="16" style="v" />Cet Esprit lui-même atteste à notre esprit que nous sommes enfants de Dieu. <verse number="17" style="v" />Enfants, et donc héritiers : héritiers de Dieu, cohéritiers du Christ, puisque, ayant part à ses souffrances, nous aurons part aussi à sa gloire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.17 </char><char style="ft" closed="false">Autre traduction : </char><char style="fq" closed="false">si vraiment nous avons part… </char><char style="ft" closed="false">Voir v. 9 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">souffrance </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">gloire </char><char style="ft" closed="false">Lc 24.26 ; 2 Co 4.17 ; 1 P 4.13.</char></note>.</para>
  <para style="s1">La gloire à venir</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />J'estime en effet que les souffrances du temps présent sont sans proportion avec la gloire qui doit être révélée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.18 </char><char style="ft" closed="false">3.23+.</char></note> en nous. <verse number="19" style="v" />Car la création attend avec impatience la révélation des fils de Dieu : <verse number="20" style="v" />livrée au pouvoir du néant – non de son propre gré, mais par l'autorité de celui qui l'a livrée –, elle garde l'espérance, <verse number="21" style="v" />car elle aussi sera libérée de l'esclavage de la corruption, pour avoir part à la liberté et à la gloire des enfants de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.21 </char><char style="fq" closed="false">la création libérée de la corruption </char><char style="ft" closed="false">2 P 3.12-13 ; Ap 21.1. – </char><char style="fq" closed="false">participation à la gloire à venir </char><char style="ft" closed="false">Es 55.13 ; 65.17 ; Rm 8.23 ; Col 1.18-20.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Nous le savons en effet : la création tout entière gémit maintenant encore dans les douleurs de l'enfantement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.22 </char><char style="ft" closed="false">Jr 13.21 ; Es 66.6-8 ; Jn 16.21-22.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Elle n'est pas la seule : nous aussi, qui possédons les prémices de l'Esprit, nous gémissons intérieurement, attendant l'adoption, la délivrance pour notre corps<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.23 </char><char style="fq" closed="false">prémices </char><char style="ft" closed="false">1 Co 15.20 ; Rm 11.16 </char><char style="fq" closed="false">de l'Esprit </char><char style="ft" closed="false">2 Co 1.22. – </char><char style="fq" closed="false">l'espérance pour notre corps </char><char style="ft" closed="false">1 Co 15.53-54 ; 2  Co 5.2-5 ; Ph 3.20-21.</char></note>. <verse number="24" style="v" />Car nous avons été sauvés, mais c'est en espérance. Or, voir ce qu'on espère n'est plus espérer : ce que l'on voit, comment l'espérer encore ? <verse number="25" style="v" />Mais espérer ce que nous ne voyons pas, c'est l'attendre avec persévérance. <verse number="26" style="v" />De même, l'Esprit aussi vient en aide à notre faiblesse, car nous ne savons pas prier comme il faut, mais l'Esprit lui-même intercède pour nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.26 </char><char style="fq" closed="false">intercession </char><char style="ft" closed="false">et œuvre de </char><char style="fq" closed="false">l'Esprit </char><char style="ft" closed="false">Jc 4.5 ; 1 Co 2.10-13 (Rm 8.15).</char></note> en gémissements inexprimables, <verse number="27" style="v" />et celui qui scrute les cœurs sait quelle est l'intention de l'Esprit : c'est selon Dieu en effet que l'Esprit intercède pour les saints.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Nous savons d'autre part que tout concourt au bien de ceux qui aiment Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.28 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Dieu collabore en tout pour le bien avec ceux qui l'aiment.</char></note>, qui sont appelés selon son dessein. <verse number="29" style="v" />Ceux que d'avance il a connus, il les a aussi prédestinés à être conformes à l'image de son Fils<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.29 </char><char style="ft" closed="false">Col 1.15 ; Rm 8.16-17 ; 2 Co 3.18 ; 1 Co 15.49.</char></note>, afin que celui-ci soit le premier-né d'une multitude de frères ; <verse number="30" style="v" />ceux qu'il a prédestinés, il les a aussi appelés ; ceux qu'il a appelés, il les a aussi justifiés ; et ceux qu'il a justifiés, il les a aussi glorifiés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.30 </char><char style="ft" closed="false">2 Th 2.13-14 ; Ep 1.11-13.</char></note>.</para>
  <para style="s1">Hymne à l'amour de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Que dire de plus ? Si Dieu est pour nous, qui sera contre nous ? <verse number="32" style="v" />Lui qui n'a pas épargné son propre Fils, mais l'a livré pour nous tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.32 </char><char style="fq" closed="false">Dieu n'a pas épargné son Fils </char><char style="ft" closed="false">voir Gn 22.16. – </char><char style="fq" closed="false">mais il l'a livré pour nous </char><char style="ft" closed="false">5.6-8 ; Es 53.6 (grec).</char></note>, comment, avec son Fils, ne nous donnerait-il pas tout ? <verse number="33" style="v" />Qui accusera les élus de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.33 </char><char style="ft" closed="false">Voir 16.13 et Col 3.12 ; ici le terme est sensiblement équivalent à </char><char style="fq" closed="false">saints </char><char style="ft" closed="false">(voir Rm 1.7 et note).</char></note> ? Dieu justifie ! <verse number="34" style="v" />Qui condamnera ? Jésus Christ est mort, bien plus il est ressuscité, lui qui est à la droite de Dieu et qui intercède pour nous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.34 </char><char style="ft" closed="false">He 7.25 ; 1 Jn 2.1.</char></note> ! <verse number="35" style="v" />Qui nous séparera de l'amour du Christ ? La détresse, l'angoisse, la persécution, la faim, le dénuement, le danger, le glaive ? <verse number="36" style="v" />selon qu'il est écrit : <char style="it">A cause de toi nous sommes mis à mort tout le long du jour, nous avons été considérés comme des bêtes de boucherie</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8.36 </char><char style="ft" closed="false">Ps 44.23. – </char><char style="fq" closed="false">constamment mis à mort </char><char style="ft" closed="false">1 Co 4.9 ; 2 Co 4.11.</char></note>. <verse number="37" style="v" />Mais en tout cela, nous sommes plus que vainqueurs par celui qui nous a aimés. <verse number="38" style="v" />Oui, j'en ai l'assurance : ni la mort ni la vie, ni les anges ni les Autorités, ni le présent ni l'avenir, ni les puissances, <verse number="39" style="v" />ni les forces des hauteurs ni celles des profondeurs, ni aucune autre créature, rien ne pourra nous séparer de l'amour de Dieu manifesté en Jésus Christ, notre Seigneur.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Election et péché d'Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />En Christ je dis la vérité, je ne mens pas, par l'Esprit Saint ma conscience m'en rend témoignage : <verse number="2" style="v" />j'ai au cœur une grande tristesse et une douleur incessante. <verse number="3" style="v" />Oui, je souhaiterais être anathème<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.3 </char><char style="ft" closed="false">Terme emprunté à l'A.T. ; il signifie ici </char><char style="fq" closed="false">exclu de la communauté et maudit… </char><char style="ft" closed="false">Dt 7.26 ; Ga 1.8 ; 1 Co 16.22 et la note.</char></note>, être moi-même séparé du Christ pour mes frères, ceux de ma race selon la chair, <verse number="4" style="v" />eux qui sont les Israélites, à qui appartiennent l'adoption, la gloire, les alliances, la loi, le culte, les promesses<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="ft" closed="false">Privilèges d'Israël Gn 12.2-3 ; Ex 4.22 ; 19.5-6 ; Dt 7.6 ; Os 11.1 ; Ac 13.17 ; Rm 3.2 ; Ep 2.12.</char></note> <verse number="5" style="v" />et les pères, eux enfin de qui, selon la chair, est issu le Christ qui est au-dessus de tout, Dieu béni éternellement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="ft" closed="false">Origine humaine du Christ 1.3 ; Ga 4.4 ; Mt 1.2-16 ; Lc 3.23-34. – </char><char style="fq" closed="false">Il est au-dessus de tout, Dieu </char><char style="ft" closed="false">Jn 1.1 ; 1 Jn 5.20 ; Tt 2.13.</char></note>. Amen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Non que la parole de Dieu ait été mise en échec : en effet, tous ceux qui sont de la postérité d'Israël ne sont pas Israël<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.6 </char><char style="fq" closed="false">la parole de Dieu n'a pas échoué </char><char style="ft" closed="false">Nb 23.19 ; Es 55.10-11 ; He 4.12. – Dans ce même verset </char><char style="fq" closed="false">Israël </char><char style="ft" closed="false">désigne successivement Jacob (Gn 32.29) et le vrai peuple de Dieu (voir Ga 6.16).</char></note> <verse number="7" style="v" />et, pour être la descendance d'Abraham, tous ne sont pas ses enfants. Non : <char style="it">C'est la postérité d'Isaac qui sera appelée ta descendance</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.7 </char><char style="ft" closed="false">Gn 21.12.</char></note>. <verse number="8" style="v" />Ce qui signifie : ce ne sont pas les enfants de la chair qui sont enfants de Dieu ; comme descendance, seuls les enfants de la promesse entrent en ligne de compte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.8 </char><char style="ft" closed="false">La vraie descendance d'Abraham 2.28-29 ; Ga 3.7,29 ; 4.21-31 ; Mt 3.9 ; Jn 8.31-44.</char></note>. <verse number="9" style="v" />Car c'était une promesse que cette parole : <char style="it">A pareille époque je reviendrai et Sara aura un fils</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.9 </char><char style="ft" closed="false">Gn 18.10,14.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Et ce n'est pas tout ; il y a aussi Rébecca<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.10 </char><char style="fq" closed="false">Rébecca </char><char style="ft" closed="false">Gn 24.67.</char></note>. C'est du seul Isaac, notre père, qu'elle avait conçu ; <verse number="11" style="v" />et pourtant, ses enfants n'étaient pas encore nés et n'avaient donc fait ni bien ni mal que déjà – pour que se perpétue le dessein de Dieu, dessein qui procède par libre choix <verse number="12" style="v" />et ne dépend pas des œuvres, mais de celui qui appelle – il lui fut dit : <char style="it">L'aîné sera soumis au plus jeune</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.12 </char><char style="ft" closed="false">Gn 25.23. – </char><char style="fq" closed="false">appelé </char><char style="ft" closed="false">par grâce 11.5-6 ; 1 Th 1.4 ; 2 P 1.10.</char></note>, <verse number="13" style="v" />selon qu'il est écrit : <char style="it">J'ai aimé Jacob et j'ai haï Esaü</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.13 </char><char style="ft" closed="false">Tournure sémitique qu'on rencontre aussi en Lc 14.26 ; elle équivaut à </char><char style="fq" closed="false">J'ai choisi Jacob plutôt qu'Esaü</char><char style="ft" closed="false"> ; Ml 1.2-3.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Qu'est-ce à dire ? Y aurait-il de l'injustice en Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.14 </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.4 ; Ps 36.7 ; 89.15 ; 130.7.</char></note> ? Certes non ! <verse number="15" style="v" />Il dit en effet à Moïse : <char style="it">Je ferai miséricorde à qui je veux faire miséricorde et je prendrai pitié de qui je veux prendre pitié</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.15 </char><char style="ft" closed="false">Ex 33.19.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Cela ne dépend donc pas de la volonté ni des efforts de l'homme, mais de la miséricorde de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.16 </char><char style="ft" closed="false">11.31 ; 15.9 ; Ep 2.4 ; Tt 3.5.</char></note>. <verse number="17" style="v" />C'est ainsi que l'Ecriture dit au Pharaon : <char style="it">Je t'ai suscité précisément pour montrer en toi ma puissance et pour que mon nom soit proclamé par toute la terre</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.17 </char><char style="ft" closed="false">Ex 9.16 (Ex 7–15).</char></note>. <verse number="18" style="v" />Ainsi donc il fait miséricorde à qui il veut et il endurcit qui il veut.</para>
  <para style="s1">Souveraine liberté de Dieu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Mais alors, diras-tu, de quoi se plaint-il encore ? Car enfin, qui résisterait à sa volonté ? <verse number="20" style="v" />– Qui es-tu donc, homme, pour entrer en contestation avec Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="ft" closed="false">Es 29.16 ; 45.9. – </char><char style="fq" closed="false">contester avec Dieu </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">Sg</char> 12.12 ; Jb 11.7 ; 38.2.</char></note> ? <char style="it">L'ouvrage va-t-il dire à l'ouvrier</char> : Pourquoi m'as-tu fait ainsi ? <verse number="21" style="v" />Le potier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.21 </char><char style="fq" closed="false">Le potier </char><char style="ft" closed="false">Gn 2.7 ; Es 29.16 ; 41.25 ; 45.9 ; 64.7 ; Jr 18.6 ; <char style="bk">Si</char> 33.13 ; <char style="bk">Sg</char> 15.7.</char></note> n'est-il pas maître de son argile pour faire, de la même pâte, tel vase d'usage noble, tel autre d'usage vulgaire ? <verse number="22" style="v" />Si donc Dieu, voulant montrer sa colère et faire connaître sa puissance, a supporté avec beaucoup de patience des vases de colère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.22 </char><char style="ft" closed="false">Comme en hébreu, le terme </char><char style="fq" closed="false">vase </char><char style="ft" closed="false">s'entend aussi au sens large d’</char><char style="fq" closed="false">instrument </char><char style="ft" closed="false">ou d’</char><char style="fq" closed="false">objet </char><char style="ft" closed="false">(voir Ac 9.15 ; un « vase d'élection »). – </char><char style="fq" closed="false">patience </char><char style="ft" closed="false">de Dieu 2.4 ; 3.25-26.</char></note> tout prêts pour la perdition, <verse number="23" style="v" />et ceci afin de faire connaître la richesse de sa gloire envers des vases de miséricorde que, d'avance, il a préparés pour la gloire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.23 </char><char style="ft" closed="false">8.29-30 ; Ep 1.3-12 ; Ph 4.19.</char></note>, <verse number="24" style="v" />nous qu'il a appelés non seulement d'entre les Juifs mais encore d'entre les païens… <verse number="25" style="v" />C'est bien ce qu'il dit dans Osée : <char style="it">Celui qui n'était pas mon peuple, je l'appellerai Mon Peuple et celle qui n'était pas la bien-aimée, je l'appellerai Bien-Aimée</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.25 </char><char style="ft" closed="false">Os 2.25 (1 P 2.10).</char></note> ; <verse number="26" style="v" /><char style="it">et là même où il leur avait été dit : « Vous n'êtes pas mon peuple », ils seront appelés fils du Dieu vivant</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.26 </char><char style="ft" closed="false">Os 2.1.</char></note>. <verse number="27" style="v" />Esaïe, de son côté, s'écrie au sujet d'Israël : <char style="it">Quand bien même le nombre des fils d'Israël serait comme le sable de la mer, c'est le reste qui sera sauvé</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.27 </char><char style="fq" closed="false">le reste </char><char style="ft" closed="false">Am 3.12 ; 5.15 ; Es 4.3 ; 6.13 ; 10.20 ; Mi 4.6-7 ; So 3.12-13 ; Jr 23.3 ; Ag 1.12 ; Za 8.6-11 ; 13.8-9. – v. 27-28 : Es 10.22-23.</char></note> ; <verse number="28" style="v" /><char style="it">car le Seigneur accomplira pleinement et promptement sa parole sur la terre.</char> <verse number="29" style="v" />C'est encore ce qu'avait prédit Esaïe : <char style="it">Si le Seigneur des armées ne nous avait laissé une descendance, nous serions devenus comme Sodome, semblables à Gomorrhe</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.29 </char><char style="ft" closed="false">Es 1.9.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Qu'est-ce à dire ? Ceci : des païens qui ne recherchaient pas la justice l'ont reçue – j'entends la justice qui vient de la foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.30 </char><char style="fq" closed="false">la justice </char><char style="ft" closed="false">vient de Dieu 10.2-9 ; 11.7 ; Lc 18.9-14.</char></note> –, <verse number="31" style="v" />tandis qu'Israël, qui recherchait une loi pouvant procurer la justice, est passé à côté de la loi. <verse number="32" style="v" />Pourquoi ? Parce que cette justice, ils ne l'attendaient pas de la foi, mais pensaient l'obtenir des œuvres. Ils ont buté contre la pierre d'achoppement, <verse number="33" style="v" />selon qu'il est écrit : <char style="it">Voici que je pose en Sion une pierre d'achoppement</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9.33 </char><char style="ft" closed="false">Es 28.16 ; 8.14 (Rm 10.11 ; 1 P 2.6). – </char><char style="fq" closed="false">pierre d'achoppement </char><char style="ft" closed="false">Lc 2.34 ; Mt 21.42.</char></note><char style="it">, un roc qui fait tomber ; mais celui qui croit en lui ne sera pas confondu</char>.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Juifs et païens ont le même Seigneur</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Frères, le vœu de mon cœur et ma prière à Dieu pour eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.1 </char><char style="ft" closed="false">Les Israélites (voir 9.31-32).</char></note>, c'est qu'ils parviennent au salut. <verse number="2" style="v" />Car, j'en suis témoin, ils ont du zèle pour Dieu, mais c'est un zèle que n'éclaire pas la connaissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.2 </char><char style="fq" closed="false">zèle pour Dieu </char><char style="ft" closed="false">Ac 22.3. – </char><char style="fq" closed="false">zèle non éclairé </char><char style="ft" closed="false">2 Co 3.14 ; 1 Tm 1.13.</char></note> : <verse number="3" style="v" />en méconnaissant la justice qui vient de Dieu et en cherchant à établir la leur propre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.3 </char><char style="ft" closed="false">9.31-32 ; Ph 3.9 ; Lc 16.15 ; 18.9-14.</char></note>, ils ne se sont pas soumis à la justice de Dieu. <verse number="4" style="v" />Car la fin de la loi, c'est Christ, pour que soit donnée la justice à tout homme qui croit<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.4 </char><char style="fq" closed="false">la fin : </char><char style="ft" closed="false">le terme grec exprime à la fois le </char><char style="fq" closed="false">but, </char><char style="ft" closed="false">le </char><char style="fq" closed="false">terme </char><char style="ft" closed="false">et l’</char><char style="fq" closed="false">accomplissement</char><char style="ft" closed="false"> ; Ga 3.24 ; He 8.13 ; voir Mt 5.17. – </char><char style="fq" closed="false">la justice donnée à tout homme qui croit </char><char style="ft" closed="false">Ac 13.39 ; Rm 3.21 ; Jn 3.18.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Moïse lui-même écrit de la justice qui vient de la loi : <char style="it">L'homme qui l'accomplira vivra par elle</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5 </char><char style="ft" closed="false">Lv 18.5 (Ga 3.12).</char></note>. <verse number="6" style="v" />Mais la justice qui vient de la foi parle ainsi : <char style="it">Ne dis pas dans ton cœur : Qui montera au ciel ?</char> Ce serait en faire descendre Christ ; <verse number="7" style="v" />ni : <char style="it">Qui descendra dans l'abîme ?</char> Ce serait faire remonter Christ d'entre les morts. <verse number="8" style="v" />Que dit-elle donc ? <char style="it">Tout près de toi est la parole, dans ta bouche et dans ton cœur</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.6-8 </char><char style="ft" closed="false">Dt 9.4 ; 30.12-14.</char></note>. Cette parole, c'est la parole de la foi que nous proclamons. <verse number="9" style="v" />Si, de ta bouche, tu confesses que Jésus est Seigneur et si, dans ton cœur, tu crois que Dieu l'a ressuscité des morts, tu seras sauvé<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.9 </char><char style="fq" closed="false">Jésus Seigneur </char><char style="ft" closed="false">Ac 2.36 ; 1 Co 12.3 ; Ph 2.11. – Ce que la foi croit 4.24 ; 1 Co 15.1-11 ; 1 P 1.3,21. – </char><char style="fq" closed="false">foi </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">salut </char><char style="ft" closed="false">1.16 ; 1 Co 15.1-2 ; Ep 1.13 ; Ph 1.27. – </char><char style="fq" closed="false">foi confessée </char><char style="ft" closed="false">1 Co 12.3.</char></note>. <verse number="10" style="v" />En effet, croire dans son cœur conduit à la justice et confesser de sa bouche conduit au salut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.10 </char><char style="fq" closed="false">foi </char><char style="ft" closed="false">et </char><char style="fq" closed="false">justification </char><char style="ft" closed="false">1.17 ; 3.21-28 ; 4.2-5 ; 5.17 ; 10.6 ; Ph 3.9.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Car l'Ecriture dit : <char style="it">Quiconque croit en lui ne sera pas confondu</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.11 </char><char style="ft" closed="false">Es 28.16 (Rm 9.33).</char></note>. <verse number="12" style="v" />Ainsi, il n'y a pas de différence entre Juif et Grec : tous ont le même Seigneur, riche envers tous<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.12 </char><char style="fq" closed="false">Juif et Grec </char><char style="ft" closed="false">1.16+. – </char><char style="fq" closed="false">pas de différence </char><char style="ft" closed="false">3.22,29 ; Ga 3.28 ; Ac 10.34 ; 15.9-11. – </char><char style="fq" closed="false">riche pour tous </char><char style="ft" closed="false">11.33.</char></note> ceux qui l'invoquent. <verse number="13" style="v" />En effet, <char style="it">quiconque invoquera le nom du Seigneur sera sauvé</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.13 </char><char style="ft" closed="false">Jl 3.5 (Ps 86.5 ; Ac 2.21).</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Or, comment l'invoqueraient-ils, sans avoir cru en lui ? Et comment croiraient-ils en lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.14 </char><char style="fq" closed="false">croire en lui </char><char style="ft" closed="false">He 11.6 ; Ac 8.37.</char></note>, sans l'avoir entendu ? Et comment l'entendraient-ils, si personne ne le proclame ? <verse number="15" style="v" />Et comment le proclamer, sans être envoyé ? Aussi est-il écrit : <char style="it">Qu'ils sont beaux les pieds de ceux qui annoncent de bonnes nouvelles</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.15 </char><char style="ft" closed="false">Es 52.7. – </char><char style="fq" closed="false">Bonne nouvelle </char><char style="ft" closed="false">1.1 ; Na (2.1).</char></note> ! <verse number="16" style="v" />Mais tous n'ont pas obéi à l'Evangile. Esaïe dit en effet : <char style="it">Seigneur, qui a cru à notre prédication</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16 </char><char style="ft" closed="false">Es 53.1 (Jn 12.38). – </char><char style="fq" closed="false">obéir à l'Evangile </char><char style="ft" closed="false">2 Th 1.8 ; Rm 1.5 ; 6.17 ; 15.18 ; 16.26 ; 2 Co 10.5-6 ; Ac 6.7. – </char><char style="fq" closed="false">tous n'ont pas obéi </char><char style="ft" closed="false">He 4.2 ; Jn 10.26.</char></note> ? <verse number="17" style="v" />Ainsi la foi vient de la prédication<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.17 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">de ce que l'on entend</char><char style="ft" closed="false"> ; jeu de mots voulu, en grec, entre </char><char style="fq" closed="false">akoè </char><char style="ft" closed="false">(ce qu'on entend) et </char><char style="fq" closed="false">hypakoè </char><char style="ft" closed="false">(v. 16, obéissance).</char></note> et la prédication, c'est l'annonce de la parole du Christ. <verse number="18" style="v" />Je demande alors : N'auraient-ils pas entendu ? Mais si ! <char style="it">Par toute la terre a retenti leur voix et jusqu'aux extrémités du monde leurs paroles</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.18 </char><char style="fq" closed="false">N'auraient-ils pas entendu : </char><char style="ft" closed="false">il s'agit des Israélites. – </char><char style="fq" closed="false">leur voix : </char><char style="ft" closed="false">celle des messagers de Dieu. – </char><char style="fq" closed="false">jusqu'aux extrémités du monde </char><char style="ft" closed="false">Ps 19.5.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Je demande alors : Israël n'aurait-il pas compris ? Déjà Moïse dit : <char style="it">Je vous rendrai jaloux</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.19 </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.21. – </char><char style="fq" closed="false">jaloux </char><char style="ft" closed="false">11.11-14.</char></note> <char style="it">de ce qui n'est pas une nation ; contre une nation inintelligente j'exciterai votre dépit</char>. <verse number="20" style="v" />Esaïe, lui, va jusqu'à dire : <char style="it">J'ai été trouvé par ceux qui ne me cherchaient pas, je me suis révélé à ceux qui ne me demandaient rien</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10.20 </char><char style="fq" closed="false">ceux qui ne cherchaient pas </char><char style="ft" closed="false">9.30. – v. 20-21 : Es 65.1-2.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Mais au sujet d'Israël, il dit : <char style="it">Tout le jour j'ai tendu les mains vers un peuple indocile et rebelle.</char></para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">Dieu n'a pas rejeté Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Je demande donc : Dieu aurait-il rejeté son peuple ? Certes non ! Car je suis moi-même Israélite<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.1 </char><char style="ft" closed="false">Paul, </char><char style="fq" closed="false">Israélite </char><char style="ft" closed="false">2 Co 11.2 ; Ph 3.5-7.</char></note>, de la descendance d'Abraham, de la tribu de Benjamin. <verse number="2" style="v" /><char style="it">Dieu n'a pas rejeté son peuple</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.2 </char><char style="ft" closed="false">1 S 12.22 ; Ps 94.14. – </char><char style="fq" closed="false">Dieu ne rejette pas son peuple </char><char style="ft" closed="false">Jr 31.37.</char></note>, que d'avance il a connu. Ou bien ne savez-vous pas ce que dit l'Ecriture, dans le passage où Elie se plaint d'Israël à Dieu : <verse number="3" style="v" />Seigneur, <char style="it">ils ont tué tes prophètes, démoli tes autels ; moi seul je suis resté et ils en veulent à ma vie</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.3 </char><char style="ft" closed="false">1 R 19.10,14.</char></note> ! <verse number="4" style="v" />Mais que lui répond Dieu ? <char style="it">Je me suis réservé sept mille hommes, ceux qui n'ont pas fléchi le genou devant Baal</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.4 </char><char style="ft" closed="false">1 R 19.18. – </char><char style="fq" closed="false">Baal : </char><char style="ft" closed="false">divinité cananéenne de la fertilité, à laquelle les anciens Israélites ont été souvent tentés de rendre un culte.</char></note>. <verse number="5" style="v" />De même, dans le temps présent, il y a aussi un reste, selon le libre choix de la grâce. <verse number="6" style="v" />Mais si c'est par grâce, ce n'est donc pas en raison des œuvres, autrement la grâce n'est plus grâce<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.6 </char><char style="ft" closed="false">Certains manuscrits ajoutent : </char><char style="fq" closed="false">et si c'est par les œuvres, ce n'est plus une grâce, autrement l'œuvre n'est plus une œuvre.</char></note>. <verse number="7" style="v" />Qu'est-ce à dire ? Ce qu'Israël recherche, il ne l'a pas atteint ; mais les élus l'ont atteint. Quant aux autres, ils ont été endurcis, <verse number="8" style="v" />selon qu'il est écrit : <char style="it">Dieu leur a donné un esprit de torpeur, des yeux pour ne pas voir, des oreilles pour ne pas entendre, jusqu'à ce jour</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.8 </char><char style="ft" closed="false">Dt 29.3. – </char><char style="fq" closed="false">des oreilles pour ne pas entendre </char><char style="ft" closed="false">Es 6.10.</char></note>. <verse number="9" style="v" />David dit aussi : <char style="it">Que leur table leur soit un piège,</char> un filet, <char style="it">une cause de chute et un juste châtiment !</char> <verse number="10" style="v" /><char style="it">Que leurs yeux s'enténèbrent jusqu'à perdre la vue ; fais-leur sans cesse courber le dos</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.10 </char><char style="ft" closed="false">Ps 69.23-24.</char></note>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Je demande donc : est-ce pour une chute définitive qu'ils ont trébuché ? Certes non ! Mais grâce à leur faute, les païens ont accédé au salut, pour exciter la jalousie d'Israël. <verse number="12" style="v" />Or, si leur faute a fait la richesse du monde, et leur déchéance la richesse des païens, que ne fera pas leur totale participation au salut<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.12 </char><char style="fq" closed="false">déchéance </char><char style="ft" closed="false">d'Israël Mt 8.11-12 ; 21.43.</char></note> ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Je vous le dis donc, à vous les païens : dans la mesure même où je suis, moi, apôtre des païens, je manifeste la gloire de mon ministère, <verse number="14" style="v" />dans l'espoir d'exciter la jalousie de ceux de mon sang et d'en sauver quelques-uns. <verse number="15" style="v" />Si, en effet, leur mise à l'écart a été la réconciliation du monde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.15 </char><char style="ft" closed="false">2 Co 5.17-21.</char></note>, que sera leur réintégration, sinon le passage de la mort à la vie ?</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Or si les prémices sont saintes, toute la pâte<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.16 </char><char style="fq" closed="false">pâte </char><char style="ft" closed="false">Nb 15.19-21.</char></note> l'est aussi : et si la racine est sainte, les branches le sont aussi. <verse number="17" style="v" />Mais si quelques-unes des branches ont été coupées, tandis que toi, olivier sauvage, tu as été greffé parmi les branches restantes de l'olivier pour avoir part avec elles à la richesse de la racine, <verse number="18" style="v" />ne va pas faire le fier aux dépens des branches. Tu peux bien faire le fier<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">Si tu fais le fier…</char></note> ! Ce n'est pas toi qui portes la racine, mais c'est la racine qui te porte. <verse number="19" style="v" />Tu diras sans doute : des branches ont été coupées pour que moi je sois greffé. <verse number="20" style="v" />Fort bien. Elles ont été coupées à cause de leur infidélité, et toi, c'est par la foi que tu tiens<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.20 </char><char style="fq" closed="false">tenir par la foi </char><char style="ft" closed="false">Es 7.9.</char></note>. Ne t'enorgueillis pas, crains plutôt. <verse number="21" style="v" />Car, si Dieu n'a pas épargné les branches naturelles, il ne t'épargnera pas non plus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">prends garde qu'il ne t'épargne pas non plus.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Considère donc la bonté et la sévérité de Dieu : sévérité envers ceux qui sont tombés, bonté envers toi, pourvu que tu demeures en cette bonté, autrement tu seras retranché toi aussi. <verse number="23" style="v" />Quant à eux, s'ils ne demeurent pas dans l'infidélité, ils seront greffés, eux aussi ; car Dieu a le pouvoir de les greffer de nouveau. <verse number="24" style="v" />Si toi, en effet, retranché de l'olivier sauvage auquel tu appartenais par nature, tu as été, contrairement à la nature, greffé sur l'olivier franc, combien plus ceux-ci seront-ils greffés sur leur propre olivier auquel ils appartiennent par nature !</para>
  <para style="s1">Le salut d'Israël</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Car je ne veux pas, frères, que vous ignoriez ce mystère, de peur que vous ne vous preniez pour des sages : l'endurcissement d'une partie d'Israël durera jusqu'à ce que soit entré l'ensemble des païens. <verse number="26" style="v" />Et ainsi tout Israël sera sauvé, comme il est écrit : <char style="it">De Sion viendra le libérateur, il écartera de Jacob les impiétés</char>. <verse number="27" style="v" /><char style="it">Et voilà quelle sera mon alliance avec eux, quand j'enlèverai leurs péchés</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.26-27 </char><char style="ft" closed="false">Es 59.20-21 (Es 27.9 ; Jr 31.33-34).</char></note>. <verse number="28" style="v" />Par rapport à l'Evangile, les voilà ennemis, et c'est en votre faveur ; mais du point de vue de l'élection, ils sont aimés<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.28 </char><char style="ft" closed="false">Choisis par amour Dt 4.37.</char></note>, et c'est à cause des pères. <verse number="29" style="v" />Car les dons et l'appel de Dieu sont irrévocables<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.29 </char><char style="ft" closed="false">Dieu fidèle à sa parole Nb 23.19.</char></note>. <verse number="30" style="v" />Jadis, en effet, vous avez désobéi à Dieu et maintenant, par suite de leur désobéissance, il vous a été fait miséricorde ; <verse number="31" style="v" />de même eux aussi ont désobéi maintenant, par suite de la miséricorde exercée envers vous, afin qu'ils soient maintenant eux aussi objet de la miséricorde. <verse number="32" style="v" />Car Dieu a enfermé tous les hommes dans la désobéissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.32 </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.22.</char></note> pour faire à tous miséricorde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />O profondeur de la richesse, de la sagesse et de la science de Dieu ! Que ses jugements sont insondables<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.33 </char><char style="ft" closed="false">Ps 139.6,17-18 ; <char style="bk">Sg</char> 17.1 ; <char style="bk">Mn</char> 6.</char></note> et ses voies impénétrables ! <verse number="34" style="v" /><char style="it">Qui en effet a connu la pensée du Seigneur ? Ou bien qui a été son conseiller</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.34 </char><char style="ft" closed="false">Es 40.13. – </char><char style="fq" closed="false">Qui connaît sa pensée ? </char><char style="ft" closed="false">Jr 23.18 ; Jb 15.8 ; 1 Co 2.1.</char></note> ? <verse number="35" style="v" /><char style="it">Ou encore qui lui a donné le premier, pour devoir être payé en retour</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.35 </char><char style="ft" closed="false">Jb 41.3.</char></note> ? <verse number="36" style="v" />Car tout est de lui, et par lui, et pour lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11.36 </char><char style="fq" closed="false">par lui… pour lui </char><char style="ft" closed="false">1 Co 8.6 ; Col 1.16-17 ; He 2.10. – </char><char style="fq" closed="false">à lui la gloire éternellement </char><char style="ft" closed="false"><char style="bk">4 M</char> 18.24.</char></note>. A lui la gloire éternellement ! Amen.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Le culte spirituel : la vie nouvelle</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Je vous exhorte donc, frères, au nom de la miséricorde de Dieu, à vous offrir vous-mêmes en sacrifice vivant, saint et agréable à Dieu : ce sera là votre culte spirituel<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.1 </char><char style="fq" closed="false">la miséricorde de Dieu 9 </char><char style="ft" closed="false">– 11 ; 11.32. – </char><char style="fq" closed="false">vous-mêmes </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">vos corps </char><char style="ft" closed="false">6.6 et la note ; 1 Co 6.13-20. – </char><char style="fq" closed="false">en sacrifice vivant </char><char style="ft" closed="false">6.11,13. – </char><char style="fq" closed="false">saint </char><char style="ft" closed="false">6.19. – </char><char style="fq" closed="false">agréable à Dieu </char><char style="ft" closed="false">15.16 ; 1 P 2.5. – </char><char style="fq" closed="false">spirituel </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">logique </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">raisonnable. </char><char style="ft" closed="false">L'adjectif utilisé ici a souvent servi, chez des auteurs juifs ou grecs, à désigner le culte véritable, engageant l'homme tout entier, par opposition à un culte extérieur et formel (pour l'idée voir Os 6.6 ; pour le terme lui-même 1 P 2.2).</char></note>. <verse number="2" style="v" />Ne vous conformez pas au monde présent, mais soyez transformés par le renouvellement de votre intelligence, pour discerner quelle est la volonté de Dieu : ce qui est bien, ce qui lui est agréable<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.2 </char><char style="ft" closed="false">Non-conformisme 1 P 1.14. – </char><char style="fq" closed="false">le monde présent </char><char style="ft" closed="false">Ga 1.4. – </char><char style="fq" closed="false">renouvellement de l'intelligence </char><char style="ft" closed="false">Ep 4.23 ; 2 Co 5.17. – </char><char style="fq" closed="false">discernement </char><char style="ft" closed="false">Ph 1.10. – </char><char style="fq" closed="false">ce qui est agréable </char><char style="ft" closed="false">au Seigneur Ep 5.10,17.</char></note>, ce qui est parfait.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Au nom de la grâce qui m'a été donnée, je dis à chacun d'entre vous : n'ayez pas de prétentions au-delà de ce qui est raisonnable, soyez assez raisonnables pour n'être pas prétentieux, chacun selon la mesure de foi que Dieu lui a donnée en partage<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.3 </char><char style="ft" closed="false">Le grec offre ici un quadruple jeu de mots sur des termes de même racine ; nous les avons rendus par </char><char style="fq" closed="false">prétention, raisonnable : raisonnables, pas prétentieux. – pas de prétention au delà… </char><char style="ft" closed="false">2 Co 10.13 ; Ph 2.3. – </char><char style="fq" closed="false">chacun selon la mesure de foi </char><char style="ft" closed="false">1 Co 12.11 ; Ep 4.7.</char></note>. <verse number="4" style="v" />En effet, comme nous avons plusieurs membres en un seul corps et que ces membres n'ont pas tous la même fonction, <verse number="5" style="v" />ainsi, à plusieurs, nous sommes un seul corps en Christ, étant tous membres les uns des autres, chacun pour sa part<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 10.17 ; 12.12-27 ; Ep 1.23 ; 4.4,25 ; 5.30.</char></note>. <verse number="6" style="v" />Et nous avons des dons qui diffèrent selon la grâce qui nous a été accordée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.6-8 </char><char style="ft" closed="false">Divers dons, divers ministères 1 Co 12.4-11 ; 1 P 4.10-11.</char></note>. Est-ce le don de prophétie ? Qu'on l'exerce en accord avec la foi. <verse number="7" style="v" />L'un a-t-il le don du service ? Qu'il serve. L'autre celui d'enseigner ? Qu'il enseigne. <verse number="8" style="v" />Tel autre celui d'exhorter ? Qu'il exhorte. Que celui qui donne le fasse sans calcul, celui qui préside<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.8 </char><char style="fq" closed="false">sans calcul </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">sans arrière-pensée. </char><char style="ft" closed="false">Le terme grec employé ici désigne ce qui est sans mélange, pur ; voir Mt 6.22. – </char><char style="fq" closed="false">celui qui préside </char><char style="ft" closed="false">1 Th 5.12.</char></note>, avec zèle, celui qui exerce la miséricorde, avec joie. <verse number="9" style="v" />Que l'amour soit sincère. Fuyez le mal avec horreur, attachez-vous au bien<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.9 </char><char style="ft" closed="false">Am 5.15.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Que l'amour fraternel vous lie d'une mutuelle affection ; rivalisez d'estime réciproque<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.10 </char><char style="ft" closed="false">Ph 2.3.</char></note>. <verse number="11" style="v" />D'un zèle sans nonchalance, d'un esprit fervent, servez le Seigneur. <verse number="12" style="v" />Soyez joyeux dans l'espérance, patients dans la détresse, persévérants dans la prière<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.12 </char><char style="ft" closed="false">Ac 1.14 ; Col 4.2 ; 1 Th 5.17.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Soyez solidaires des saints dans le besoin, exercez l'hospitalité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="ft" closed="false">Les </char><char style="fq" closed="false">saints : </char><char style="ft" closed="false">voir 1.7 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">hospitalité </char><char style="ft" closed="false">He 13.2 ; 1 P 4.9.</char></note> avec empressement. <verse number="14" style="v" />Bénissez ceux qui vous persécutent ; bénissez et ne maudissez pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.14 </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.38-48.</char></note>. <verse number="15" style="v" />Réjouissez-vous avec ceux qui sont dans la joie, pleurez avec ceux qui pleurent<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.15 </char><char style="ft" closed="false">Partage 1 Co 12.26 ; <char style="bk">Si</char> 7.34.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Soyez bien d'accord entre vous : n'ayez pas le goût des grandeurs, mais laissez-vous attirer par ce qui est humble. <char style="it">Ne vous prenez pas pour des sages</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.16 </char><char style="ft" closed="false">Pr 3.7. – </char><char style="fq" closed="false">se prendre pour des sages </char><char style="ft" closed="false">Es 5.21.</char></note>. <verse number="17" style="v" />Ne rendez à personne le mal pour le mal ; <char style="it">ayez à cœur de faire le bien devant</char> tous <char style="it">les hommes</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.17 </char><char style="ft" closed="false">Pr 3.4 (grec). – Renoncer à </char><char style="fq" closed="false">rendre le mal pour le mal </char><char style="ft" closed="false">1 Th 5.15 ; 1 P 3.9. – </char><char style="fq" closed="false">faire le bien devant les hommes </char><char style="ft" closed="false">2 Co 8.21.</char></note>. <verse number="18" style="v" />S'il est possible, pour autant que cela dépend de vous, vivez en paix avec tous les hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.18 </char><char style="ft" closed="false">Mc 9.50 ; He 12.14.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Ne vous vengez pas vous-mêmes, mes bien-aimés, mais laissez agir la colère de Dieu, car il est écrit : <char style="it">A moi la vengeance, c'est moi qui rétribuerai</char>, dit le Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.19 </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.35 (He 10.30). – </char><char style="fq" closed="false">Ne vous vengez pas </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.39,44 ; Lv 19.18.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Mais <char style="it">si ton ennemi a faim, donne-lui à manger, s'il a soif, donne-lui à boire, car, ce faisant, tu amasseras des charbons ardents sur sa tête</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12.20 </char><char style="ft" closed="false">Pr 25.21-22 ; <char style="bk">4 Esd</char> 16.54.</char></note>. <verse number="21" style="v" />Ne te laisse pas vaincre par le mal, mais sois vainqueur du mal par le bien.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Instruction sur les autorités</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Que tout homme soit soumis aux autorités qui exercent le pouvoir, car il n'y a d'autorité que par Dieu et celles qui existent sont établies par lui<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.1 </char><char style="fq" closed="false">l'autorité </char><char style="ft" closed="false">Mt 22.16-21 ; 1 Tm 2.1-2 ; Tt 3.1 ; 1 P 2.13-17 ; Pr 8.15 ; Jn 19.11.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Ainsi, celui qui s'oppose à l'autorité se rebelle contre l'ordre voulu par Dieu, et les rebelles attireront la condamnation sur eux-mêmes. <verse number="3" style="v" />En effet, les magistrats ne sont pas à craindre quand on fait le bien, mais quand on fait le mal. Veux-tu ne pas avoir à craindre l'autorité ? Fais le bien et tu recevras ses éloges, <verse number="4" style="v" />car elle est au service de Dieu pour t'inciter au bien. Mais si tu fais le mal, alors crains. Car ce n'est pas en vain qu'elle porte le glaive : en punissant, elle est au service de Dieu pour manifester sa colère envers le malfaiteur. <verse number="5" style="v" />C'est pourquoi il est nécessaire de se soumettre, non seulement par crainte de la colère, mais encore par motif de conscience. <verse number="6" style="v" />C'est encore la raison pour laquelle vous payez des impôts : ceux qui les perçoivent sont chargés par Dieu de s'appliquer à cet office. <verse number="7" style="v" />Rendez à chacun ce qui lui est dû : l'impôt, les taxes, la crainte, le respect, à chacun ce que vous lui devez.</para>
  <para style="s1">Amour mutuel et vigilance chrétienne</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />N'ayez aucune dette envers qui que ce soit, sinon celle de vous aimer les uns les autres ; car celui qui aime son prochain a pleinement accompli la loi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.8 </char><char style="fq" closed="false">l'amour du prochain </char><char style="ft" closed="false">Jn 13.34 ; Col 3.14 ; 1 Jn 4.11 </char><char style="fq" closed="false">et la loi </char><char style="ft" closed="false">Mt 22.37-40 ; Ga 5.14.</char></note>. <verse number="9" style="v" />En effet, les commandements : <char style="it">Tu ne commettras pas d'adultère, tu ne tueras pas, tu ne voleras pas, tu ne convoiteras pas</char>, ainsi que tous les autres, se résument dans cette parole : <char style="it">Tu aimeras ton prochain comme toi-même</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.9 </char><char style="ft" closed="false">Ex 20.13-17 ; Dt 5.17-21 ; Lv 19.18 (Mt 19.18-19 ; Ga 5.14).</char></note>. <verse number="10" style="v" />L'amour ne fait aucun tort au prochain ; l'amour est donc le plein accomplissement de la loi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />D'autant que vous savez en quel temps nous sommes : voici l'heure de sortir de votre sommeil<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.11 </char><char style="ft" closed="false">Autre texte : </char><char style="fq" closed="false">notre sommeil. – en quel temps nous sommes </char><char style="ft" closed="false">1 Co 7.26,29.</char></note> ; aujourd'hui, en effet, le salut est plus près de nous qu'au moment où nous avons cru. <verse number="12" style="v" />La nuit est avancée, le jour est tout proche. Rejetons donc les œuvres des ténèbres et revêtons les armes de la lumière<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.12 </char><char style="ft" closed="false">Une vie de </char><char style="fq" closed="false">lumière </char><char style="ft" closed="false">Jn 8.12 ; 1 Jn 2.8 ; Ep 5.8-16 ; 1 Th 5.4-8. – </char><char style="fq" closed="false">les armes de la lumière </char><char style="ft" closed="false">Ep 6.11,13-17.</char></note>. <verse number="13" style="v" />Conduisons-nous honnêtement, comme en plein jour, sans ripailles ni beuveries, sans coucheries ni débauches, sans querelles ni jalousies. <verse number="14" style="v" />Mais revêtez le Seigneur Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13.14 </char><char style="ft" closed="false">Ga 3.27 ; Ep 4.24.</char></note> et ne vous abandonnez pas aux préoccupations de la chair pour en satisfaire les convoitises.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s1">Les forts et les faibles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Accueillez celui qui est faible dans la foi, sans critiquer ses scrupules<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.1 </char><char style="fq" closed="false">faibles dans la foi </char><char style="ft" closed="false">1 Co 8.7-13. – Autres traductions possibles : </char><char style="fq" closed="false">sans discuter les opinions</char><char style="ft" closed="false"> ; ou </char><char style="fq" closed="false">sans vouloir juger des opinions</char><char style="ft" closed="false"> ; 1 Co 10.23-33 ; Rm 15.7.</char></note>. <verse number="2" style="v" />La foi de l'un lui permet de manger de tout<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.2 </char><char style="ft" closed="false">Liberté donnée à la foi Col 2.16-23 ; 1 Tm 4.3-5 ; Tt 1.15.</char></note>, tandis que l'autre, par faiblesse, ne mange que des légumes. <verse number="3" style="v" />Que celui qui mange<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.3 </char><char style="ft" closed="false">Sous-entendu : </char><char style="fq" closed="false">de tout.</char></note> ne méprise pas celui qui ne mange pas et que celui qui ne mange pas ne juge pas celui qui mange, car Dieu l'a accueilli. <verse number="4" style="v" />Qui es-tu pour juger un serviteur qui ne t'appartient pas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.4 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">le serviteur d'un autre </char><char style="ft" closed="false">(c'est-à-dire de Dieu) ; v. 7-10 ; Mt 7.1 ; 1 Co 4.5 ; Jc 4.12.</char></note> ? Qu'il tienne bon ou qu'il tombe, cela regarde son propre maître. Et il tiendra bon, car le Seigneur a le pouvoir de le faire tenir. <verse number="5" style="v" />Pour l'un, il y a des différences entre les jours<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.5 </char><char style="ft" closed="false">Paul fait allusion à des pratiques judaïsantes ; Ga 4.10 ; Col 2.16.</char></note> ; pour l'autre, ils se valent tous. Que chacun, en son jugement personnel, soit animé d'une pleine conviction. <verse number="6" style="v" />Celui qui tient compte des jours le fait pour le Seigneur ; celui qui mange de tout le fait pour le Seigneur, en effet, il rend grâce à Dieu. Et celui qui ne mange pas de tout le fait pour le Seigneur, et il rend grâce à Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.6 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 10.30 ; 1 Tm 4.4.</char></note>. <verse number="7" style="v" />En effet, aucun de nous ne vit pour soi-même et personne ne meurt pour soi-même. <verse number="8" style="v" />Car, si nous vivons, nous vivons pour le Seigneur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.8 </char><char style="ft" closed="false">6.11 ; 1 Co 3.23 ; 2 Co 5.15 ; Ga 2.20 ; 1 Th 5.10.</char></note> ; si nous mourons, nous mourons pour le Seigneur : soit que nous vivions, soit que nous mourions, nous sommes au Seigneur. <verse number="9" style="v" />Car c'est pour être Seigneur des morts et des vivants<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.9 </char><char style="ft" closed="false">Lc 20.38 ; Ac 10.42 ; Ph 2.10-11.</char></note> que Christ est mort et qu'il a repris vie. <verse number="10" style="v" />Mais toi, pourquoi juges-tu ton frère ? Et toi, pourquoi méprises-tu ton frère ? Tous, en effet, nous comparaîtrons devant le tribunal de Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.10 </char><char style="ft" closed="false">Ac 17.31 ; Rm 2.16 ; 12.19 ; 2 Co 5.10 ; Mt 25.31-46.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Car il est écrit : <char style="it">Aussi vrai que je vis, dit le Seigneur, tout genou fléchira devant moi et toute langue rendra gloire à Dieu</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.11 </char><char style="ft" closed="false">Es 49.18 ; 45.23 (Ph 2.10-11).</char></note>. <verse number="12" style="v" />Ainsi, chacun de nous rendra compte à Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.12 </char><char style="ft" closed="false">2.5-6,16 ; He 4.13.</char></note> pour soi-même.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Cessons donc de nous juger les uns les autres. Jugez plutôt qu'il ne faut pas être pour un frère cause de chute ou de scandale<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.13 </char><char style="ft" closed="false">Mt 5.29 ; 18.6 ; 1 Co 8.13 ; 1 Jn 2.10.</char></note>. <verse number="14" style="v" />Je le sais, j'en suis convaincu par le Seigneur Jésus : rien n'est impur<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.14 </char><char style="ft" closed="false">Ac 10.15 ; Mt 5.11 ; 1 Co 10.23 ; 1 Tm 4.4 ; Tt 1.15.</char></note> en soi. Mais une chose est impure pour celui qui la considère comme telle. <verse number="15" style="v" />Si, en prenant telle nourriture, tu attristes ton frère, tu ne marches plus selon l'amour. Garde-toi, pour une question de nourriture, de faire périr celui pour lequel Christ est mort<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.15 </char><char style="ft" closed="false">Aimer, c'est respecter 1 Co 8.9-13.</char></note>. <verse number="16" style="v" />Que votre privilège<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">Que votre bien… </char><char style="ft" closed="false">(autre texte </char><char style="fq" closed="false">notre </char><char style="ft" closed="false">privilège, ou </char><char style="fq" closed="false">notre </char><char style="ft" closed="false">bien…).</char></note> ne puisse être discrédité. <verse number="17" style="v" />Car le Règne de Dieu n'est pas affaire de nourriture ou de boisson ; il est justice, paix et joie dans l'Esprit Saint<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.17 </char><char style="ft" closed="false">Inutilité des prescriptions alimentaires 1 Co 8.8. – </char><char style="fq" closed="false">paix et joie dans l'Esprit Saint </char><char style="ft" closed="false">Ga 5.22 ; 1 Th 1.6.</char></note>. <verse number="18" style="v" />C'est en servant le Christ de cette manière qu'on est agréable à Dieu et estimé des hommes<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.18 </char><char style="ft" closed="false">12.17-18 ; 1 Tm 2.2 ; 6.1 ; Tt 2.9-10.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Recherchons donc ce qui convient à la paix et à l'édification<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.19 </char><char style="fq" closed="false">paix </char><char style="ft" closed="false">12.17-18 ; 1 Co 7.15. – </char><char style="fq" closed="false">édification </char><char style="ft" closed="false">15.2 ; 1 Co 3.9 ; 14.5,12,26 ; 2 Co 13.10 ; Ep 2.21 ; 4.12,16,29.</char></note> mutuelle. <verse number="20" style="v" />Pour une question de nourriture, ne détruis pas l'œuvre de Dieu. Tout est pur, certes, mais il est mal de manger quelque chose lorsqu'on est ainsi cause de chute. <verse number="21" style="v" />Ce qui est bien, c'est de ne pas manger de viande, de ne pas boire de vin, rien qui puisse faire tomber ton frère<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.21 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 8.13.</char></note>. <verse number="22" style="v" />Garde pour toi, devant Dieu, la conviction que la foi te donne. Heureux celui qui ne se condamne pas lui-même en exerçant son discernement<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.22 </char><char style="fq" closed="false">la conviction que la foi te donne </char><char style="ft" closed="false">1 Co 10.25-27. – </char><char style="fq" closed="false">exercer son discernement </char><char style="ft" closed="false">1 Co 11.31.</char></note>. <verse number="23" style="v" />Mais celui qui mange, alors qu'il a des doutes, est condamné, parce que son comportement ne procède pas d'une conviction de foi. Or, tout ce qui ne procède pas d'une conviction de foi est péché<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14.23 </char><char style="ft" closed="false">Une conduite en désaccord avec la foi 1 Co 8.7 ; Jc 4.17.</char></note>.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Mais c'est un devoir pour nous, les forts, de porter l'infirmité des faibles et de ne pas rechercher ce qui nous plaît. <verse number="2" style="v" />Que chacun de nous cherche à plaire à son prochain en vue du bien, pour édifier. <verse number="3" style="v" />Le Christ, en effet, n'a pas recherché ce qui lui plaisait mais, comme il est écrit, <char style="it">les insultes de tes insulteurs sont tombées sur moi</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.3 </char><char style="ft" closed="false">Ps 69.10.</char></note>. <verse number="4" style="v" />Or, tout ce qui a été écrit jadis l'a été pour notre instruction, afin que, par la persévérance et la consolation apportées par les Ecritures<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.4 </char><char style="fq" closed="false">l'Ecriture instruit </char><char style="ft" closed="false">1 Co 10.6,11 ; 2 Tm 3.16. – elle réconforte <char style="bk">1 M</char> 12.9 ; <char style="bk">2 M</char> 15.9.</char></note>, nous possédions l'espérance. <verse number="5" style="v" />Que le Dieu de la persévérance et de la consolation vous donne d'être bien d'accord entre vous, comme le veut Jésus Christ<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.5 </char><char style="fq" closed="false">Dieu de consolation </char><char style="ft" closed="false">Es 40.1. – Dispositions selon le Christ Ph 2.2.</char></note>, <verse number="6" style="v" />afin que, d'un même cœur et d'une seule voix, vous rendiez gloire à Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus Christ.</para>
  <para style="s1">L'accueil fraternel</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Accueillez-vous donc les uns les autres, comme le Christ vous a accueillis, pour la gloire de Dieu. <verse number="8" style="v" />Je l'affirme en effet, c'est au nom de la fidélité de Dieu que Christ s'est fait serviteur des circoncis, pour accomplir les promesses faites aux pères ; <verse number="9" style="v" />quant aux païens, ils glorifient Dieu pour sa miséricorde, selon qu'il est écrit : <char style="it">C'est pourquoi je te célébrerai parmi les nations païennes, et je chanterai en l'honneur de ton nom</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.9 </char><char style="ft" closed="false">2 S 22.50 ; Ps 18.50.</char></note>. <verse number="10" style="v" />Il est dit encore : <char style="it">Nations, réjouissez-vous avec son peuple</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.10 </char><char style="ft" closed="false">Dt 32.43.</char></note>. <verse number="11" style="v" />Et encore : <char style="it">Nations, louez toutes le Seigneur, et que tous les peuples l'acclament</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.11 </char><char style="ft" closed="false">Ps 117.1.</char></note>. <verse number="12" style="v" />Esaïe dit encore : <char style="it">Il paraîtra, le rejeton de Jessé, celui qui se lève</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.12 </char><char style="ft" closed="false">Es 11.10. – Selon Rt 4.17 ; 1 S 16.1,11-13 </char><char style="fq" closed="false">le rejeton de Jessé </char><char style="ft" closed="false">est David. Dans la prophétie d'Es 11.10 citée ici, il s'agit du nouveau David, c'est-à-dire du Messie attendu. – </char><char style="fq" closed="false">se lève : </char><char style="ft" closed="false">le verbe grec peut signifier aussi </char><char style="fq" closed="false">ressusciter.</char></note> <char style="it">pour commander aux nations. En lui les nations mettront leur espérance</char>. <verse number="13" style="v" />Que le Dieu de l'espérance vous comble de joie et de paix dans la foi, afin que vous débordiez d'espérance par la puissance de l'Esprit Saint.</para>
  <para style="s1">Le ministère de Paul</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />En ce qui vous concerne, mes frères, je suis personnellement convaincu que vous êtes vous-mêmes pleins de bonnes dispositions, comblés d'une parfaite connaissance et capables de vous avertir mutuellement. <verse number="15" style="v" />Cependant, pour raviver vos souvenirs, je vous ai écrit par endroits avec une certaine hardiesse, en vertu de la grâce que Dieu m'a donnée <verse number="16" style="v" />d'être un officiant de Jésus Christ auprès des païens, consacré au ministère de l'Evangile de Dieu, afin que les païens deviennent une offrande qui, sanctifiée par l'Esprit Saint, soit agréable à Dieu<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.16 </char><char style="ft" closed="false">Ou </char><char style="fq" closed="false">soit agréée </char><char style="ft" closed="false">(par Dieu). – La vie chrétienne est </char><char style="fq" closed="false">une offrande </char><char style="ft" closed="false">12.1 ; Ph 2.17. – L'apostolat est un culte 1.9.</char></note>. <verse number="17" style="v" />J'ai donc lieu d'être fier en Jésus Christ, au sujet de l'œuvre de Dieu. <verse number="18" style="v" />Car je n'oserais rien mentionner, sinon ce que Christ a fait par moi pour conduire les païens à l'obéissance<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.18 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.5+ et la note ; 16.26.</char></note>, par la parole et par l'action, <verse number="19" style="v" />par la puissance des signes et des prodiges, par la puissance de l'Esprit. Ainsi, depuis Jérusalem, en rayonnant jusqu'à l'Illyrie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.19 </char><char style="ft" closed="false">Province romaine correspondant à peu près à l'actuelle Yougoslavie.</char></note>, j'ai pleinement assuré l'annonce de l'Evangile du Christ. <verse number="20" style="v" />Mais je me suis fait un point d'honneur de n'annoncer l'Evangile que là où le nom de Christ n'avait pas encore été prononcé, pour ne pas bâtir sur les fondations qu'un autre avait posées. <verse number="21" style="v" />Ainsi je me conforme à ce qui est écrit : <char style="it">Ils verront, ceux à qui on ne l'avait pas annoncé, et ceux qui n'en avaient pas entendu parler comprendront</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.21 </char><char style="ft" closed="false">Es 52.15 (cité librement).</char></note>.</para>
  <para style="s1">Projets de Paul</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Et c'est bien ce qui, à maintes reprises, m'a empêché d'aller chez vous. <verse number="23" style="v" />Mais maintenant, comme je n'ai plus de champ d'action dans ces contrées et que, depuis bien des années, j'ai un vif désir d'aller chez vous, <verse number="24" style="v" />quand j'irai en Espagne…<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.24 </char><char style="ft" closed="false">La phrase reste inachevée.</char></note> J'espère en effet vous voir lors de mon passage et recevoir votre aide pour m'y rendre après avoir été d'abord comblé, ne fût-ce qu'un peu, par votre présence. <verse number="25" style="v" />Mais maintenant je vais à Jérusalem pour le service des saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.25 </char><char style="ft" closed="false">Voir 1.7 et la note. Comme en 1 Co 16.1 et 2 Co 8.4 ; 9.12, le terme est appliqué plus particulièrement aux membres de l'Eglise de Jérusalem. – Projets de Paul 1 Co 16.6 ; Ac 19.21.</char></note> : <verse number="26" style="v" />car la Macédoine et l'Achaïe ont décidé de manifester leur solidarité<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.26 </char><char style="fq" closed="false">Macédoine : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Co 1.16 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">Achaïe : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Co 1.1 et la note. – </char><char style="fq" closed="false">solidarité </char><char style="ft" closed="false">1 Co 16.1-4 ; 2 Co 8–9 ; Ga 2.10.</char></note> à l'égard des saints de Jérusalem, qui sont dans la pauvreté. <verse number="27" style="v" />Oui, elles l'ont décidé et elles le leur devaient. Car si les païens ont participé à leurs biens spirituels, ils doivent subvenir également à leurs besoins matériels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.27 </char><char style="ft" closed="false">1 Co 9.11 ; Ga 6.6.</char></note>. <verse number="28" style="v" />Quand donc j'aurai terminé cette affaire et leur aurai remis officiellement le produit de cette collecte, j'irai en Espagne en passant chez vous. <verse number="29" style="v" />Et je sais qu'en allant chez vous, c'est avec la pleine bénédiction de Christ que je viendrai.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Mais je vous exhorte, frères, par notre Seigneur Jésus Christ et par l'amour de l'Esprit, à combattre avec moi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.30 </char><char style="ft" closed="false">L'apostolat est un </char><char style="fq" closed="false">combat </char><char style="ft" closed="false">Col 2.1 ; 4.12.</char></note> par les prières que vous adressez à Dieu pour moi, <verse number="31" style="v" />afin que j'échappe aux incrédules de Judée<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15.31 </char><char style="ft" closed="false">Dangers pour Paul Ac 20.3 ; 21.10-11,17-36.</char></note> et que le secours que j'apporte à Jérusalem soit bien accueilli par les saints. <verse number="32" style="v" />Ainsi pourrai-je arriver chez vous dans la joie et, par la volonté de Dieu, prendre avec vous quelque repos. <verse number="33" style="v" />Que le Dieu de la paix soit avec vous tous ! Amen.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">Salutations personnelles</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Je vous recommande Phœbé, notre sœur, ministre de l'Eglise de Cenchrées<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.1 </char><char style="fq" closed="false">ministre </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fq" closed="false">au service de l'Eglise de Cenchrées. – Cenchrées : </char><char style="ft" closed="false">voir Ac 18.18 et la note.</char></note>. <verse number="2" style="v" />Accueillez-la dans le Seigneur d'une manière digne des saints<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.2 </char><char style="ft" closed="false">Voir la note sur 15.25.</char></note>, aidez-la en toute affaire où elle aurait besoin de vous. Car elle a été une protectrice pour bien des gens et pour moi-même.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Saluez Prisca et Aquilas<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.3 </char><char style="ft" closed="false">Les noms de ces chrétiens salués par l'apôtre révèlent une extrême diversité d'origines (grecs, romains, juifs) ou de conditions sociales (personnages de haut rang, esclaves ou anciens esclaves). – </char><char style="fq" closed="false">Prisca et Aquilas </char><char style="ft" closed="false">Ac 18.2-3,18,26 ; 2 Tm 4.19 ; 1 Co 16.19.</char></note>, mes collaborateurs en Jésus Christ : <verse number="4" style="v" />pour me sauver la vie ils ont risqué leur tête ; je ne suis pas seul à leur être reconnaissant, toutes les Eglises du monde païen le sont aussi. <verse number="5" style="v" />Saluez également l'Eglise qui se réunit chez eux. Saluez mon cher Epénète, prémices de l'Asie<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.5 </char><char style="fq" closed="false">l'Eglise qui se réunit chez eux </char><char style="ft" closed="false">1 Co 16.19 ; Col 4.15 ; Phm 2. – </char><char style="fq" closed="false">prémices </char><char style="ft" closed="false">1 Co 16.15. – </char><char style="fq" closed="false">Asie : </char><char style="ft" closed="false">voir 2 Co 1.8 et la note.</char></note> pour le Christ. <verse number="6" style="v" />Saluez Marie qui s'est donné beaucoup de peine pour vous. <verse number="7" style="v" />Saluez Andronicus et Junias, mes parents et mes compagnons de captivité. Ce sont des apôtres<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.7 </char><char style="fq" closed="false">parents : </char><char style="ft" closed="false">le même terme signifie aussi famille, tribu, peuple, race. On peut donc comprendre ici cette parenté au sens large. Voir 9.3 ; 16.11,21. – </char><char style="fq" closed="false">apôtres </char><char style="ft" closed="false">2 Co 8.23.</char></note> éminents et ils ont même appartenu au Christ avant moi. <verse number="8" style="v" />Saluez Ampliatus, qui m'est cher dans le Seigneur. <verse number="9" style="v" />Saluez Urbain, notre collaborateur en Christ, et mon cher Stachys. <verse number="10" style="v" />Saluez Apelles, qui a fait ses preuves en Christ. Saluez ceux de la maison d'Aristobule. <verse number="11" style="v" />Saluez Hérodion, mon parent. Saluez ceux de la maison de Narcisse qui sont dans le Seigneur. <verse number="12" style="v" />Saluez Tryphène et Tryphose, qui se sont donné de la peine dans le Seigneur. Saluez ma chère Persis, qui s'est donné beaucoup de peine dans le Seigneur. <verse number="13" style="v" />Saluez Rufus<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.13 </char><char style="fq" closed="false">Rufus </char><char style="ft" closed="false">Mc 15.21.</char></note>, l'élu dans le Seigneur et sa mère, qui est aussi la mienne. <verse number="14" style="v" />Saluez Asyncrite, Phlégon, Hermès, Patrobas, Hermas et les frères qui sont avec eux. <verse number="15" style="v" />Saluez Philologue et Julie, Nérée et sa sœur, Olympas et tous les saints qui sont avec eux. <verse number="16" style="v" />Saluez-vous les uns les autres d'un saint baiser<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.16 </char><char style="fq" closed="false">baiser </char><char style="ft" closed="false">de salutation 1 Co 16.20 ; 2 Co 13.12 ; 1 Th 5.26 ; 1 P 5.14 ; Ac 20.37 ; Lc 7.45 ; Mt 26.48-49 par.</char></note>. Toutes les Eglises du Christ vous saluent.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Je vous exhorte, frères, à vous garder de ceux qui suscitent divisions et scandales en s'écartant de l'enseignement que vous avez reçu ; éloignez-vous d'eux<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.17 </char><char style="ft" closed="false">Mise en garde Mt 7.15-20 ; Tt 3.10. – </char><char style="fq" closed="false">l'enseignement reçu </char><char style="ft" closed="false">6.17. – Distances à prendre 2 Jn 7-10.</char></note>. <verse number="18" style="v" />Car ces gens-là ne servent pas le Christ, notre Seigneur, mais leur ventre, et, par leurs belles paroles et leurs discours flatteurs, séduisent les cœurs simples<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.18 </char><char style="fq" closed="false">ils servent leur ventre </char><char style="ft" closed="false">Ph 3.19. – </char><char style="fq" closed="false">séduction par des discours flatteurs </char><char style="ft" closed="false">Col 2.4 ; Tt 1.10-14 ; 2 P 2.3.</char></note>. <verse number="19" style="v" />Votre obéissance, en effet, est bien connue de tous. Je me réjouis donc à votre sujet, mais je veux que vous soyez avisés pour le bien et sans compromission avec le mal<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.19 </char><char style="fq" closed="false">Votre obéissance bien connue </char><char style="ft" closed="false">1.8. – </char><char style="fq" closed="false">avisés pour le bien et sans compromission avec le mal </char><char style="ft" closed="false">1 Co 14.20 ; Jr 4.22 ; Mt 10.16.</char></note>. <verse number="20" style="v" />Le Dieu de la paix écrasera bientôt Satan<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.20 </char><char style="fq" closed="false">Le Dieu de paix </char><char style="ft" closed="false">15.33 ; Ph 4.9. – </char><char style="fq" closed="false">Satan bientôt écrasé </char><char style="ft" closed="false">Gn 3.15.</char></note> sous vos pieds. Que la grâce de notre Seigneur Jésus soit avec vous !</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Timothée, mon collaborateur, vous salue, ainsi que Lucius, Jason et Sosipatros<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.21 </char><char style="fq" closed="false">Timothée </char><char style="ft" closed="false">Ac 16.1-3+. – </char><char style="fq" closed="false">Lucius </char><char style="ft" closed="false">Ac 13.1. – </char><char style="fq" closed="false">Jason </char><char style="ft" closed="false">Ac 17.5. – </char><char style="fq" closed="false">Sosipatros </char><char style="ft" closed="false">Ac 20.4.</char></note>, mes parents. <verse number="22" style="v" />Je vous salue, moi Tertius, qui ai écrit cette lettre<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.22 </char><char style="fq" closed="false">Tertius : </char><char style="ft" closed="false">le secrétaire chrétien auquel Paul a dicté sa lettre. – Salutation autographe 1 Co 16.21 ; Ga 6.11 ; Col 4.18 ; 2 Th 3.17.</char></note>, dans le Seigneur. <verse number="23" style="v" />Gaïus, mon hôte et celui de toute l'Eglise, vous salue. Eraste, le trésorier de la ville, vous salue, ainsi que Quartus notre frère. [ <verse number="24" style="v" /><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.23-24 </char><char style="fq" closed="false">Gaïus </char><char style="ft" closed="false">1 Co 1.14 ; Ac 19.29. – </char><char style="fq" closed="false">Eraste </char><char style="ft" closed="false">Ac 19.22 ; 2 Tm 4.20. – Quelques manuscrits seulement ajoutent ici : </char><char style="fq" closed="false">Que la grâce de notre Seigneur Jésus Christ soit avec vous tous ! Amen.</char></note>]</para>
  <para style="s1">Doxologie</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />A celui qui a le pouvoir de vous affermir selon l'Evangile que j'annonce en prêchant Jésus Christ, selon la révélation d'un mystère gardé dans le silence durant des temps éternels<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.25 </char><char style="fq" closed="false">celui qui a le pouvoir… </char><char style="ft" closed="false">Ep 3.20 ; Jude 24-25. – </char><char style="fq" closed="false">un mystère caché </char><char style="ft" closed="false">1 Co 2.7 ; Col 1.26 ; 2.2-3.</char></note>, <verse number="26" style="v" />mais maintenant manifesté et porté à la connaissance de tous les peuples païens par des écrits prophétiques, selon l'ordre du Dieu éternel, pour les conduire à l'obéissance de la foi<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.26 </char><char style="fq" closed="false">mais maintenant manifesté </char><char style="ft" closed="false">Ep 1.9 ; 3.5-9 </char><char style="fq" closed="false">et porté à la connaissance de tous les païens </char><char style="ft" closed="false">Ap 10.7 </char><char style="fq" closed="false">pour les conduire à l'obéissance </char><char style="ft" closed="false">2 Co 10.5 ; Rm 1.5 et la note.</char></note>, <verse number="27" style="v" />à Dieu, seul sage, gloire<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16.27 </char><char style="fq" closed="false">sagesse de Dieu </char><char style="ft" closed="false">11.33-36 ; 1 Co 1.24-25 ; Ap 7.12. – </char><char style="fq" closed="false">à Dieu seul la gloire </char><char style="ft" closed="false">Ga 1.5 ; Ep 3.21 ; Ph 4.20 ; 1 Tm 1.17 ; 2 Tm 4.18 ; Jude 25 ; Ap 1.6 ; voir <char style="bk">4 M</char> 18.24.</char></note>, par Jésus Christ, aux siècles des siècles ! Amen.</para>
</usx>